\begin{shl}
shorxVtArxdeVguRNaBUtatAvxtapxrXdhAnaM parxti savaRdA |
tasimxcnAjxgarxti jAgatiR supetxV savxpiti tadavxshAtf\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxdhAnavAda (pArxNakekx) shorxVtarx muMtAda (iMdirxyagaLu) yAvAgalU aDi\-yALAgiruvadariMda adu (pArxNavu) ecacxrAgiralu (ivugaLu) ecacxrAgiruvavu, adu malagidare adara adhiVnateyiMda malaguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
neVnidxrXyANAM BaveVtAsxvXpoV yadi pArxNaparxdhAnatA |
nAmAtAyxH sheVrateV yasAmxdArxjicnx sAvxmini jAgarxti\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(iMdirxyagaLige) pArxNaveV muKayxvAgiruvalilx iMdirxyagaLige niderxyu  baruvudeV ilalx, sAvxmiyAda rAjanu ecacxrAgiralu sacivaru nidirxsuvudilalx (eMbuvaMte) || (pArxNaveV BoVkatxqqvAgidadxlilx iMdirxyagaLU saha nidirxsadeV irabeVkAguvudu I daqSATxMtadaMte).
\end{artha}

\vishaya{parxshenx - pArxNada hesareV alalxda aparxsidadhxvAda 
hesarugaLiMda karediruvadariMdaleV pArxNakekx arivAgalilalx, AtamxneV alalxveMbuva kAraNadiMdalalx eMdu parxshenx  {\rm ---} }

\begin{shl}
aparxsidAdhxthaRsaMjAcnxBiruketxVshecxVdaparxboVdhanamf |
deVvatAtamxniSeVdhAthaRparatAvxtatxdagxrXhoV\s thaRvAnf\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(pArxNada hesaralalxda) aparxsidadhxvAda athaRvuLaLx hesarugaLiMda  heVLidadxriMdaleV ecacxrAgalilalxveMdare idakekx utatxra - (caMdarx) deVvateyu AtamxveMdu (gAgayxRna aBipArxyavanunx) nirAkarisuva tAtapxyARthaRvuLaLxdadxriMda (deVvatA) nAma\-garxhaNavu sAthaRkaveV sari.
\end{artha}

\vishaya{idara vivaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
pArxNasAyxBoVkatxqqtAsididhxH savxnAmAgarxhaNAdapi |
deVvatAparxtiSeVdhAthaRM boVdhayxteV  canadxrXnAmaBiH\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavAyuvu BoVkatxqqvalalxveMba niNaRyavu tananx nAmavanunx garxhisadiruvada\-riMdalU Agabahudu, caMdarxna hesarugaLiMda deVvateyu (idu) alalxveMbu\-dakAkxgi; (malagidavanu) boVdhisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{23. AdarU kelavaru iMdirxyagaLeV Atamxvenunxvaru, avara mata nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
samxqqtijAcnxneVSaNAdiVnAM saMdhAnAnupapatitxtaH |
karaNAnAmaBoVkatxqqtavxM deVhAMshAnAmiveVSayxteV\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samxraNe - jAcnxna - iceCx itAyxdigaLanunx anusaMdhAna mADuvudakekx hoMdANike\-yAguvudilalxvAdadxriMda iMdirxyagaLu BoVkatxqq (Atamx)vAguvudilalx, deVhada avayavagaLu (hasatx modalAdavu) AtamxvalalxveMbudu saMmatavAgiruvaMte heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aceYtanAyxtatxthoVkatxsayx kutoV BoVkatxqqtavxsaMBavaH |
cidanayxsayx ca BoVjayxtAvxnAnxnayxsAyxtoV\s sitx BoVkatxqqtA\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeyeV heVLida iMdirxya vagaRkekx ceYtanayxvilalxdiruvudariMda  BoVkatxqqtavxvu saMBavisuvudilalx. citatxlalxda vasutxvu BoVjayxvAdadxriMda adakekx beVreyAdudakekx BoVkatxqqtavxvu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
daNADxpUpikaniVteyxYva karaNAnAmaBoVkatxqqtA |
na ca pArxNAtireVkeVNa deVvatA\s noyxVpapadayxteV\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{koVDabaLeyanunx oMdu koVlige seVrisi iTiTxdidxtu. adanunx ili  tiMdu hAkitutx, AvAga obabx heVLida mAtu, `iDiV koVlanenxV tiMdu hAkitu  ili' eMdu. koVlanenxV tiMda meVle koVDabaLeyanunx tinanxdeV biDuvude ?  ilalx, adanunx tiMditeMdu parxteyxVka heVLade idadxrU heVLidaMteye athaR. ideV I nAyxyada tAtapxyaR. adaraMte pArxNaveV AtamxnalalxveMda meVle adaroLage aDagidadx  iMdirxyagaLu AtamxvalalxveMdu heVLida hAgeye athaR. I riVti athARtf tiLiyuvudeMdu I nAyxyada samanavxya |}daMDApUpikA nAyxyadiMdale iMdirxyagaLu BoVkatxqq (Atamx)valalx, matutx pArxNavanunx biTuTx deVvateyeMbudu beVreyAgideyeMbudU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adaralUlx upakarxmaviroVdha shaMke mADuvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanu tadavxyXtireVkeVNa pArxgAditAyxdiriVritaH |
deVvatAviSayoV BeVdaH sa kathaM vinivAyaRteV\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx -- hiMde AditAyxdi deVvategaLanunx A pArxNavasutxvige beVreyAgi heVLalilalxve ? hiVgiruvAga deVvatA viSayadalilx iruva BeVdavanunx heVge nirAkarisuvudu ?.

adaraMte pArxNaveV AtamxnalalxveMda meVle adaroLage aDagidadx iMdirxyagaLu AtamxvalalxveMdu heVLida hAgeye athaR I riVti athARtf tiLiyuvudeMdu I nAyxyada samanavxya. 
\end{artha}




\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
neYvaM tasayx samasatxsayx pArxNa EkatavxheVtutaH |
aranABAyxdidaqSATxnAtxdAvxyupArxdhAnayxtasatxthA\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(aMtaBARvavu) hiVge alalx. A elAlx deVvatABeVdagaLigU 
pArxNavasutxvinalilx Ekatavxvu iruvudeV idakekx kAraNa. nABiyalilx 
(gADiya) guMBadalilx cakarxda aragoVlugaLu heVge niMtiruvavo hAgeye 
eMbuva daqSATxMtadiMda vAyuvu parxdhAnaveMdU tiLiyuvudu (adariMdalU 
vAyurUpavAda pArxNakekx beVreyAgi AditAyxdi 
BeVdagaLilalx)\footnote{matutx aranABAyxdi eMbalilx Adi padadiMda `ESa 
u Eva saveRVdeVvAH
 katama EkoVdeVva' itAyxdi shurxtiyanunx udAharisabeVku ||}.
\end{artha}

\vishaya{24. deVhAtamxvAdada vicAra - sUthxla deVhaveV Eke ? AtamxvAgabAradeMdu pUvaRpakaSx  {\rm ---} }

\begin{shl}
saMGAta Eva BoVkAtx\s sutx tasayx parxtayxkaSxsaMgateVH |
na tu tadavxyXtirikatxsayx BoVkatxqqtA mitayxsaMBavAtf\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMGAtaveV (eMdare I sUthxla shariVraveV) AtamxneMdAgali, adu  parxtayxkaSxkekx hoMdibaruvudu, adanunx biTuTx matotxMdu beVreyAgi Atamxnilalx, adara anuBavavu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{25 -- I pUvaRpakaSxda nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAceVtanasayx BoVkatxqqtavxM kathaMcidavakalapxteV |
cidanayxsayx ca BoVgayxtAvxtakxmabxlwdanatoVyavatf\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aceVtanavAda (shariVrakekx) BoVkatxqqtavxvu (anuBava mADuva  AtamxsavxrUpavu) eMdigU heVgU saMBavisuvudilalx.  ceYtanayxkekx beVreyAda kaMbaLi, ananx, niVru ivugaLaMte  BoVgayxvAgiruvudariMda Atamxvalalx (shariVrakekx BoVgayxvasutx AgabahudaSeTx).
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi cidivxshiSaTxtavxM parxtayxkeSxVNoVpalaBayxteV |
citasxMbanodhxVpalabadhxyXthaRM tajAjxcnXtA kaH parxkalapxyXteV\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ceYtanayxdiMda kUDidudx parxtayxkaSxdalilx kANuvudilalx. ceYtanayx saMbaMdhavanunx tiLiyalu adanunx tiLiyuva matotxMdu Atamx yAvudeMdu kalipxsuvudakekx Agutatxde? 
\end{artha}

\begin{shl}
neVha cidavxyXtireVkeVNa sAvxthaRM kiMcidapiVSayxteV |
nApi sAvxthARtireVkeVNa parxmANaPalaBAgaBxveVtf\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (loVkadalUlx shAsatxrXdalUlx) ceYtanayxkekx beVreyAdadudx sAvxthaR.  (savxtaMtarx) venisida vasutx oMdU saMmatavAgilalx | sAvxthaRvAda  (savxtaMtarxnAda Atamxnige) beVreyAdadudx parxmANa Palakekx  (anuBavakekx) pAtarxvAgilalx, anuBavakekx baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na hayxcitakxM parxmeVyaM sacicxnimxtikxMcidapiVkaSxyXteV |
na cAnuBUtiH pArxtayxkaSxyXmanayxtoV\s peVkaSxteV jaDAtf\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxvilalxda oMdu viSayavU paramAthaRvAgilalx. ceYtanayxvanunx  beLaguva oMdu vasutxvU kANuvudilalx. matutx anuBavavu beVre jaDavasutxviniMda parxtayxkaSxrUpavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}


\footnotetext[3]{deVhAtamxvAdiya matadalilx ceYtanayxdiMda 
(jAcnxnadiMda) kUDida deVhaveV AtamxvAgidudx adu mADikoLuLxva 
parxtayxkaSxveV parxmANaveMbudu saMmatavAgide. adara sAdhanege 
parxtayxkaSxveV parxmANavAdalilx adaralilx goVcarisuvudu, rUpAdigaLu 
athavA rUpAdigaLuLaLx shariVrAdigaLu mAtarx, beVre viSayagaLalalx. I matadalilx heVtu (takaR)veMbudu parxmANavAgilalx, adariMda ceYtanayxdiMda kUDida deVhaveV AtamxveMbudu sididhxsadeMdathaR ||}
\begin{shl}
\footnotemark[3]deVhAtapxrXtayxkaSxniSapxtwtx na ca parxtayxkaSxmiSayxteV |
liknagxsayx cAparxmANatAvxtukxtaH  parxtayxkaSxmAnitA\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx deVhadiMda parxtayxkaSxvu Aguvadakekx parxtayxkaSxvanunx apeVkiSxsuvudilalx, heVtuvu (takaRvu) parxmANavalalxdadxriMda parxtayxkaSx parxmANavu oMde eMba aBimAnavu elilxMda barabeVku ?
\end{artha}

\footnotetext[4]{hAgeye shabAdxdi viSayagaLanunx garxhisuva 
parxtayxkaSxvu deVhavanunx avalaMbisidadxre idu nanage I riVti 
tiLiyiteMdu anusaMdhAna mADuvAga I anusaMdhAnavu sididhxsuvudakekx 
parxmANaveVneMdu keVLidare parxtayxkaSx parxmANaveMdu heVLalu shakayxvalalx. beVre parxmANavanunx opupxvudilalx, adariMda parxmANavilalxdariMda anusaMdhAnaveV sididhxsadeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[4]tathA\s thARnatxrasaMbanedhxV parxtayxkeSxV deVhaniSiThxteV |
anusaMdhAnasaMsidwdhx na kiMcinAmxnamiSayxteV\hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhadalilx beVre viSaya saMbaMdhavu parxtayxkaSxvAgalu (punaH) 
anusaMdhAna (samxraNeyu) sididhxsalu oMdu parxmANavU saMmatavAgiruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{matutx parxtayxkaSxvoMdeV parxmANaveMdu heVLalu sAdhayxvilalx, 
anumAnavU parxmANa\-veMdu heVLaleVbeVkAguvudeMdu heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAgaBivAyxhaqtishecxVyaM liknAgxpArxmANayxvAdinaH |
apArxtayxkASxyXtapxrajacnxpitxsaMgateVH sAyxdanathiRkA\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabadx vayxvahAra mADuvudeMbudu anumAnakekx apArxmANayxvanunx heVLuva 
vAdige vayxthaRveV Aguvudu. inonxbabxna (athaR) jAcnxnakekx iruva 
saMbaMdhavu parxtayxkaSxvAguvudilalxvAdadxriMda vayxthaRveV 
Aguvudu.\footnote[5]{``gAmAnaya'' (goVvanunx tegedukoMDu bA) eMbuva 
shabadx parxyoVga mADuvudu tanagAgiyoV, athavA inonxbabxrigAgiyoV ? eMdu parxshinxsidare, tanagAgiyeMdu heVLuvudakekx Aguvudilalx. tananx vacanadiMda tanage hosa viSayavu tiLiyuvudilalx, inonxbabxrigAgi eMdu heVLidarU vayxthaR. I mAtiniMda matotxbabxnige athaRjAcnxnavAguvudeMbudU saha parxtayxkaSxvAguvudilalxvAdadxriMda vayxthaRveMdu tAtapxyaR ||}
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtamxdaqSaTxyXnuroVdheV\s pi mwDhayxmeVva parxsajayxteV |
vuyxtapxtetxVH sAdhuloVkasayx na kashicxdapi ditasxti\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx tananx AtamxdashaRna (shAsatxrX)vanunx anusarisidarU 
mUDhatanaveV baru\-vudu, \footnote[6]{aMdare cAvARka dashaRnada athaR 
savxgaRnarakagaLilalx, moVkaSxvilalx, sithxravAda Atamxnilalx. 
paraloVkakekx hoVguva Atamxnobabxnu beVreyilalxveMdu baruva 
jAcnxnadiMda tananx savxtatxnunx, dhanakanakAdi vasutxvanunx matotxbabx 
saMta janarige koDalu iciCxsuvudilalx. Adare inonxbabxra dhanavanenx 
tAnU sivxVkarisalu iciCxsuvanu. oTiTxnalilx Itanobabx nAsitxkanAguvaneMdathaR [AnaM - TiVke].}adara jAcnxnadiMda sAdhu janarige yArobabxrU EnoMdanUnx dAna mADalu iciCxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
adhamARdiBayABAvAdadhxnuyxreVnamashaknikxtAH |
Adaduyxshacx balAdivxtatxmeVtaduvxyXtapxtitxtaH Palamf\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx adhamaR muMtAdavugaLa BayavilalxdadxriMda I sAdhu janaranunx niBaRyavAgi (I deVhAtamxvAdigaLu) hoDeyalUbahudu, balAtAkxravAgi inonxbabxra haNavanunx kitutxkoLaLxbahudu. I (deVhAtamx)jAcnxnadiMda Aguva PalaviSeTxV.
\end{artha}

\vishaya{deVhavu AtamxvalalxveMbudakekx matotxMdu kAraNa  {\rm ---} }

\begin{shl}
ApeVSaNeV visheVSasayx daqSaTxtAvxdedxVhasaMhatiH |
na BoVkitxrXV suKaduHKAdiPalAnAM sAyxtakxdAcana\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
malagidavananunx keYyiyxMda hisukidAga visheVSavu (jAcnxnavAdadudx) kaMDu\-baMdiruvudariMda deVha samudAyavu suKaduHKAdi PalagaLanunx BoVgapaDuva (Atamx)valalx, eMdigU AgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{saMGAtaveV (deVha iMdirxyagaLa samudAyaveV) AtamxvAgidadxre I 
doVSa baruvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
yadi saMGAtamAtarxsayx BoVkatxqqtavxmiha kalapxyXteV |
saMGAtasAyxvishiSaTxtAvxnAnxtishiVtiBaRveVtasxdA\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMGAta mAtarxveV BoVkatxneMdu oMdu veVLe kalipxsuvudAdare saMGAtavu 
savaRrigU (samAnavAgiruvudariMda) yAvAgalU (keYyiMda hisukidAgalU 
hisukade iruvAgalU) samAnavAgiruvudariMda (ELuvudaralilx) EnoMdu 
atishayavU iruvudilalxveMtAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{heVge samAnaveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
ISatasxMsapxqqSaTxmAtarxsayx balAcAcx\s\s peVSaNAtatxthA ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxlapx sapxshaR mADidAdxgalU balAtAkxravAgi keYyiyxMda hisukidAgalU \-saMGAtavu, deVhavu samAnavAdadxriMda ecacxrAguvAga visheVSaveVnU ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdiBinanxjAtiVyoV BoVkAtx yasayx ca vAdinaH\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dhamARdiheVtusaMbanadhxbahutavxtAsxyXtasxmacnajxsamf |
peVSaNApeVSaNakaqtaveVdanAyAM BaveVdiBxdA\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vAdige BoVkatxnu deVha modalAdavugaLige beVre jAtiyAgiruvano A  vAdige dhamaR modalAda nimitatxgaLa saMbaMdhavu bahuvAgiruvudariMda  elalxvU samaMjasavAguvudu. matutx keYyiyxMda hisukuvudariMdalU   hisukade iruvudariMdalU Aguva jAcnxnadalilx vayxtAyxsavu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I visheVSaviruvudakekx kAraNavanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
suKaduHKAdiheVtUnAmutatxmAdhamamadhayxtaH |
tatapxrXboVdhavisheVSoV\s yaM yukatx Eva BaveVtatxdA\hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suKa-duHKAdigaLa kAraNagaLu utatxma, madhayxma, adhamaveMbudAgi 
BinenxYsiruvudariMda anuBavadalilx tAratamayxvu iruvudu. hiVgiruvAga (saMGAtakekx beVreyAgidadx) Atamxna parxboVdhadalilx visheVSaviruvudu nAyxyaveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{26. sidAdhxMta pakaSxdalilx niNaRyavidu  {\rm ---} }

\begin{shl}
asitx cAyaM visheVSoV\s tarx yatasxMsapxshaRnamAtarxtaH |
abudhayxmAnaH saMsupatx ApiSAyx\s\s piSayx boVdhitaH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idaralilx I visheVSaviruvudu, keVvala keYyiMda muTiTxdadxriMda  ecacxrAgade malagiye iruva manuSayxnu keYyiMda hisuki Ada naMtaraveV ecacxrAdanu - ideV visheVSa.
\end{artha}

\begin{shl}
ata ApeVSaNAdoyxV\s sAvutithxtaH karaNeYH saha |
rAjeVva saciveYH sAdhaRM sa BoVketxVheVti gamayxtAmf\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda hisukida naMtaraveV yAva I puruSanu iMdirxyagaLoMdige maMtirxgaLoDane rAjanu edadxMteye edadxnoV, avaneV I shariVradalilx BoVkatx (Atamx) neMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\footnotetext[7]{sholxVkadalilx savxcitatx = eMbudakekx tananx savxrUpa ceYtanayxveMdathaR citatx manasusx eMdathaRvalalx.}
\begin{shl}
maqtakalapxmimaM deVhaM savxcitAtxveVshayaninxva\footnotemark[7] |
javxlaninxva samutatxswthx yaH sa BoVketxVti gamayxtAmf\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satitxruvaMte iruva I (jaDa) deVhavanunx tananx ceYtanayxdalelx  seVrisidavanaMte toVrutAtx yAvAtanu uriyuvaMte ececxtatxnoV, avaneV AtamxneMdu niNaRya mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
korxVdhahaSaRBayoVdevxVgajAcnxnadharemxYviRsheVSayanf |
shariVraM yaH samutatxswthx sa BoVketxVtayxvasiVyatAmf\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koVpa, haSaR, Baya, udevxVga, jAcnxna muMtAdavugaLiMda kUDi 
shariVravanunx ececxtutxkoMDano avaneV BoVkAtx eMdu tiLi.
\end{artha}

\vishaya{pArxNavu AtamxvalalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
api pArxNasayx pArAthayxRM saMhatatAvxdagxqqhAdivatf |
tatashacx BoVgayxrUpasayx BoVkatxqqtavxM noVpapadayxteV\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx mane modalAdavugaLaMte saMGAtavAgi oTATxgi seVridadxriMda I  pArxNavu parAthaRvAgide. aMdare deVhakekx beVreyAgiyU pArxNakUkx  beVreyAgiyU iruva matotxMdu AtamxnigAgi iruvudu. adariMdalU BoVgayxvAda savxrUpavuLaLx (pArxNakekx) BoVkatxqqtavxviruvudilalx (pArxNavu BoVkatxnalalx).
\end{artha}

\vishaya{pArxNavU saMGAtaveMbudu heVge ? heVLi eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
deVhasAyxnatxgaRtaH pArxNaH sUthxNAvadedxVhaBaqtasxdA |
saMhanayxteV shariVreVNa yathA vAyusatxtheYva saH\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhada oLage iruva I pArxNavu naDuvina kaMbadaMte yAvAgalU deVhavanunx  hiDidu nililxsuvudu, adariMda shariVradoDane seVrikoMDe ide. heVge (horage biVsuva) gALiyiruvudoV, A pArxNavU hAgeye ililxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH pArxNoV gaqhAdivadiheVSayxteV |
deVhAcacx deVhadhameVRBoyxV vidhamARtAmx\s vaBukatxtaH\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (deVhadalilx) mane muMtAdavugaLaMte yAva kAraNadiMda pArxNavAyuvu iruvudo, adariMda deVhakUkx deVhadhamaRgaLigU virudadhx (vilakaSxNa) vAda dhamaRvuLaLxvanu BoVkatxnu.
\end{artha}

\vishaya{saMGAta rUpavAda shariVra pArxNagaLigiMta Atamxnu heVge beVre 
?}

\begin{shl}
sAvxtAmxMshAMshisajAtiVyavivikatxPalasadamxvatf |
saMhatatAvxtatxthA pArxNoV\s saMhatAtomxVpaBoVgakaqtf\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[8]{kaMba, goVDe, heMcu tole itAyxdi samudAya rUpavAdadu 
mane-aramane iMtaha BoVgayxvasutxgaLu saMGAta, athavA saMhataveMdu 
shAsatxrXdalilx vayxvaharisalapxDuvavu. I maneyeMba saMGAtadalilx aMsha 
athavA BAgavAgiruvudu kaMba muMtAdudu, aMshavuLaLxdudx mane muMtAdadu. 
idakekx samAnavAdadudx matotxMdu mane I elalxvU saMGAtakekx seVradiruva 
yajamAnanige BoVgayxvAgive, adaraMte parxkaqtadalilx shariVraveMbudu 
saMGAta, iMdirxyagaLu pArxNagaLu keY-kAlu itAyxdi avayavagaLa samudAya, 
idaralilx oMdu BAgavAgive iMdirxyAdigaLu, hAgeye aMshavuLaLxdudx 
shariVra, idU oMdu BoVga sAdhanavAda vasutx. I shariVra athavA iMdirxya 
pArxNa itAyxdigaLalilx seVrikoLaLxdeV parxteyxVkavAgi BoVkatxqq Atamxnu yajamAnanaMte iruvanu. adariMda Itanige shariVradaMte adara BAgavAda pArxNavU BoVgayxveV Aguvudu. maneyoLagina kaMbadaMte idu shariVrakekx AdhAravAgiruvudeMdu tAtapxyaR. idanunx gaqhAdigaLaMte saMhata parAthaRveMdu sAMKayxrU heVLiruvaru (IshakaqSaNxkArike noVDi)}tananx savxrUpada aMsha - matutx aMshi - matutx samAnavAda matotxMdU I elalxdakUkx beVreyAgidadx vasutxvige (BoVgayx) vAda Palavenisida maneyaMte \-pArxNavU saMGAtadalilx seVriruvadariMda saMGAtakekx seVrada Atamxnige BoVga\-	vanunxMTu mADuvadu ||
\end{artha}

\vishaya{AtamxnU saMGAtakekxV seVridavaneMde Agali eMdu parxshinxsidare 
- utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
savxjanomxVpacayagAlxninAshAKAyxkaqtijanamxdi -
gadhxmARnapeVkaSxsaMlabadhxsatAtxvXdisAvxthaRrUpakaH\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadogxVcareYkasaMdarxSaTxqqvijAcnxtarxthaRM samiVkaSxyX hi |
pArxNasayx tadugxNAnAM ca tathAthaRtavxM parxtiVyatAmf\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
161. tananx (shariVrAdigaLa) huTuTx-beLavaNige - kiSxVNisuvadu,  nAshavAgu\-vudu - (eMba vikAragaLU) matutx hesaru, AkAra, adara huTuTx, adara dikukx (parxdeVsha) itAyxdi dhamaRgaLanunx niriVkiSxsade savxtaH tAneV paDedukoMDa satetx  matutx (sUPxtiRgaLiMda sididhxsidadx modalAdavu iruva) sAvxthaRH savxtaMtarxvenisida savxrUpavuLaLxvaneV (Atamxnu), I riVtiyAgiruva Atamxnu.
\end{artha}

\begin{artha}
162. tanage goVcarisuva (shariVrAdigaLalilx) obabxneV Agidudx noVDuva  vijAcnxtaqveMba ItanigoVsakxrave (shariVrAdigaLeMdu) noVDi pArxNavU adara guNagaLu (aMdare adara adhiVnavAgiruva iMdirxyagaLU) saha A bageya AtamxnigAgi iruvaveMdu UhisabeVku\footnote[9]{vimataM (saMGAta shariVrAdigaLu) savxsavxdhamARparAmaqSATxthaRsheVSaM saMhatatAvxtf, \-gaqhAdivatf  {\rm ---}  I anumAna parxyoVgadiMda Atamxnige beVreyAgiyeV pArxNavu sididhxsuvadu, tAtapxyaR - huTuTx, beLavaNige - itAyxdi dhamaRgaLiMda gaqhavu kUDidadxrU adanUnx adara dhamaRvanunx apeVkiSxsadeV tAnAgi modaleV parxsidadhxnAgidadx yajamAnanigoVsakxra gaqhavu heVge iruvudo, hAgeye shariVrada janAmxdi vikAragaLanunx adara itare dhamaRgaLanunx muTaTxde savxtaH sidadhxnAda AtamxnigAgiyeV shariVrAdigaLu iruvuveMdu yukitxyiMda pArxNakUkx beVreyAgi Atamxnu iruvaneMdu BAva.}.
\end{artha}

\vishaya{27. parxtivAdiya AkeSxVpa  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanu veVdAnatxsidAdhxnetxV na vasatxvXnatxramiSayxteV |
sAMKayxrAdAdhxnatxvatikxMcitapxrXtayxgAtemxYkavasutxnaH\hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMta sidAdhxMtadalilx sAMKayxsidAdhxMtadalilxruvaMte  parxtayxgAtamxveMba adivxtiVya vasutxvigiMta beVre oMdu vasutx (nijavAgi) opipxgeyAgilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtAmxyXvidayxyA savaRM parxtiVci parikalipxtamf |
pArxNAdayxnAtamxjAtaM yadUrxpaM nAma ca kamaR ca\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda AtamxjAcnxnadiMda heVLidare elalxvU parxtayxgAtamxnalilx  kalipxtaveV. avu pArxNa modalAda Atamxvalalxda jaDavasutxgaLa samudAya matutx nAma, rUpa, kamaR (kirxye) ivugaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
kalipxtAkalipxtaM savaRM yadA\s\s temxYvABuyxpeVyateV |
anavxyavayxtireVkoVkitxsatxdeYkAyxnenxVha yujayxteV\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ajAcnxnadiMda) kalipxtavAdadedxMdu parxsidadhxvAdarU, 
kalipxtavalalxveMdu parxsidadhx\-vAda I elAlx (jagatutx) AtamxveMdeV aMgiVkarisalapxTiTxde, hiVge Atamxna aikayxvanunx heVLidadxriMdale, anavxya- vayxtireVka vacanagaLu ililx yukatxvAgilalx. (eMdu AkeSxVpavu)
\end{artha}

\vishaya{28. samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAnavxyoV vayxtireVkoV vA kalipxtasAyxnaqtatavxtaH |
akalipxtasayx ceYkatAvxninxtarAM na parxsidhayxti\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kalipxtavAdadudx asatayxvAdadxriMda anavxyavAgali vayxtireVkavAgali 
iruvudilalx, kalipxtavalalxdudx (barxhamx) oMdeV AgiruvudariMda savaRthA avu sididhxsuvudilalx. (EvaMca kalipxtavanAnxgali akalipxta vasutxvanAnxgali avalaMbisi anavxya vayxtireVkagaLeV sididhxsuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare anavxya vayxtireVkagaLa sAdhanege BeVdavanunx 
satayxvAgiyeV opapxbAradeVke ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
puMvuyxtapxtitxparxdhAnatAvxdanavxyAdeVradoVSatA |
na tavxnavxyAdineYveVha vasutxtatatxvXsayx saMsithxtiH\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana (Atamxna) jAcnxnaveV muKayxvAgiruvudariMda anavxya modalAdavu  idadxlilx doVSaveVnU ilalx. anavxyAdigaLiMdaleV ililx (I sidAdhxMta pakaSxdalilx) vasutx tatavxda niNaRyavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxkalipxteV\s payxsimxnAnxtamxparxtayxyamAnaBAkf |
BoVketxVha gamayxteV loVkeV na tavxnAtamxmitiparxmaH\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnadiMda kalipxsidadxrU (I anAtamx vasutxgaLalilx) AtamxjAcnxnada  parxmANakekx pAtarxvAgi BoVkatxnu I vayxvahAradalilx toVri baruvanu, Adare anAtamx (parxpaMcada) jAcnxnadiMda tiLiyuvavanalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s nUdayx yathAsidadhxmanavxyavayxtireVkataH |
BoVkatxqqBoVgayxviveVkeVna shurxteyxYkAtamxyXM parxboVdhayxteV\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda \footnote[10]{Atamxnu savxtaH savxparxkAshanAgiyeV  sidadhxvAgiruvAgalU adaralilx upayoVga mADuva anavxya vayxtireVkagaLiMda BoVkatxqq-BoVgayx (Atamx-anAtamx)veMbuva tavxMpadAthaR viveVcane mADuva mUlaka Atamx savxrUpavanunx niNaRyisi adakekx parabarxhamxdoDane aikayxvanunx mahAvAkayxdiMdaleV boVdhisuvadu, adariMda tavxMpadAthaRshoVdhanegAgi anavxyAdigaLu avashayx. aikayxvanunx heVLuvudakekx veVdavAkayx (mahAvAkayxvu) AvashayxkaveMdathaR ||} loVkadalilx heVge sidadhxvAgideyo hAgeye anuvadisi BoVkatx- BoVgayx eMba viveVkavanunx anavxyavayxtireVkagaLiMda mADikoMDu adariMda (veVdadalilx) heVLida EkAtamx savxrUpavanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{29. tavxMpadAthaR shoVdhanege heVLida anavxya-vayxtireVkagaLu yAvudu ?}

\begin{shl}
cidanavxyoV hi savaRtarx tatAkxyeVRSu samiVkaSxyXteV |
vayxtireVkoV\s payxpahunxtAyx kAyaRseyxVha parxsidhayxti\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[11]{Atamxna savxrUpa tiLiyadiruvAga adara ajAcnxnadiMda 
pariNAmagaLu uMTAguvavu. shariVra iMdirxya muMtAdavugaLalilx elAlx 
jagatitxnalUlx ceYtanayxvu anusUyxtavAgi toVrutatxde. ide 
anavxyaveMbudara athaR. jAcnxnadiMda avidAyxkalipxta parxpaMca 
saMbaMdhavu hoVguvalilx adariMda adu ilalxveMdu heVLuvudu, ideV vayxtireVka.}ceYtanayxda saMbaMdhavu elAlx adara kArayxgaLalUlx kANutatxde. A kAyaRgaLanunx nirAkarisuvudariMda loVkadalUlx veVdadalUlx vayxtireVkavU parxsidadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{30. EkAtamx sidAdhxMtadalilx anavxya vayxtireVkagaLige avakAshavelilx ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
aikAtamxyXsidwdhx doVSaH sAyxtatxtisxdidhxshacx na vAsatxviV |
pArxmANikiV hi tatisxdidhxratoV nAsw virudhayxteV\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpavu tiLidalilx (anavxyAdigaLa asaMBavaveMbuva) doVSavu 
baruvudu. A vasutx savxrUpa sididhxyU niVcavAgilalx. (anavxya 
vayxtireVkagaLanunx bAdhisuva) savxrUpa ceYtanayx sididhxyu (jAcnxnavu) parxmANabadadhxvAdudu. adariMda I savxrUpa sididhxyu adaroDane idu viroVdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi mAnavAyxpAravayxpeVkeSxYkAtamxyXnishicxtw |
tataPxlasayx samApatxtAvxdapeVkASx niSaPxlA yataH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxmANa vAyxpArada apeVkeSxyu EkAtamx savxrUpa niNaRyakekx iruvudilalx, adara Palavu pUNaRvAgiruvudariMda apeVkeSxyu niSaPxlaveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvatAtxvXgamataH sAkASxnanx veVtAtxyXtAmxnamadavxyamf |
anavxyAdAyxtamxboVdhAthaRM tAvatatxtekxVna vAyaRteV\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSaTxravaregU veVdadiMda neVrA adivxtiVyanAda Atamxnanunx tiLiyuvudilalxvo, aSuTx kAladavaregU AtamxjAcnxnakAkxgiruva anavxyAdigaLanunx yAru taDeyuvaru ? (taDeyalu sAdhayxvilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnaM ca tadutathxM ca hAyxtemxYvAjAcnxtatatatxvXkaH |
tatatxtatxvXboVdhAtatxdAbxdhaH sapaRrajAjxvXdibAdhavatf\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavU, adariMda huTiTxdUdx elalxvU nija savxrUpavu tiLiyada  AtamxveV. adara tatavxjAcnxnadiMda avugaLige nivaqtitxyAguvudu.  (BArxMtiyalilx kaMDa) sapaRkekx hagagxveMbuva jAcnxnadiMda nivaqtitxyu  AguvaMte (Aguvadu).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu huTiTxdudx adu nivaqtitx hoMduvudu heVge ? adakekx 
beVroMdu jAcnxnavilalxvaSeTx eMdare.}

\begin{shl}
kalxqqpAtxnAmapi rajAjxvXdw kalipxtAnatxrasaMsharxyAtf |
kalxqqpAtxnatxrApanutitxH sAyxdayxthA tadivxdihA\s\s tamxni\hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagx\footnote[12]{hagagxvanunx noVDi aragatatxleyalilx hAveMdu modalu 
Barxmisidadx vasutxvu adaralelxV matotxMdu BUmi oDakeMdu BarxmisidAga I 
eraDaneV BUmiya oDakiniMda hAvu alalxveMdu tiLidu nivaqtatxvAguvudu. 
adaraMte, Atamxnalilx ajAcnxnavU ajAcnxnada kAyaRvU kalipxtavAda 
jAcnxnaveMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda nivaqtitx hoMduvavu. adaraMte, 
I jAcnxnavU kalipxtavAdadxriMda tAnAgiye hoVgi biDuvudu. jAcnxnavu tanagU matotxMdakUkx nivataRka. roVgavanunx nivaqtitxgoLisuva auSadhadaMte savxyaM jiVNaRvAguvudu. adakekx matotxMdu beVkilalxveMdu BAvAthaR.} muMtAda sathxLadalilx kalipxsikoMDa (padAthaRgaLalilx) kalapxne mADikoMDa matotxMdara avalaMbaneyiMda kalipxtaveV Ada matotxMdu vasutxvige nivaqtitxyu Aguvudu heVgoV, hAgeyeV ililx Atamxnalilx (kalipxtavAdudakekx nivaqtitxyeMdu tiLiya\-beVku).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknABxneYkameVyoV\s toV BoVkAtx BoVgayxM tatoV\s paramf |
BoVgAyxnAM vayxBicAreV\s pi BoVketxYkoV\s vayxBicAravAnf\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxtayxgAtamxneV BoVkatxnu. avanu (veVda) parxmANaveMba  oMdariMdale tiLidubaruvanu. adakekx beVreyAdadudx BoVgayxveV sari. BoVgayxvasutxgaLu ilalxveMdAdarU BoVkatxnobabxnu tapapxdeV idedxV iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
baqhaninxtAyxdiBiH pArxNoV boVdhayxmAnoV\s pi yatanxtaH |
neYvAnavxbudhayxta yadA cakerxV yatAnxnatxraM tadA\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pANinA\s\s piSayx bahushaH supatxM kAshoyxV\s payxboVdhayatf |
ApeVSoVdUBxtasaMkoSxVBasatxtoV\s sw parxtayxbudhayxta\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baqhanf - itAyxdi hesarugaLiMda parxyatanxpaTuTx ecacxrisidAgalU  pArxNavu yAvAga ecacxragoLaLxlilalxvoV, AvAga keYyiyxMda  malagidavananunx aneVka sala hisuki kAshiVrAjanu ebibxsidanu.  hisukidadxriMda kaLavaLagoMDu gAbariyAgi Itanu edadxnu.
\end{artha}

\vishaya{savxtaMtarxnAda Atamxnige savxyaM ELuvudakekx sAdhayxvidAdxga keYyiyxMda 
hisukuvudu itAyxdigaLu Eke beVku  {\rm ---}  eMdare}

\begin{shl}
kAraNAnAmidaM vaqtatxM yaninxmitAtxnatxrAsharxyAtf |
sAvxtamxkAyaRsamudUBxtiramavxrAdaBarxBUtivatf\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNagaLa kelasaveV idu. beVre nimitatxda avalaMbaneyiMda tananx  kAyaRvanunx huTiTxsikoLuLxvudu eMbudu. udA:- AkAshadiMda moVDavu  huTuTxvaMte, (gALi bisilu itAyxdigaLa sahAyadiMdale AkAshadalilx moVDa huTuTxvaMte).
\end{artha}

\vishaya{Atamxna utAthxna (ELuvudeMdare) niderxyanunx biTuTx 
jAcnxnavAguvudu. adU tananx savxrUpaveV Agiralu pANiSeVSaNa itAyxdi kAraNavanunx Eke apeVkiSxsabeVku ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
ApeVSAlilxVnabudAdhxyXdisamutapxtwtx parAtamxnaH |
GaTAkAshavadutapxtitxnARcnajxseYva sadA daqsheVH\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda hisukuva kelasadiMdaleV (niderxyalilx parxtayxgAtamxnalelxV) 
aDagidadx budidhx muMtAdavugaLu paramAtamxniMda huTuTxtitxralu 
(Atamxnige ecacxrAyiteMdu heVLuvudu), nitayx ceYtanayx daqSiTxge 
\footnote[13]{Atamxna upAdhigaLAda budidhx modalAdavugaLige mAtarx 
huTeTx horatu Atamxnige athavA adara nitayx ceYtanayxkekx huTiTxlalx. 
AkAshavu huTiTxlalxdAdxdarU GaTavu huTiTxdadxnunx avalaMbisi 
GaTAkAshavu (koDadoLagina Cidarxvu) AyiteMdu heVLuvudu. adaraMte suSupitxyalilx layavAgidadx budAdhxyXdi sUkaSxmXvasutxgaLu paramAtamxniMda punaH huTiTxkoMDAga, adaroMdige toVruva ceYtanayx boVdhavu huTiTxteMdu aupacArikavAgi heVLuvudaSeTx. eMdu tAtapxyaR.}GaTAkAshada huTiTxnaMte huTuTxvike. sariyAda riVtiyalilx huTeTxV iruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{``twha" itAyxdi upaniSatf vAkayxda athaRvaNaRneya mukAtxya.}

\begin{shl}
tasAmxdaparxtiboVdheVna pArxNoV\s BoVketxVti gamayxtAmf |
puMsasutx parxtiboVdheVna BoVkatxqqteYvAvasiVyateV\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ecacxrAgadiruvadariMda pArxNavu BoVkatxnalalxveMdu tiLiyabeVku. puruSa\-nige ecacxru AdadadxriMda BoVkatxqqtavxvu (anuBava mADikoLuLxva Atamx\-savxrUpavu) avanadedxMdeV tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{puruSanigeV BoVkatxqqtavxvidadxre pArxNadeVvatege 
BoVkatxqqveMba parxsididhx heVge baMditu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
adAhakAnAM dagadhxqqtavxM yathA dAhakasaMgateVH |
BoVkatxqqsaMyoVgatasatxdavxdoBxVkatxqqtavxM deVvatAtamxnaH\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suDadiruva vasutxgaLige (kabibxNa muMtAdavugaLige), suDuvudeMbuva kelasavu suDuva (beMkiya) saMbaMdhadiMda eMbudu heVgoV, hAgeye (BoVkatxqqvalalxda) deVvatA savxrUpakekx BoVkatxqq (parxtayxgAtamxna) saMbaMdhadiMda BoVkatxqqtavxvu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{31. hiMde heVLidadxnunx anuvadisi `saha...' itAyxdi vAkayxda athaRvanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVdhiVBoyxV vivicAyx\s\s tAmxnameVkalamf |
BoVkAtxraM dashaRyitAvx\s tha rAjA gAgayxRmapaqcaCxta\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVha - iMdirxya - manasusx - budidhx ivugaLiMda Atamxnanunx EkarUpavAgi\-ruvaMte parxteyxVkisi avaneV BoVkatxneMdU toVrisi AmeVle rAjanu gAgayxRnanunx keVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{keVLidedxVnu ? eMdare  {\rm ---} }

\vishaya {(baq. 2 - 1 - kaMDike 16)}
\begin{shl}
sahoVvAca ajAtashaturxH yaterxYSa EtatusxpotxV\s
BUtf yaESa vijAcnxnamayaH puruSaH keSxYSatadABUtf
kuta EtadAgAtf iti taduha na meVneV gAgayxRH || 16 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ApeVSaNeVna bubudheV yaH pArxNAdivilakaSxNaH |
kAvxBUdayaM purA boVdhAtukxtashAcx\s\s gatavAnupxmAnf\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu pArxNAdi vasutxgaLige vijAtiVyavAgidudx pANipeVSaNadiMda  ecacxrAdano, A ivanu ecacxrAguva modalu elilxdadx ? matutx I puruSanu elilxMda baMdanu ? (idu keVLida parxshenx).
\end{artha}

\vishaya{32. `ya ESa vijAcnxnamayaH' eMbalilx kelavaru barxhamxvikAravAda jiVvaneMdu athaR mADuvaru - adanunx nirAkarisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
anatxHkaraNasaMbanedhxV vijAcnxnamiti kataRri |
parxtayxyaH karaNAthaRH sAyxtikxrXyAyAM BAvasAdhanaH\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{vijAnAtiVti vijAcnxnaM eMdu vigarxha mADi luyxTf  parxtayxyavanunx hacicxdare tiLiyuvaMtaha aMtaH\-karaNaveMdathaR. AvAga  jAcnxna mADikoLuLxva kataqR eMbathaRdalilxruvudu; vijAcnxyateV\s neV\-neVti vijAcnxnaM eMdu jAcnxna kirxyA sAdhanavAdadedxMdu heVLi cakuSxrAdi jAcnxneVMdirxyagaLeMdu athaR koDuvudu; dhAtuvina athaR BAva athavA kirxyeyeMdu heVLuvalilx vijAcnxnaM eMbudu jAcnxnakirxyeyeMdeV Aguvudu. adu aMtaHkaraNada vaqtitxrUpavAda jAcnxnaveMdathaR, hiVge kataqR, karaNa, kirxye mUranunx boVdhisuva vuyxtapxtitxyanunx pANinisUtarxdaMte mADabahudu.}aMtaHkaraNaveMba athaR saMbaMdhavanunx ililx vivakeSx mADidare kataR eMbathaR\-dalilx vijAcnxnaM eMdU, (luyxTf) parxtayxyavu karaNa (sAdhana) eMbathaRdalilxruvu\-deMdU, kirxye eMba athaRdalilx (dhAtuvina athaR BAvaveMbudanUnx sAdhisu\-vudu).
\end{artha}

\begin{shl}
parxmeVyAthaRvivakASxyAM shabadxH sAyxtakxmaRsAdhanaH |\\
yathoVkAtxnAmasadABxvAtApxrXyAthaRH parxtayxgAtamxni \hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
GaTa paTAdi viSayagaLeMba athaRvanunx vivakeSx mADuvalilx kamaR (athavA 
jAcnxnakamaR) veMbudanunx sAdhisuvadu (aMdare `vijAcnxyateV-ayamiti \-vijAcnxnamf' eMdare parxmeVyaveMba athaRsAdhakavAguvudu) I riVti heVLida athaRgaLu ililx ilalxvAdadxriMda parxtayxgAtamxnalilx vijAcnxnamaya shabadxvu pArxyAthaRkaveV Agiruvudu (aMdare jAcnxnaveV hecAcxgiruvudeMdu Aguvudu) ||\\
\end{artha}

\vishaya{mayaTafparxtayxya vikArAthaRveMbudu heVge hoMduvudilalxvoV 
hAgeyeV pArxya (bAhuLayx)veMbathaRdalUlx hoMduvudilalxveMdu 
parxshinxsidare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAvxBAsavadavidoyxVtathxbudAdhxyXdivAyxpitxviBarxmAtf |\\
tadAtamxtAvxBimAnitAvxdivxjAcnxnamayatA\s \s tamxnaH \hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx ABAsa (parxtibiMbavuLaLx) ajAcnxnadiMda huTiTxda budidhx-muMtAdavugaLa vAyxpaneyiMda Ada BarxmeyiMda aMdare budAdhxyXdigaLalilxruva AtamxBarxmeyeMbuva aBimAnavuLaLxvanAdadxriMda Atamxnu vijAcnxnamaya eMdAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkiSxtevxVnoVpalaBayxtAvxtAsxkaSxyXbudAdhxyXdisaMsharxyAtf |\\
akArakaPalatevxVna teVna pArxyAthaRteVSayxteV \hfill || 188 ||
\end{shl}

\vishaya{mayaTfparxtayxya pArxya (bAhuLayxveMba) athaRdalilx heVge ?  {\rm ---} }

\begin{artha}
beVre athaRdalilx vijAcnxnashabadxvanunx muKAyxthaRdalilx parxyoVgisuvuduMTu \break mayaTf parxtayxyavu vikArAthaR, aMtha vijAcnxnada vikAra jiVvaveMdathaRvu Agu\-vudu, parxkaqta vikAravilalxde nitayxvAda parabarxhamxdalilx vijAcnxna shabadxvU, mayaTf \break parxtayxyavU iruvudu niratishayaveMba bAhuLAyxthaRdalilxruvavu - adiVga gwNa\-vAgi parxtayxgAtamxnalilxruvudeMdu sidAdhxMtadalilx vivakiSxta sAkiSxyAgi toVrutatxliruvu\-dariMdalU sAkiSxge goVcarisuva budidhx modalAdavugaLa avalaMbaneyiMda, kArakagaLa PalavalalxdadxriMdalU (vikArAthaRdalilx mayaTf parxtayxyavu irade) pArxyAthaRdalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV vijAcnxnamAniV sanasxvaRM vasatxvXvagacaCxti |\\
vijAcnxnamayatA tasAmxtapxrXtiVcoV\s boVdhakAraNAtf \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda vijAcnxnadalilx athavA budidhxyalilx aBimAniyAgidudx elAlx vasutxgaLanunx tiLiyutAtxno, A kAraNadiMda, parxtayxgAtamxna ajAcnxnada nimitatxdiMda parxtayxgAtamxnu vijAcnxnamayaveMdAdanu.
\end{artha}

\vishaya{beVre riVtiyiMdalU mayaTf parxtayxyavu pArxyAthaRdalilxde.}

\begin{shl}
vijAcnxneVna vishiSaTxM vA yasAmxnemxVyaM parxpadayxteV |\\
pArxyAthaRtavxM parxtiVcoV\s tasatxdaBinanxgarxhAdaBxveVtf \hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna (aMtaHkaraNada jAcnxna)gaLiMda kUDiye (GaTapaTAdi) viSayavanunx (parxtayxgAtamxnu) hoMduvanu, adariMdalU parxtayxgAtamxnu A viSayajAcnxnadoDane aBeVda jAcnxnaviruvudariMda (mayaTf parxtayxyavu) pArxyAthaRdalilxruvudu (jAcnxnaveV) hecAcxgiruvudariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnamaya ituyxkAtxvX paqthivAyxdimayoVkitxtaH |\\
SaDivxkAraniSeVdhAcacx pArxyAthaRtavxM samacnajxsamf \hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`vijAcnxnamaya, eMdu heVLi \footnote{``savA ayamAtAmx barxhamx vijAcnxnamayoV manoVmayoV pArxNamaya shacxkuSxmaRyaH shoVrxtarxmayaH paqthiviVmaya ApoVmayoV vAyumaya AkAshamaya setxVjoVmayaH'' itAyxdiyAgi heVLide (a4-4-5)}paqthiviVmaya itAyxdiyAgiyU heVLiruvuda\-riMda, Aru bageya BAva\footnote{`jAyateV, asitx, vadhaRteV, vipariNamateV, apakiSxVyateV nashayxti' eMdu yAsakxru heVLida janana, asitxtavx - vaqdidhx, vipariVta vikAra, kaSxya, nAshaveMba A rUpa padAthaRvikAragaLu, ivu Atamxnige ilalx.} vikAragaLanunx niSeVdhisidadxriMdalU pArxya (bahaLa)\-veMbathaRve samaMjasavAgide.
\end{artha}

\vishaya{34. `puruSaH' eMdu heVLida puruSapadAthaRnivaRcana -}

\begin{shl}
anAtamxnoV yatoV\s sheVSAnakxlipxtatAvxdakalipxtaH |\\
pUrayanupxrupaH parxtayxkasxpARdiVnarxshanA yathA \hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxvalalxda elAlx vasutxgaLanunx (avu ajAcnxnadiMda) kalipxtavAdadxriMda kalipxtavalalxda Atamxnu vAyxpisuvadariMda puruSaneMdu heVLalapxTiTxruvanu, heVge \-vAyxpisuvudeMdare - hagagxvu (tanalilx kANuva) sapaR modalAda vasutxgaLanunx (BarxmeyiMda kalipxsidadxvu\-gaLaneVnx) vAyxpisiruvaMte satAtxdirUpadiMda vAyxpisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRtAvxtf puruSaH' eMba purishayanAdAvx puruSaH }

\vishaya{eMba BASayxda matotxMdathaRvanunx Eke ? keYbiTiTxde eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vuyxtapxtitxriyameVvAtarx tAtapxyaRsayx samiVkaSxNAtf |\\
sa vA iti huyxpakarxmayx neYneVneVtAyxdiniNaRyAtf \hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (meVle heVLidaMte pUNARtAvxtf puruSaH eMba) vuyxtapxtitxyeV vivakiSxta, adaralelxV shurxti tAtapxyaRvu kANuvudariMda, adeV vivakiSxta ``savA ayaM puruSaH savARsivxti'' - eMdu AraMBisi `neYneVna kiMcanAnAvqtamf' eMdu (vAkayx sheVSadalilx) niNaRyavAgiruvudariMda (ideV yukatx).
\end{artha}

\begin{shl}
iyaM tAvatapxdAthoVRkitxH saMbanodhxVkitxrathAdhunA |\\
parxshanxsayx kevxYSa itAyxdeVH kimathoVR\s yamupakarxmaH \hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu padAthaRvanunx heVLiruvudu, inunx muMde saMbaMdhavanunx heVLuvudu, `kevxYSa itAyxdi parxshenxyanunx EtakAkxgi upakarxmisidudx ? eMdu (tiLiyabeVkAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
coVdeyxYkamUlAM parxshonxVkitxM keVcidAvxyXcakaSxteV\s pareV |\\
yAthAtamxyXparxtipatatxyXthaRmutithxtasayx parxcakaSxteV \hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxshenxyoMdara mUlaka I parxshanxvAkayxvanunx kelavaru vAyxKAyxnisuvaru, matetx kelavaru ececxtatxvana nijasavxrUpavanunx tiLiyuvudakAkxgi eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
puMsoV\s sayx jacnxsavxBAvatevxV karaNeVSavxpi satusx ca |\\
kAdAcitokxV\s vaboVdhoV\s sayx kuta ituyxcayxtAM yathA \hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I puruSanu jAcnxna savxBAvadavanAgidadxre iMdirxyagaLu idadxrU saha yAvAgalo oMdu sala mAtarx Itanige jAcnxnavAguvudu EtariMda ? eMdu parxshAnxthaRvu heVge baruvudo hAge heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vihAyeYtacaCxriVraM vA gatoV deVshAnatxraM pumAnf |\\
vinaSoTxV vA kutoV BUyoV deVhamAgAditiVyaRtAmf \hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shariVravanunx biTuTx puruSanu deVshAMtarakekx hoVgidadxnoV ? athavA nAshavAgidadxno ? AgalU I deVhakekx avanu elilxMda baMdaneMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxSaTxvayxmeVtadAgxgeyxVRNa shiSayxtAvxnanx tavxcUcudatf |\\
neYvoVdAsetxV tathA\s piV\footnote{tathA api-inaH eMdu paraceCxVda mADabeVku inf eMda sAvxmi parxBu eMdathaR.}noV boVdhABuyxpagamAtasxvXyamf \hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idanunx gAgayxRneV parxshinxsabeVkAgidiVdxtu, Adare tAnu Iga shiSayxnAgidadxdadxriMda parxshinxsalilalx, AdarU rAjanU udAsiVnanAgalilalx, EkeMdare ? rAjanu tAneV jAcnxnavanunx (mADikoDalu) opipxruvudariMda (udAsiVnanAgalilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
athiRneV\s thaRM parxtijAcnxya nAsaMpAdayx nivataRteV |\\
yathAthiRtaM satupxruSa  iti satupxruSavarxtamf \hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athaRvanunx keVLuvavanige athaRvanunx heVLutetxVneMdu parxtijecnx mADi adanunx keVLidadxnunx satupxruSanu saMpAdisikoDade hiMdakekx tiruguvudilalxveMbudu \-satupxruSana varxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasothxV\s sAyxvaboVdhashecxVtAkxdAcitakxM kutoV BaveVtf |\\
matoV\s vaboVdhoV\s nitayxshecxVtAkxdAcitakxM tadA\s thaRvatf \hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivana jAcnxna niviRkAra (nitayx)vAgidadxre kaSxNikavAda jAcnxna heVge AdiVtu ? jAcnxnavu anitayxvAgidadxre yAvudo oMdu sala baruvudu saPalavAgutatxlididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdiSavxBimAnoV\s sayx kAdAcitakxH saheVtukaH |\\
AgamApAyisAkiSxtavxM nitayxmeVvAnimitatxtaH \hfill || 201 ||
\end{shl}

\vishaya{35. (Iga samAdhAnavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} -)}

\begin{artha}
deVhAdigaLalilx I Atamxnige aBimAnavu yAvAgaloV oMdu sala sakAraNavAgi baruvudu, Adare baMdu hoVguva (elAlx viSayagaLigU Atamxnu sAkiSxyAgiruvudu, nimitatxve ilalxde nitayxvAgiyeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
idameVva yatoV vaqtatxM kAraNApeVkiSxNAM satAmf |\\
aBUtAvx BavanaM tasAmxtAkxdAcitakxM na doVSaBAkf \hfill || 202 ||
\end{shl}

\vishaya{kAraNavanunx apeVkiSxsuva kAyaRvasutxgaLa savxBAvave idu  {\rm ---} }

\begin{artha}
modalu tAnilalxde huTuTxvudu, adariMda deVhAdigaLa aBimAnavu kAdAcitakxveMbudu doVSayukatxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiVceyxVva yatashAcxBUdAgAcacx parxtayxgAtamxnaH |\\
parxshAnxthaRparxtikUlatAvxtapxrXtuyxketxVneVRdaqgathaRtA \hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda parxtayxgAtamxnalelx (jiVvAtamxnu idadxnoV) parxtayxgAtamxniMdale (Icege) baMdano, adariMda parxshAnxthaRkekx utatxra vacanavu viroVdhiyAdadxriMda I riVtiyAda athaRvu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
gatAyxdisAdhanAnAM ca deVha Eva sithxteVH kutaH |\\
deVshAnatxragatiH puMsoV nApi nAshoV\s sayx yukitxmAnf \hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hoVgu(baruvudu) itAyxdigaLige sAdhanavAdavugaLu (pAdAdigaLu) deVhadalelx iruvudariMda puruSanige deVshAMtara gamanavu elilxMda barabeVku ? matutx I Atamxnige nAshavU yukatxvAgilalx, (adariMda puruSanu horagaDe hoVgiyU ilalx, nAshavAgiyU ilalx eMdu niNaRya).
\end{artha}

\vishaya{36. Iga tananx matavanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAkASxdabxrXhAmxvavoVdhasayx parxtijAcnxtatavxkAraNAtf |\\
BoVkatxqqBoVkatxvayxyoVsatxtatxvXM vakutxM yukatxmatoV\s cnajxsA \hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
neVrA barxhamxjAcnxnavanunx tiLisutetxVneMdu parxtijecnx mADi heVLida kAraNadiMda BoVkatxqq matutx BoVgayx ivugaLa tatavxvanunx sariyAgi heVLuvudeV yukatx.
\end{artha}

\vishaya{daqshayxrUpavanunx sAkiSxge beVpaRDisi heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
kamARdiheVtujaM rUpamatatatxvXM tadananavxyAtf |\\
animitatxM savxtasatxsayx savaRdA\s vayxBicArataH \hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{shl}
akArakakirxyAkAyaRM rUpaM pArxkapxrXtiboVdhataH |\\
buboVdhayiSitaM BoVkutxrasamxdogxVcaravatiRnaH \hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRmuMtAda kAraNagaLiMda huTiTxda (jagatitxna) rUpavu atatavx,  tatavxvalalx (nijavalalx) EkeMdare ? A rUpavu (elAlx avasethxyalUlx)  tapapxde iruvudilalxvAdadx\-riMda (tatavxvalalx), (Atamxna) savxtaH sahajavAda rUpavu nimitatxvilalxde \-yAvAgalU tapapxde iruvudariMdalU, kAraka-kirxye - kAyaR yAvudU ilalxde iruva savxrUpavAgidudx ecacxrAguva muMceyeV boVdhisalu apeVkiSxsida rUpavidu, matutx `ahaM' eMdu toVruva (ahaMkArakUkx) sAkiSxyAgiruva BoVkatxna savxrUpavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s sayx na purA boVdhAtakxmARdeVH kAyaRmaNavxpi |\\
parxtiVcoV gaqhayxteV mAnAdatoV\s yaM tatasxvXBAvakaH \hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda ecacxrAguva muMce kamARdigaLa kAyaRvu aNuvaSuTx saha parxtayxgAtamxnige iruvudu parxmANadiMda tiLiyuvudilalxvo adariMda idu A (niviRkAra) savxBAvavuLaLxdudx.
\end{artha}

\vishaya{37. Iga eraDu parxshenxgaLigU athaRvanunx heVLutAtxre.}

\begin{shl}
kASxBUdeVSa purA boVdhAtukxtashAcxyamupAgataH |\\
AcakeSxvXYtadadxvXyaM gAgayxR sithxtAvAgamaneV\s vadhimf \hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgayxRne ecacxrAguva muMce I Atamxnu elilxdadx ? AmeVle elilxMda Itanu baMda ? I eraDanunx niVnu heVLu. aMdare nilulxvudakekx (beVkAda) avadhiyanunx (AdhAravanunx) baruvudakekx (beVkAda) avadhiyanunx heVLu.
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAravu satayxvalalx, Barxme, vayxvahAravilalxdiruva sithxti satayx eMbudakekx parxmANa  {\rm ---} }

\begin{shl}
yatarx vA anayxditeyxVvaM yatarx tavxseyxVti cAparamf |\\
avidAyxvidayxyoVH kAyaRM tathAca shurxtirabarxviVtf \hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yatarxvA anayxdivasAyxtf anoV\s nayxtf pasheyxVtf...' itAyxdi shurxtiyu avideyxya kAyaRvanunx `yatarxtavxsayx savaRmAteYmxvABUtf tatfkeVna kaM pasheyxVtf' eMba shurxtiyu videyxya kAyaRvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vakutxM parxSuTxM ca bAlAkinaR yatoV jajicnxvAMsatxtaH |\\
parxshanxyoVH savxyameVvAthaRM kAshoyxV vakutxM parxcakarxmeV \hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAlAkiyu (gAgayxRnu) heVLuvudakUkx parxshenx keVLuvudakUkx yAva kAraNa\-diMda tiLiyalilalxvo, adariMda rAjaneV tAnu I eraDu parxshenxgaLa athaRvanunx heVLuvudakekx upakarxmisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
paqSeTxVnApi na vijAcnxtaM BavatA tadidaM mayA |\\
ucayxmAnaM yathA tatatxvXM samayxkatxvXM shorxVtumahaRsi \hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshinxsidAgalU nininxMda tiLiyalapxDalilalx, A idanunx nAnu heVLi tatavxvanunx niVnu cenAnxgi keVLalu ahaRnAgididx.
\end{artha}

\vishaya{38. yatarx itAyxdi vAkayxvanunx anuvadisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
yaterxYSa EtatusxpotxV\s BUtasxvXnAmAmanatxrXNadhavxnimf |\\
nAshwrxSiVdayxninxmitatxM jacnxsatxninxmitatxmidaM shaqNu \hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaralilx Itanu malagidavanu tananx hesaru hiDidu kareda shabadxvanunx keVLaleV ilalxvo, (I visheVSa jAcnxnavu Agadiruvudakekx) yAvudu nimitatxvo A nimitatxvanunx keVLu.
\end{artha}

\begin{artha}
ESAmf eMbuvalilx nidhARraNAthaRdalilx SaSiVThxviBakitx baMdiruvudakekx tAtapxyaR\-vanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
terxYvidhayxM lakaSxyXteV yasAmxdubxdAdhxyXdiguNaBUmiSu |\\
tadeVSAmiti SaSiThxVyaM shurxtAyx tasAmxtapxrXyujayxteV \hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda budidhx muMtAgi pArxNapayaRMtaraviruva vasutxgaLalilx mUru bageyu kANutatxdeyo, adariMda `ESAmf' I SaSiThxyu shurxtiyiMda parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkicxdavaBAsashacx kAraNAnugamoV\s paraH |\\
tathAca karaNAtAmxnoV bAhayxgoVcararacnijxtAH \hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf, ceYtanayxda ABAsa, matotxMdu kAraNadiMda hoMdikoMDadudx. (iveV mUru vasutxgaLu) matutx horagina viSayagaLiMda kUDida iMdirxyAtamxgaLu. 
\end{artha}
\begin{artha}
muMde suSupitxyalilx Atamxnige savxsavxrUpa sithxtiyanunx heVLalu saMsArabaMdhavu kamaR nimitatxvAgideyeMdu - heVLutAtxre -
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdeVH kaqtasxnXkAyaRsayx puMsakxmoVRdUBxtiheVtutaH |\\
budAdhxyXduyxtekxSXVpasaMhArw tasAmxtakxmaRnibanadhxnw \hfill || 217 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx muMtAda samasatx kAyaRgaLu (huTiTxda vasutxgaLu) puruSana kamaRgaLiMda huTiTxkoMDa kAraNadiMda budidhx modalAdavugaLu ELuvudu malaguvudU saha kamaRnimitatxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanAyxBAsa - matutx ajAcnxna ivugaLu baMdhakekx kAraNa  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAvxtAmxvaBAsatoV BoVkAtx katAR tavxjAcnxnaheVtutaH |\\
davxyAvivikotxV hi paroV BoVkAtx kateVRti coVcayxteV \hfill || 218 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx Atamxda ABAsadiMda (cidABAsadiMda) BoVkatxneMdu, ajAcnxna 
nimitatxdiMda kataRneMdU Agiruvanu, I eraDara viveVcane mADade idAdxga paravasutxveV BoVkatx- kataR eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{yAvAga supatxnAgutAtxne ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
jAgarxtaPxlaparxyoVgasayx yadA kamaR parxhiVyateV |\\
vuyxtAthxnaheVtavxsadABxvAtatxdAkatAR suSupasxti \hfill || 219 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrakAlada Palavanunx anuBava mADuvudara kamaRvu yAvAga kiSxVNisu\-vadoV AvAga meVlakekxVLuva kAraNavilalxvAdadxriMda kataqRvAgirade (EnU mADade) nidirxsalu iciCxsuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
BoVkatxqqparxyukatxM kataqRtavxM katArxR kamaR parxyujayxteV |\\
kamaRparxyukotxV BoVgashacx tataH saMsAkxrasaMBavaH \hfill || 220 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BoVkatxna nimitatxvAgiye kataqRtavxviruvudu, adariMda kataqRvAdavaniMda kamaRvu AcarisalapxDuvudu, kamaRdiMda BoVgavu huTuTxvudu ABoVgadiMda saMsAkxravu huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx baMdha kAraNavilalxvAdadxriMda mukitxye. punaH ELuvudu heVge ?  {\rm ---}  aMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
suKaduHKAdisaMsAkxrasaMsakxqqtoV\s yaM jaDaH pumAnf |\\
rAgadevxVSAdinA\s \s kiSxpatxsatxtoV BUyaH parxvataRteV \hfill || 221 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suKa-matutx duHKa modalAdavugaLa saMsAkxra (vAsane)yiMda saMsakxqqta\-nAgiruva I jaDanAda puruSanu rAgadevxVSAdigaLiMda peVritanAgi anaMtaravU \-tirugiyU (saMsAradalilx) toDaguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
anoyxVnayxM kAyaRtA ceYSAM kAraNatavxM tatheYva ca |\\
teVnAnucaCxnanxsaMsAkxra AtAmx\s yaM pArxkapxrXboVdhitaH \hfill || 222 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLige parasapxra kAyaRte (huTuTxvudu) hAgU kAraNateyU (huTiTxsu\-vudU saha) iruvudu, adariMda I Atamxnu saMsAkxravu tuMDugaDiyade \-ecacxrAguva muMceyU hAgeyeV iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxnAdisaMbanodhxV mithAyxdhiVcakarxsaMsithxtaH |\\
AbarxhAmx\s \s sAthxNavxyaM yoVniVbaRmaBxrXmiVtayxnishaM naraH \hfill || 223 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx avideyxya anAdi saMbaMdhavidadxvanAgiyU BArxMtijAcnxnagaLa cakarxdalilx idudx barxhamxniMda AraMBisi sAthxvara pArxNi payARMtara I puruSanu yoVnigaLalilx padeV padeV yAvAgalU sututxtatxleV irutAtxne.
\end{artha}

\section*{baq. a. 2, bArx. 1, kaMDike 17}

\begin{shl}
sa hoVvAcAjAtashaturxyaRterxYSa EtatusxpotxV\s BUdayx ESa vijAcnxnamayaH puruSasatxdeVSAM pArxNAnAM vijAcnxneVna vijAcnxnamAdAya ya ESoV\s natxhaqRdaya AkAshasatxsimxcneCxVteV tAni yadA gaqhANxtayxtha heYtatupxruSaH savxpiti nAma tadagxqqhiVta Eva pArxNoV Bavati gaqhiVtA vAgagxqqhiVtaM cakuSxgaqRhiVtaM shorxVtarxM gaqhiVtaM manaH ||17||
\end{shl}

\vishaya{39. Iga ``vijAcnxna mAdAya'' eMbudara athaRvaNaRne.}

\begin{shl}
jAgarxtakxmaRkaSxyeV soV\s yamAdAyAsheVSaBAvanAH |\\
asaMbudAdhxtamxkoVdUBxtamanoVbudAdhxyXdirUpiNA \hfill || 224 ||
\end{shl}
\footnotetext[7]{`upAdhi savxBAva janiteVna' eMdu BASayxda padakekx athaR savxBAvajeVna, adhiH eMdare upAdhi eMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark AdhisavxBAvajeVneVti katAR\s \s dAnasayx BaNayxteV |\\
parxtayxkicxdavaBAsAnatxH katAR keSxVtarxjacnx ucayxteV \hfill || 225 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAgaradasheya kamaRgaLu kaSxyisidoDaneye A jiVvAtamxnu samasatx saMsAkxra\-gaLanunx sivxVkarisi (AkAshadalilx paramAtamxnalilx malagutAtxne) Atamxvu tiLiyadiruvAga adariMda huTiTxda manasusx budidhx muMtAda rUpavuLaLx upAdhi savxBAvadiMda huTiTxda anAdiyAda ajAcnxnadiMda huTiTxda (aMtaHkaraNadiMda) AdAna kirxyege beVkAda kataRneMdu heVLalapxTiTxde. cidABAsa payaRMta parxtayxgAtamxnu kataqRnAgidudx keSxVtarxjacnx, (jiVvaneMdu) heVLalapxDuvanu || 225 || 
\end{artha}

\begin{shl}
AdiVyamAnaM vijAcnxnaM sAmathayxRM viSayoVnumxKamf |\\
vAgAdiVnAmiha gArxhayxM pArxNAnaM viSayAcnajxnamf \hfill || 226 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx `pArxNAnAM' eMbudakekx vAgAdi  iMdirxyagaLeMdathaR.}``pArxNAnA vijAcnxneVna vijAcnxnamAdAya'' itAyxdi vAkayxdalilx tegedukoLuLxva vijAcnxnaveMdare viSayagaLa kaDege edurAda aMdare viSayavanunx parxkAshapaDisuva vAgAdi iMdirxyagaLa sAmathayxRveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
shakatxyaH karaNAnayxtarx gaqhayxnetxV kAraNAtamxnA |\\
paramAtAmx garxhiVtA\s tarx sAvxBAsABinanxvigarxhaH \hfill || 227 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(Iga beVre oMdathaRvanunx heVLutAtxre {\rm ---} ) ililx\footnote{viSayavanunx garxhisuva shakitxyuLaLx vijAcnxnagaLe karaNagaLu, ivu divxtiVyAdhAyxyadalilx heVLalapxTiTxve (\quad) taqtiVyAdhAyxyadalilx heVLida ajAcxta ceYtanayxveMbuva jagatfkAraNa savxrUpadalilx idudx suSupitxyalilx `AdAya' eMdu AdAnakekx kamaRvAgi tegedukoLuLxva sAdhanagaLAgi heVLalapxTiTxve eMdu vivaraNe (AnaM-TiVkeyanunx noVDi) peV - 924.} karaNagaLeMdare shakitxgaLu eMdu garxhisabeVku, avu kAraNarUpanAda (ajAcnxtavAda Atamx) savxrUpadiMda (I suSupitxyalilx tegedukoLuLxvaMtha sAdhanagaLu) paramAtamxne ililx garxhaNa mADuvanu, avanU saha tananx ABAsado(parxtibiMbado)Dane tAdAtamxyXvanunx hoMdida savxrUpavuLaLxvanu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx elAlx kAyaRvU kAraNadalilx upasaMhAra eMbudakekx shurxti (gamaka) parxmANa}

\begin{shl}
tathA saMvagaRvidAyxyAM pArxNavAyAvxtamxnA shurxtiH |\\
vAgagAnxyXduyxpasaMhAraM vakitx nAneyxVna kAraNAtf \hfill || 228 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMvagaR vidAyxparxkaraNadalilx (``vAyuvARva saMvagaR'' ililxMda AraMBisi ``vAyuheYyXRveYtAnf savARnf saMvaqknetx'' ililx payaRMta shurxtiyalilx) aginx \-muMtAdavugaLige vAyuvinalUlx vAgAdi-iMdirxyagaLige (``pArxNoVvA vAva saMvagaRH pArxNoVheYyXveYtAnf savARnf saMvaqknetx'') pArxNadalUlx upasaMhAra\-vanunx heVLuvudu matutx kAraNakekx beVreyAda vasutxvinalilx upasaMhAravu baruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[10]{pArxNa eMdare jagatAkxraNavAda ajAcnxtavAda AtamxveMdathaR ||}
\begin{shl}
nAmAdAyxshAvasAnaM ca pArx\footnotemark NeV savaRM parxtiSiThxtamf |\\
pArxNabanadhxnavAkAyxcacx sUkatxmeVtadayxthoVditamf \hfill || 229 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(adaraMte BUma vidAyx parxkaraNavU I viSayavanunx tiLisuvudu) nAma\-diMda AraMBisi Ase payaRMtara iruva vasutxgaLelalxvU pArxNa (paramAtamxnalilx) iruvu\-deMdu (CAM. shurx.) \footnote{pArxNabaMdhanaM manaH eMdare pArxNoVpAdhiyiMda kUDida paramAtamxna adhiVnavAgi avanige kaTiTxbididxruva manasisxniMda kUDida jiVva eMdathaR.}``pArxNabaMdhanaM hi swmayx manaH'' eMba (CAM) vAkayxdiMdalU hiMde heVLidaMte (kAraNAtamxnalelx kAyaRvu layavAguvudeMdu) heVLidudx sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
AviBURtasavxkAyaRsayx saMsagaRH kAraNAtamxnA|\\
vAgAdAyxdAnamatarx sAyxdubxdubxdAnAM yathA\s maBxsA \hfill || 230 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(AdAyaveMbuvalilx parxkaqtige athaRveVneMdare) horage kANisida tananx kAyaRgaLige (huTiTxda vasutxgaLige) kAraNarUpadalilx oMdAgi seVrikeyAguvude Agide. I (suSupitxyalilx) vAgAdi iMdirxyagaLa AdAnaveMdathaR. niVrina guLeLxgaLu niVrinalilx seVri biDuvaMte (meVle heVLida seVrike).
\end{artha}

\begin{shl}
sahAtheVR vA taqtiVyeVyaM vijAcnxneVneVti yA shurxtA |\\
saha parxmAtaqjAcnxneVna vAgAdeVrupasaMhaqtiH \hfill || 231 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA - `vijAcnxneVna' eMba yAva taqtiVyA viBakitxyu kANuvudu  sahAthaRdalilx (aMdare vijAcnxnadoMdige eMbathaRdalilxde) parxmAtaqvina (jAcnxna mADikoLuLxva I jiVvAtamxna) jAcnxnadoDane vAgAdi iMdirxyagaLige upasaMhAra (laya) veMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vA\s sutx taqtiVyeVyamitathxMBUtAthaRvAciniV |\\
parxtayxgAjxcnXnasavxBAveVna kAyaRkAraNasaMhaqtiH \hfill || 232 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA taqtiVyA viBakitxyu \footnote{`itathxM BUta lakaSxNeV taqtiVyA' `dhAneVyxna dhanavAnf' eMba}itathxMBUta eMba athaRvanunx heVLuvudu parxtayxgAtamxna jAcnxna savxBAvadalilx kAyaRkAraNagaLige upasaMhAraveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
ananayxboVdhaparxtayxkoSxV ya ESa iti BaNayxteV |\\
tasayx saMparxtiSatatxyXthaRmanatxhaqRdayakiVtaRnamf \hfill || 233 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshavAgi anuBavakekx baruva vasutx yAvudu hiMde heVLalapxTiTxtoV A vasutx ideV parxtayxgAtamxveMdu heVLalapxDuvudu. adu cenAnxgi tiLiyuvudakAkxgi `anatx haqRdaya' eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{tavxM padAthaR viveVcane mADuva karxma.}

\begin{shl}
parAkapxrXmeVyaBUmiBoyxV vuyxtAthxpayx mana AdarAtf |\\
parxtayxkapxrXvaNayA daqSATxyX pashAyx\s \s tAmxnaM tavxmacnajxsA \hfill || 234 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parAkf (bAhayxvAda) viSaya sAthxnagaLiMda manasasxnunx ebibxsi AdaradiMda (manasisxnalilx) parxtayxgAtamxna kaDe bAgiruva daqSiTxyiMda Atamxnanunx niVnu neVrA noVDu.
\end{artha}

\vishaya{viveVka budidhxyu yAva jAtiyadu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxbudidhxriyaM puMsAM lakaSxyXteV\s vayxBicAriNiV |\\
vayxBicAriNiVSavxnAtomxVtathxbudidhxSu parxtayxgAtamxni \hfill || 235 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSarige I Atamxbudidhxyu parxtayxgAtamxnalilx eMdigU husiyAgade (tapapxdeV) kANuvudu, itare anAtamx (jaDa) vasutxgaLalilx huTuTxva budidhxgaLu husiyAgidadxrU (nashavxravAgidadxrU) idu husiyAgadeV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxceYtanayxvu niviRkAra nitayxveMdare kataqR, BoVkatx eMdu vikArabudidhxyu heVge ? barutatxde ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
budAdhxtamxnoV\s pi sA bAhayxpadAthaRjAcnxnaviBarxmAtf |\\
saMkiVyaRmANeVvA\s \s BAti tamasoVpahatAtamxnAmf \hfill || 236 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnasavxrUpanAda Atamxna (savxrUpa) daqSiTxyU kUDa ajAcnxnadiMda hALAda citatxvuLaLxvarige horagina padAthaRjAcnxnada BarxmeyiMda saMkiVNaRvAgiruvaMteye (kataqRtAvxdigaLuLaLxdAdxgi) kANutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
jagedhxV kAyeVR ca niHsheVSeV kAraNeV cA\s \s tamxvidayxyA |\\
apUvARdAyxtamxnA\s \s tAmx\s yamAtamxneyxVvAvasiVyatAmf \hfill || 237 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxvideyxyiMda kAyaR matutx kAraNa (I eraDU) tiMdu hAkalapxDalu 
(nAsha mADalapxDalu) \footnote{apUvaR manaparamabAhayxmf itAyxdiyAgi 
shurxtiyalilx vaNiRsidaMte hiMde muMde eMbuva kAraNa kAyaRgaLU bAhayx muMtAdavU ilalxde shudadhxvAda parabarxhamxrUpadiMda eMdathaR.}apUvaR muMtAda rUpadiMda (aMdare barxhamxsavxrUpadiMda) I Atamxnu tananxlilxye kANuvadu
\end{artha}

\vishaya{``AdAya aMta haqRdaya AkAshaH tasimxnf sheVteV'' eMbudara aBipArxya  {\rm ---} }

\begin{shl}
AdAyAkAshashabAdxBAyxmeYkAtamxyXM parxtipadayxteV |\\
keSxVtarxjecnxVshavxrayoVH sAkASxcuCxrXteyxVhAjAcnxnahAnataH \hfill || 238 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdAya - AkAsha I eraDu shabadxgaLiMda keSxVtarxjacnx, Ishavxrara (jiVveVshavxra) EkarUpavu ajAcnxnada nivAraNe mADuva mUlaka shurxtiyiMda neVrA tiLiyutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tAtAsxthXyXdadhxqqdayashabedxVna budidhxratArxBidhiVyateV |\\
aikAtamxyXparxtipatatxyXthaRM keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH \hfill || 239 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdaya padadiMda haqdayakoVshadoLage iruvudariMda budidhxyu ililx 
heVLalapxDuvudu. EtakAkxgi eMdare - \footnote{``savARNi havA imAni BUtAnAyxkAshAdeVva samutapxdayxneVtx'' eMba 
CAMdoVgayx shurxti\-yaMteyU AkAsha padadiMda jagatAkxraNavAda barxhamxveMdu garxhisabeVku. I upaniSatitxnalUlx vAkayxsheVSadalilx asAmxdAtamxnaH eMdu Atamx shabadxdiMda parAmashaR mADi pArxNAdigaLa utapxtitxyu parxtayxgAtamxniMda AgideyeMdu heVLidadxriMda ililx AkAsha padakekx barxhamxveMdeV athaR.}jiVva-mukatx paramAtamx ivaralilx EkAtamxrUpavu toVruvudu |
\end{artha}

\begin{shl}
GaTAkAshoV mahAkAsha ituyxkwtx KeYkadhiVyaRthA |\\
tatheVhApi kathaM nAma parxtayxgidhxVH sAyxditiVyaRteV \hfill || 240 ||
\end{shl}

\begin{artha}
GaTAkAsha mahAkAsha eMbuva vacanadalilx AkAshaveMbudu oMde eMdu budidhxyu heVge huTuTxvudo hAgeyeV ililxyU kUDa parxtayxgAtamx budidhxyu heVge baMdiVteMbudu ililx (``AdAya AkAsheVsheVteV'' - eMbalilx) heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
budedhxVranatxH parxtiVcoV\s noyxV nAthaRH saMBAvayxteV yataH |\\
tasAmxdAkashashabedxVna parxtayxgAtAmx\s BidhiVyateV \hfill || 241 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxya oLage parxtayxgAtamxnananx biTuTx beVroMdu vasutxvu iruvudeMbudu \-Uhisuvudakekx Aguvudilalx, adariMda AkAsha shabadxdiMda parxtayxgAtamxnu heVLalapxDu\-	vanu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAdiVnAM yatoV janamx vakaSxyXteV parxtayxgAtamxnaH |\\
tasAmxcAcx\s \s kAshashabedxVna barxhemxYvAtArxBidhiVyateV \hfill || 242 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx pArxNAdi vasutxgaLige yAva parxtayxgAtamxniMdale janamxvu muMde heVLalapxDuvudo, adariMdalU AkAsha padadiMda barxhamxveV ililx heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx matotxMdu shurxtiyanunx udAharisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
athA\s \s kAshoV ha veY nAma satA soVmeyxVti ca shurxtiH |\\
barxhAmxkAshAtapxroV nAnayx AkAsha iha gaqhayxteV \hfill || 243 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{paraM eMdu AnaM-TiVkAdalilx pAThAMtaravide, AvAga  barxhamxkikxMtha utakxqqSaTx, athavA nikaqSaTx vasutx  beVreyilalxveMdathaR}\footnote{iha eMbudakekx I `AkAsheVsheVteV' eMba  shayana vAkayxdalilx eMdathaR.}``AkAshoVhaveY nAma rUpayoV niRvaRhitA teVyadaMta\-rAtadabxrXhamx'' eMdu CAM-shurxtiyalilx  AkAshaveMdare barxhamxrUpavAda AkAshaveV garxhisalapxTiTxde. \-adanunx biTuTx beVroMdu AkAshavanunx garxhisilalx, hAgU ``satAswmayxtadhA\-saMpanoVnx Bavati'' eMdu (CAM - AraneV parxpAThakadalilx) suSupitxkAladalilx (sadavxsutx (barxhamx) doDane EkiVBUtanAgi jiVvanu iruvaneMdu heVLidadxriMda) ililx AkAsha padadiMda adeV namage gArxhayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{``AkAsheV sheVteV'' eMba vAkayxda shayana padakekx athaRveVnu ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
savxtoVvagamarUpeV\s simxnUkxTasethxV kAraNAtamxnA |\\
kAtesxnXyXVRnAvasitiBoVRkutxH sheVta itayxBidhiVyateV \hfill || 244 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH tAneV anuBavarUpavAda I kUTasathx (niviRkAra)vAda Atamxnalilx jiVvAtamxnige pUNaRrUpadiMda avasAna(laya)veMdu `sheVteV' eMbudAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{shayana padakekx niderxyeMdathaRvu Eke alalx  {\rm ---}  aMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
daqSATxnatxshacx kumArAdi tathAca GaTateV\s cnajxsA |\\
parxtayxkecxYtanayxmAtarxtAvxnanx tu niderxVha yujayxteV \hfill || 245 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAge athaRvanunx mADidare kumAra (bAla) muMtAda daqSATxMtavU sariyAgi hoMduvudu. Adare parxtayxkf ceYtanayx savxrUpaveV (jiVvAtamxna) nijasavxrUpavAdadxriMda niderxyeMba athaRvu (shayana padakekx) nAyxyavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdayxdhayxkaSxtAM hitAvx yadA\s yaM vataRteV tadA |\\
sAvxtamxneyxVvA\s \s satx iteyxVtatukxtashecxVtasxvXpitiVtayxtaH \hfill || 246 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhAdigaLa adhayxkaSxteyanunx biTuTx yAvAga I Atamxnu iruvanoV AvAga tananx savxrUpadalelx iruvaneMbudu yukatx, ide athaRveMbudu heVge ? eMdare `savxpiti' eMbudariMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adanenxV vAyxKAyxnisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
itashacx parxtayxgAtamxsothxV nAnayxtArxgAdayaM pumAnf |\\
suSupetxV savxpitiVtuyxketxVsatxdeVtadaBidhiVyateV \hfill || 247 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx \footnote{``savxmapiVtoV Bavati tasamxdeVva savxpitiVtAyxcakaSxteV'' eMdu savxpiti nAmavanunx nivaRcana mADuvAga 
tananx savxrUpadalilx tAnu liVnanAgutAtxneMdu heVLidadxriMda ililxyU 
adeV athaRdalilx I nAmavu ide, aMgashariVrada upAdhi saMbaMdhavanunx biTuTx adariMda Ada visheVSa rUpavanunx biTuTx yAva visheVSa (BeVdavU) ilalxda sAvxBAvikavAda savxsavxrUpavAda Atatxnalelx nilulxvanu, ideV suSupitxyalilx jiVvaniruva sithxti shayanaveMdathaR.}savxpita eMdu heVLidadxriMdalU suSupitxyalilx I puruSanu (jiVvanu) beVre kaDe hoVgilalx, parxtayxgAtamxnalelx niMtiruvaneMdu idanunx heVLide (``tAniyadA gaqNAhxti athaheYtatf puruSaH savxpiti nAma'' eMbalilx).
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara mata  {\rm ---} }

\begin{shl}
aneyxV vAyxcakaSxteV budidhxvijAcnxneVneVti visimxtAH |\\
vAgAdijAcnxnamAdAya haqteKxV sheVteV ya utithxtaH \hfill || 248 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVreyavaru AshacxyaRpaTaTxvarAgi `budidhx'yeMba vijAcnxnadiMda vAgAdi iMdirxya rUpavAda vijAcnxnavanunx tegedukoMDu haqdayAkAshadalilx malaguvanu, yAva puruSanu Iga edidxruvano, (avanu muMce hiVge malaguvaneMdu) vAyxKAyxnisuvaru |
\end{artha}

\vishaya{`AdAya' eMbudakekx vAgAdi iMdirxyagaLa upasaMhAraveMdu heVLidudx yAva karxmadiMda Agutatxde ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
suSupusxmaRnaseYvA\s \s tAmx manaseyxVva samUhati |\\
pArxNAnasxvXshakitxBiH sAkaM manoV\s pAyxtamxni liVyateV \hfill || 249 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nidirxsalu apeVkiSxsuva I Atamxnu manasusx iruvAgale manasisxniMdale  iMdirxyagaLanunx tananx viSayagarxhaNa mADuva sAmathayxRgaLoMdige adaralilx upasaMharisuvanu, A manasusx saha Atamxnalilx layavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vishiVNaRkaraNagArxmoV budidhxBAvanayA yutaH |\\
haqdAyxkAshAtapxrXsaqtAyxtAmx nADiVBiH savxpanxmashunxteV \hfill || 250 ||
\end{shl}
\begin{shl}
manoVvAgAdivijAcnxnavigarxhaH karaNAKayxyA |\\
vijAnAtiVti kataqRsethxV parasimxnABxvasAdhanaH \hfill || 251 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare savxpanxvanunx heVge kANabeVku ? eMdare  {\rm ---}  iMdirxya samudAyaveV kaDiduhoVgiruvAga budidhx BAvaneyiMda (ecacxrina vAsaneyiMda) kUDi, haqdayA\-kAshadiMda nADigaLiMda parxsarisi I Atamxnu savxpanxvanunx anuBavisutAtxne. (I modalu) manasusx vAkukx modalAda jAcnxneVMdirxyagaLa mUtiRyAgidadxvanu vijAcnxna\-veMbuva aMtariMdirxyadiMda tiLiyuvanu, \footnote{`vijAnAti' eMba vuyxtapxtitxyiMda jAcnxna mADikoLuLxva kataqR jiVva eMdU. `vijAcnxyateV aneVneVti vijAcnxnamf' eMbudu karaNa vuyxtapxtitxyiMda jAcnxnasAdhanavAda budidhxyeMdU, dhAtavxthaRBAva eMbathaRvu vijAcnxnaM vijacnxpitxH eMdu Aguvudu, idanunx ililx mUru bageyAgi toVrisiruvaru ||}kataqR viSayadalilx `vijAnAtiVti' eMbudAgi vuyxtapxtitxyanunx (vijAcnxnaveMba padakekx heVLabeVku) parabarxhamx viSayadalilx (jAcnxnaveMba) BAva vuyxtapxtitxyalilx (adu ideyeMdu tiLiyabeVku).
\end{artha}

\begin{shl}
parxkAshavaqtitxyAR jacnxsayx sA haqdadhxmARnugA satiV |\\
udagxcaCxti yatasatxsAmxdadhxqqdivxsheVSeV layaM viduH \hfill || 252 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`ya ESaH' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR  {\rm ---} ) jAcnxna savxrUpanAda Atamxna yAva parxkAsha vAyxpAravideyoV, adu haqdaya dhamaRvanunx anusarisidudx yAvudariMda meVlakekxVLuvudo, adariMda haqdaya visheVSadalilx (haqdayAkAshadalilx) layavanunx tiLiyuvaru\footnote{``tasayxhi jAcnxnAtamxnoV yAca savxparxkAshavaqtitxH sA haqdayadAvxreVNa vuyxcacxratiVti haqdayaM visheVSAyatana miti'' eMdu idakekx TiVkAdalilx AdhAra vacanavu ide ||}.
\end{artha}

\begin{shl}
savxgoVcaroVnumxKaM jAcnxnaM vAgAdiVnAmasheVSataH |\\
AdAya BAvanAbudAdhxyX sheVteV jocnxV haqdayAmavxreV \hfill || 253 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLa jAcnxnavanunx tananx viSaya deVshakekx edurAgiruvudanenxlalx saMsAkxradiMda kUDida budidhx mUlaka tegedukoMDu I cidUrxpanAda (jiVvanu) haqdayAkAshadalilx malagirutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
BAvanArUpavijAcnxnamaBivayxkatxM yadA haqdi |\\
keSxVtarxjacnxsAyxthaRvadABxti sheVteV haqdiVtayxtoV vacaH \hfill || 254 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ecacxrina) saMsAkxrarUpavAda vijAcnxna (budidhxyu) yAvAga haqdayadalilx aBivayxkatxvAguvado, AvAga, (savxpanxdalilx jiVvAtamxnige (vasutxgaLu iruvaMte) toVru\-tatxde, adariMda haqdayadeVshadalilx malaguvaneMdu vacanavu\footnote{``tatarx hi BAvanA vijAcnxnaM visheVSeVNABivayxkatx mAseVtxyata EvaM kaqtAvx tasimxnf sheVteV ituyxcayxta  iti''} athaRvuLaLxdAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{I matada upasaMhAravu  {\rm ---} }

\begin{shl}
EvaM shurxtiriyaM keYshicxdAvxyXKAyxtA\s tiparxyatanxtaH |\\
pariVkeSxyXYtadadxvXyaM gArxhayxM savxyameVva pariVkaSxkeYH \hfill || 255 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi I shurxtiyu kelavariMda bahuparxyatanxdiMda  vAyxKAyxnisalapxTiTxde, Adare pariVkaSxkaru tAvAgiyeV I eraDanunx pariVkiSxsi noVDi tegedukoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMca matavu namage tAyxjayxvAgide  {\rm ---}  heVge ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
saha BAvanayA budedhxVH shurxtatAvxdupasaMhaqteVH |\\
na sAyxtatxthoVpasaMhArasetxVneVyaM kalapxnA mudhA \hfill || 256 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAkxradiMda kUDida budidhxge upasaMhAravu shurxtiyalilx  sapxSaTxvAgiruvuda\-riMda A (vijAcnxnaveMba) karaNadiMda (sAdhanadiMda)  vAgAdi iMdirxyagaLa upa\-saMhAravu ililx AgalAradu, adariMda I kalapxneyu vayxthaRveV Aguvudu\footnote{`gaqhiVtaMmanaH' itAyxdiyAgi vAsanAsahitavAda manasisxge suSupitxyalilx upasaMhAravu AguvudeMdu heVLiruvudariMda, karaNadoDane vAgAdigaLa upasaMhAravu sididhxsadeyiruvuda\-riMda `suSupusxmaRnaseYva' - itAyxdiyAgi vAtiRkadalilx heVLidaMte hiMdina matadalilx kalapxneyu vayxthaRveV Aguvudu, adariMda budidhx muMtAdavugaLa upasaMhAravAguvudakekx cidABAsaveV karaNavAdadxriMda cidABAsavuLaLx Atamxnu kataqRvAgiruvudariMda elalxvU upAdhi sameVtavAgi upasaMhAravAdalilx ajAcnxnavAda parabarxhamxdalilx (jagatf kAraNavAda parabarxhamxdalilx jiVvanasithxtiyeMbuva sidAdhxMtaveV yukatxvu ||}.
\end{artha}

\vishaya{`tAni' itAyxdi shurxtiya athaRvanunx heVLuvaru.}

\begin{shl}
savxgoVcareVSUtasxqqSATxni yadA gaqhANxtayxyaM savxyamf |\\
vAgAdiVni tadeYveYnaM savxpitiVti parxcakaSxteV \hfill || 257 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga tananx viSaya parxdeVshagaLalilx biTaTx vAgAdi iMdirxyagaLanunx  I jiVvAtamxnu tAnAgiyeV (tananx savxrUpadalilx) upasaMharisutAtxnoV, AvAgale (suSupitxyalelx) ivananunx `savxpiti' eMdu (pAjacnxru) heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`savxpiti' eMba nAmakaraNa mADuvadara PalaveVneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
samAKAyxsaMsharxyAtatxsAmxdaBUtApxrXkapxrXtayxgAtamxni |\\
vayxBicAroV\s pi ceVnAnxminx tatoV yukitxrapiVyaRteV \hfill || 258 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(savxpiti) nAmavanunx avalaMbisi (ecacxrAguva) muMce parxtayxgAtxnalilx Itanu idadxnu, oMdu veVLe I nAmadalUlx (athaRvu vayxBicaritavAgide) yeMdu shaMkisidare adakUkx yukitxyanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{A yukitxyanenx muMdina vAkayxdiMda heVLuvudu.}

\begin{shl}
vAgAdiparxkaqtw pArxNashabodxV GArxNeV\s vagamayxteV |\\
muKayxsAyxnupasaMhArAnanx tadAvxcaka iSayxteV \hfill || 259 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`gaqhiVta Eva pArxNoVBavati' eMdu heVLida pArxNashabadxvu vAgAdi 
iMdirxya\-gaLige parxkaqtiyAda GArxNeVMdirxya eMbathaRdalilx iruvudu. 
\footnote{suSupitxyalilx suSupatxnAda puruSana daqSiTxyalilx 
elalxdakUkx upasaMhAraviruvudu nija, AdarU malagidavana hatitxra ecacxrAgi kUtiruvavara daqSiTxge Itanu usiru biDuvudu kANuvudariMda pArxNa vAyuvige upasaMhAravilalxveMdu vAtiRkakAraru heVLiruvudu idara mamaRvicAravu mAMDUkayx upaniSatitxna (1neV parxkaraNadalilx) BASayxdalilxruvudu noVDabahudu ||}muKayxvAda pArxNavAyuvige upasaMhAravilalxvAdadxriMda (pArxNashabadxvu) A pArxNavAyuvige boVdakavAgide eMbudu iSaTxvalalx |
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAmAtarxheVtushacx savxpenxV kameVRnidxrXyAsharxyaH |\\
saveVRnidxrXyANAM liVnAtavxdAvxyXpAroV na parxboVdhavatf \hfill || 260 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(jAgarxtfkAlada) vAsanegaLeV kAraNavAgidudx savxpanxdalilx  kameRVMdirxya (matutx jAcnxneVMdirxyagaLa) Asharxyadalilxdadx vAyxpAravu naDeyuvudu, ecacxrinaMte iruvu\-dalalx, EkeMdare ? elAlx iMdirxyagaLU (I suSupitxyalilx) aDagihoVgive.
\end{artha}

\begin{shl}
vAgAduyxpAdhisaMbanedhxV saMsAritavxmiveVkaSxyXteV |\\
teV tUpasaMhaqtAH saveVR\s saMsAritavxmatoV daqsheVH \hfill || 261 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLa upAdhisaMbaMdhavidadxre saMsAriyAgiruvaMte kANu\-tatxde, avugaLelalxvU ililx upasaMhAravAgiveyAdadxriMda daqkikxge (ceYtanayxkekx) saMsAraviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanu savxpenxV\s pi jAgarxdavxtapxrXtayxkaSxmupalaBayxteV |\\
saveVRnidxrXyaviyoVgeV\s pi suKiduHKitavxmAtamxnaH \hfill || 262 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdalUlx ecacxrinalilxruvaMte parxtayxkaSxvAgi kANuvudaSeTx ? samasatx iMdirxyagaLu tapipxhoVgidadxrU Atamxnige suKiyAgiruvudU duHKiyAgiruvudu (parxtayxkaSx\-vAgiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
meYvaM maqSAtAvxtasxvXponxVtathxsuKaduHKAdilakaSxNa -\\
saMsAraseyxVtayxtoV vakitx shurxtisatxsayx maqSAthaRtAmf \hfill || 263 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, savxpanxdalilx edudx kANuva suKa-duHKa muMtAda lakaSxNavuLaLx saMsAravu suLALxdadxriMda shurxtiyu adanunx suLeLxMdeV heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{savxpanx satayxvalalxveMbudanunx vivarisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAsayx sAvxpaH parxboVdhoV vA kutaH savxpanxsayx saMBavaH |\\
parxtayxkfsavx\footnote{ililx savxBAvaveMdare avideyxyeMdathaR ``savxBAvasutxparxvataRteV'' eMdu giVgeyalilx mUlaparxkaqtirUpavAda avideyxyeMdu savxBAva padada athaRvide, sahajaveMdathaRvalilx, hAge heVLidare beMkige bisiyu savxBAvavenunxvaMte I avasethxgaLu Atamxnige sahajaveMdu heVLabeVkAguvudu.}BAva EvAsayx jAgarxtasxvXpanxsuSupatxyaH \hfill || 264 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (Atamxnige) suSupitx, parxboVdha (jAgara) ivugaLu iruvudeV ilalx, savxpAnxvasethxge (satayxtavx) saMBavavAdarU elilxMda barabeVku ? hAgAdare ? jAgara-savxpanx-suSupitxgaLu parxtayxgAtamxna savxBAvaveV (avideyxyeV) Agive.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare mUru avasethxgaLeMdu gaNisuvudu heVge ? eMdare  {\rm ---} }

