\begin{shl}
barxhamxvidAyxdhikAreV\s simxnAyxvatikxMcidupAsanamf |
barxhamxvidoyxVtithxtiPalaM tatasxvaRmiti nidiRsheVtf\hfill || 421 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamxvidAyx parxkaraNadalilx yAvudoMdu upAsaneyu idadxrU adelalxvU barxhamxvideyxya utapxtitxyeMba PalavuLaLxdeMdu nideRVshisabeVku.
\end{artha}


\vishaya{A parxkaraNadalilxruva upAsanege A barxhamxvideyxya utapxtitxye heVge
PalavAdiVtu ?  {\rm ---} }


\footnotetext[1]{``goVdoVhaneVna pashukAma: parxNayeVtf'' eMdu
  dashaRpUNaRmAsayAgAMgavAgi \-vidhisida apapxrXNayanavanunx
  goVdoVhana pAtarxdiMda pashuPalavanunx bayasuvavanu mADabeVkeMdu
  vidhiside. pashuPalavanunx idakekx heVLidadxrU dashaRpUNaR
  mAsAMgavAdadxriMda dashaRpUNaRmAsagaLa PalavAda savxgaRvanUnx
  koDuvudu, `camaseVnApaH parxNayati' eMdu dashapUNaRmAsAMgavAgi
  vidhisida apapxrXNayanavanunx avalaMbisiye upajiVvisikoMDeV I
  goVdoVhanavu parxNayana mUlaka dashaR modalAda yAgagaLa apUvaRvanunx
  huTiTxsuva mUlaka savxgaRPala\-vanunx sAdhisi koDutAtx I
  pashuPalavanunx koDuvudeMdu niNaRyiside. I goVdoVhana \-vidhAnavu
  yAgakAkxgiyoV ? puruSAthaRvoV ? eMdu saMshayadiMda vicAramADi
  koneyalilx puruSAthaRvAgideyeMdu niNaRyamADidAdxre. karxtuvige
  beVkAda apapxrXNayanavu goVdoVhana pAterxyiMda AguvudeMdU karxtuvige
  aMgavAda apapxrXNayanakekx aMgavAgiyeMdU vAkayx parxmANa\-diMda
  tiLididadxrU, niyoVgakekx viniyoVgada AkAMkeSxyiruvudariMda
  pashukAma padakekx anavxya mADaleVbeVkAgi baMdu
  pashukAmaneyidadxvanu goVdoVhanadiMda parxNayana mADabeVkeMdu
  tiLidubaruvudariMda puruSAthaRvU ahudeMdu niNaRya baruvudu,
  ideV sidAdhxMta (jeYmini a.4 ) iradaMte vidAyx parxkaraNadalilxruva
  elAlx upAsaneyU videyxgAgiruvadariMda saqSiTxsida parxpaMca\-vanenx
  upajiVvisikoMDiruvudariMda upajiVvayx mUlaka videyxyanunx
  uMTumADuvu\-dAdarU beVre Palavanunx shurxtiyu heVLuvaMte
  sAdhisikoDabalalxdu. Adare vidAyxparxkaraNadalilxruva upAsaneyu
  savxtaMtarx PalavuLaLxdalalx. hAgidadxre Asharxya
  viroVdhaveV baMdiVtu. adariMda upA\-saneyu citatx shudidhx
  mADuva mUlaka jAcnxnakekx (videyxge) kAraNavAguvudeMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]goVdoVhanAdivadivxdAyxdeVvaM savaRmupAsanamf |
vidAyxdhikArajiVvitAvxnanx savxtaMtarxPalaM BaveVtf\hfill || 422 ||
\end{shl}

\begin{artha}
goVdoVhanAdigaLaMte elAlx upAsaneyu vidAyxparxkaraNAdhikAravanunx
upajiVvisikoMDiruvudariMda savxtaMtarx PalavuLaLxdAgalAradu.
\end{artha}


\vishaya{`pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa satayxmf' eMba bArxhamxNavanunx
  vAyxKAyxnisalu sivxVkarisuvaru  {\rm ---} }


\begin{shl}
satayxsayx satayxmiti yA barxhomxVpaniSaducayxteV |
pArxNA veY satayxmitayxsAyx vAyxKoyxVpaniSadaH kaqtA\hfill || 423 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`satayxsayx satayxmf' eMdu yAva bArxhamxNa upaniSatutx   heVLalapxTiTxdeyoV A upaniSatitxge `pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa   satayxmf' eMdu vAyxKAyxnavanunx mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
nAmarUpAtamxkAH pArxNAH parasatAyxBisaMgateVH |
satayxmitayxBidhiVyaMteV teVSAM satayxM paraM padamf\hfill || 424 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAma rUpAtamxka pArxNagaLu parabarxhamxveMba satayx vasutxvina
saMbaMdhadiMda satayxveMdu heVLalapxDuvavu. avugaLigU (nijavAgi)
satayxvasutx paramapada\footnote[1]{`tadivxSoNxV: paramaMpadamf' 
eMdu shurxtiye heVLuvudu} (viSuNx padaveV) 
\end{artha}

\begin{shl}
ukotxVpaniSadathaRsayx samayxgAviSakxqqdutatxramf |
yoV ha veY shishumitAyxdi BavitA bArxhamxNadavxyamf\hfill || 425 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVLiruva upaniSatitxna athaRvanenxV sapxSaTxvAgi parxkaTapaDisuvaMte
I muMdina `yoVhaveY shishumf' itAyxdi eraDu bArxhamxNagaLu baMdive.
\end{artha}


\medskip
\centerline{\textbf{bArxhamxNagaLu}}

``tasoyxVpaniSatf satayxsayx satayxmiti pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa
satayxmf ||20||


\medskip

\vishaya{parxkaqta viSayadalilx vicArAraMBa  {\rm ---} }


\begin{shl}
kAmaM huyxpaniSadAvxyXKAyx Bavatu bArxhamxNadavxyamf |
saMsAribarxhamxNoVH kasayx nAmeYtaditi BaNayxtAmf\hfill || 426 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSadf vAyxKAyxna rUpavAda eraDu bArxhamxNagaLu sadayxH irali. saMsAri matutx barxhamx ivugaLalilx yAra hesaru idu eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
pANipeVSaparxbudadhxsayx nAma saMsAriNoV yadi |
tadA sa Eva vijecnxVyasatxjAjxcnXnAdeVva mukatxtA\hfill || 427 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiyxMda madiRsidoDane ecacxrAda saMsAriya (jiVvana) hesarAgidadxre
Aga avananenx tiLiyabeVkAdudu. A jiVvAtamxna jAcnxnadiMdaleV
mukitxyeMdu heVLabeVkAguvudu || 
\end{artha}

\vishaya{matutx {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhamxshabAdxBidheVyashacx saMsAyeVRva tadA BaveVtf |
tadivxdAyx barxhamxvideyxVti parxtipadAyxmaheV tadA\hfill || 428 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Aga barxhamxshabadxda athaRvU saha saMsAri (jiVvaneV) Aguvudu. Aga avana videyxyeV barxhamxvideyxyeMdu nAvu tiLiyabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAsaMsAriNoV nAma nAyxyatoV\s dhayxvasiVyateV |
saMsAriNi yadukatxM tatatxdA tatarx BaviSayxti\hfill || 429 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matotxMdu pakaSxdalilx saMsAriyalalxda barxhamxna hesareMdu nAyxyadiMda niNaRyisalapxDuvudAdare saMsAriya viSayadalilx heVLida (vijecnxVyatavxvU adara jAcnxnadiMda mukitxyU) Aga Aguvudu.
\end{artha}


\vishaya{barxhamxda hesare eMdAgali shAsatxrX pArxmANayxvideyalalx! 
eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
BinAnxtamxnoVsatxyoVdoVRSoV barxhamxtavxparxtipAdikAH |
kupeyxVranfshurxtayaH savAR nAnayxdanayxdaBxveVdayxtaH\hfill || 430 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Binanx savxrUparAda jiVva barxhamxrugaLalilx barxhamxsavxrUpABeVdavanunx
parxtipAdisuva elAlx shurxtigaLU virudadhxvAguvavu. EkeMdare; 
\footnote[1]{beVroMdu vasutx idAdxgalU naSaTxvAdarU adu matotxMdu vasutx
rUpavAgalAradu, goVvu eMdigU ashavxvAguvudilalx, Ane eMdigU
kudureyAguvudilalx, eMbaMte jiVva-barxhamxru beVreyeV Agidadxre
aikayxvanunx heVLuva shurxtiya viroVdhaveV iruvudeMdu tAtapxyaR ||}beVroMdu
vasutx matotxMdu vasutx AgalAradu. I kAraNadiMda virudadhxvAguvavu ||
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNoV\s vayxtireVkeV ca tadavxcAcxsati duHKini |
barxhamxvidoyxVpadeVshasayx keYmathaRkayxM parxsajayxteV\hfill || 431 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxdoDane jiVvanige aBeVdaveV iruvudAdare A barxhamxdaMte duHKavuLaLxvanu ilalxveMdAguvudu. hAgAdare barxhamxvidoyxVpadeVshaveV vayxthaRve AgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iti saMdeVhaheVtushacx vicArasayx parxyoVjakaH |
tasAmxdivxcAraH kataRvayx ukatxsaMdeVhahAnikaqtf\hfill || 432 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi saMdeVha kAraNavu idudx vicArakekx kAraNavAgide. adariMda hiMde heVLida saMshayavanunx nivaqtitx mADikoDuva vicAravu avashayx kataRvayx\-vAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
nA saMsAriV paroV\s noyxV\s sitx pANipeVSaparxboVdhitAtf |
pArxjAcnxvasAthxtamxkAdayxsAmxdutapxtitxH shUrxyateV shurxtw\hfill || 433 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda madiRsi ebibxsida pArxjAcnxvasethxyalilxruva AtamxnigiMta
beVre matotxbabxnu saMsAriyalalxdavanu iruvudilalx, ``EvameVvAsAmxtf''
itAyxdi shurxtiyalilx yAvuda\-riMda pArxNAdigaLa utapxtitxyu
heVLalapxTiTxdeyo (adu barxhamxveMdarU jiVvakikxMta beVreyAgilalx)
\end{artha}

\medskip
\centerline{\Large{\textbf{modalu pUvaRpakaSx - niriVshavxravAda nirUpaNe}}}

\medskip

\begin{shl}
barxhamx teV\s haM barxvANiVti parxtijAcnxya tatoV naqpaH |
supatxM puruSamaBeyxVtayx pANinA boVdhayanf savxyamf\hfill || 434 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tamavasAthxMtaraM niVtAvx savxpanxdashaRnavatamxRnA |
suSupAtxKayxM tatasatxsAmxtApxrXNAduyxtapxtitxmabarxviVtf\hfill || 435 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxvanunx ninage heVLuveneMdu parxtijecnx mADi anaMtara
malagida puruSana hatitxra hoVgi tAneV keYyiMda ecacxrisutAtx,
jAgarxdavasethxyeMbuva beVre avasethxge baruvaMte mADi,
savxpanxdashaRnamAgaRvanunx heVLuva mUlaka suSupitx avasethxyanunx
tiLisi adariMda suSupitxyalilxdadx AtamxniMdaleV pArxNAdigaLa
utapxtitxyanunx heVLiruvanu (adariMdalU jiVvaveV barxhamxveMba
shabadxdiMda parxsutxtavAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAriV parxkarxmAcecxVha nAnayxH saMBAvayxteV tataH |
anUdayx ca pirxyAtAmxnaM sa darxSaTxvayx itiVyaRteV\hfill || 436 ||
\end{shl}


\begin{artha}
upakarxmadiMda saMsAriye (jiVvaneV) ililx heVLalapxTiTxruvanu, adakekx
beVreyAgilalx, matutx pirxyavAda Atamxnanunx anuvadisi `AtAmxvA
areVdarxSaTxvayxH' eMdu (sheVSa vAkayxdiMdalU) jiVvaneV
heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{matutx  {\rm ---} }

\begin{shl}
veVdAnetxVSu ca saveVRSu parxtayxgAtemxYva coVdayxteV |
veVdayxtevxVna na tadiBxnanxM pasheyxVditayxBidhiVyateV\hfill || 437 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upaniSatutxgaLalUlx parxtayxgAtamxneV veVdayxneMdu
heVLalapxTiTxruvanu. \-avananunx biTuTx beVrobabxnanunx
noVDuvudalalxveMdu heVLide
\end{artha}

\vishaya{seVshavxravAdiya A shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
avasAthxMtarasaMbaMdhAdasaMsAriV BaviSayxti |
saMsAyaRpi savxtoV\s yaM ceVnenxVdaqgadxqqSeTxVrasaMBavAtf\hfill || 438 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAriyAgidadxrU I jiVvanu avasAthxMtarada (suSupitx avasethxya)
saMbaMdhadiMda asaMsAriyAguvanu (adariMda paramAtamxniMdaleV
jagatitxna utapxtitxyAgideyeMde shurxtiyiMda tiLidide eMdu
shaMkisidare - utatxra na = hAgalalx, \footnote[1]{avasAthxBeVdadiMda 
vasutxBeVdavu anuBavadalilxlalx. bAlayx
kwmArAdigaLa avasethxgaLu beVreyAdarU puruSanu
BinenxYsuvudilalxvaSeTx. parxkaqtadalUlx beVre avasethxyanunx biTuTx
suSupitxge baMda mAtarxdalilx jiVvAtamxnu beVreyAguvudilalx,
paramAtamxnAguvudilalx. iMtaha vasutx BeVdAnuBavavu asaMBAvitaveMdu
idara athaR.}iMtaha daqSiTxyu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avasethxgaLa BeVdadiMda vasutxBeVda baruvudilalxveMbudakekx 
daqSATxMta  {\rm ---} }


\begin{shl}
nAnayxjAtivishiSoTxV\s thaRH savxtoV jAtayxMtaraM tataH |
kashicxdeVti jagatayxsimxnanxnayxterxVshavxraheVtutaH\hfill || 439 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(hoVguvudu, baruvudu, malaguvudu itAyxdi kAyARvasethxgaLu
  beVre\-yAgidadxrU) adariMda yAvudoMdU I jagatitxnalilx beVre jAtiyiMda
  kUDida vasutx beVre jAtiyanunx savxtaH hoMduvudilalx, hiVge Agalu
  IshavxraniMda sAdhayxvidadxrU Ishavxra kAraNaveMbudanunx biTuTx
  uLida beVre kAraNadiMda Agalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{avasAthxBeVdadiMda savxrUpaveV beVpaRDuvudAdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
savxBAvamapi ja{hAyx}cecxVdaginxH shiVtoV BaveVdudhxrXvamf |
savaRparxmANa vAyxkoVpaH savaRM sAyxdadharoVtatxramf\hfill || 440 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxBAvavanunx biDuvudeMdu heVLidare beMkiyu shiVtavAdiVtu. idu nishicxta, Aga samasatx parxmANagaLa viroVdhaveV baruvudu, matutx elalxvU talekeLakAdiVtu.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakiSxyu `jiVvakekx beVreyAgi Ishavxranilalx' veMbudakekx
sAMKayxra saMmatiyU uMTeMdu heVLuvanu}

\begin{shl}
sAMKAyxdayasatxtheVshasayx hayxBAvaM bahuyukitxBiH |
ApAdayanitx yatenxVna teVBoyxV\s nayxH koV\s dhikoV dhiyA\hfill || 441 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAMKayxre modalAdavaru bahuyukitxgaLiMda IshavxraneV ilalxveMdu
parxyatanx\-pUvaRka ApAdisuvaru, avarigiMta beVrobabxnu budidhxyalilx
hecicxnavanu yAridAdxru ?
\end{artha}


\begin{shl}
saMsAriNoV\s payxsAmathAyxRjajxgajajxnAmxdikamaRsu |
jagadedhxVtutavxmanAyxyayxmiti ceVnanx shurxteVbaRlAtf\hfill || 442 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - saMsArigU jagatitxna saqSiTx modalAda kAyaRgaLalilx
sAmathayxR\-vilalxdadxriMda jagatAkxraNatavxvU yukatxvalalxveMdu
shaMkisidare - samAdhAna na=hAgilalx shurxtiya baladiMda 
opapxbeVkaSeTxV.
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdayxgoVcaroV yadavxcACxsAtxrXdadhayxvasiVyateV |
tadavxtasxMsArikAritavxM jagatoV gamayxtAM shurxteVH\hfill || 443 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyAdigaLige goVcarisada vasutx shAsatxrXdiMda heVge niNaRyisalapxDuvado, hAgeye jagatatxnunx saqSiTxsuvudu jiVvAtamxveMdu shurxtiyiMda tiLiyabahudu.
\end{artha}

\vishaya{niriVshavxravAdada upasaMhAra}

\begin{shl}
EvaM tAvadayaM pakoSxV nAyxyataH parxtipAditaH |
shAsatxrXnAyxyAditoV\s noyxV\s pi pakoSxV\s tha parxtipAdayxteV\hfill || 444 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi I pakaSxvanunx (niriVshavxravAdavanunx) nAyxyadiMda parxtipAdisi\-dAdxyitu. anaMtara shAsatxrXdiMdalU nAyxyadiMdalU beVroMdu pakaSxvanUnx (seVshavxravAdavanunx) I muMde parxtipAdisuvudu.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\Large{\textbf{jiVveVshavxra BeVdavAdi - seVshavxravAda nirUpaNe}}}

\medskip

\vishaya{seVshavxravAdakekx beVkAda parxmANagaLu  {\rm ---} }

\begin{shl}
yaH savaRjacnxH savaRvidoyxV\s shanAyAdivivajiRtaH |
yaH paqthivAyxmiti tathA neVti neVtiVti cA\s\s gamaH\hfill || 445 ||
\end{shl}

\begin{shl}
asUthxlAdayxkaSxroVketxVshacx tathA\s pUvARdivAkayxtaH |
asaMsAriV paroV\s sitxVshoV yasayx savaRmidaM vasheV\hfill || 446 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yaH savaRjacnxH savaRvitf yoV\s shanAyApipAseV shoVkaM moVhaM
  jarAM maqtuyxmateyxVti" eMdu (yAvudu savaRjacnx savaRvitUtx Agi
  hasivu bAyArike muMtAdavugaLilalxde iruvudoV adeV Ishavxra eMdu
  heVLuva) Agama matutx ``yaH paqthivAyxM tiSaThxnf paqthivAyx aMtaraH
   {\rm ---}   {\rm ---}   {\rm ---}  ESata AtAmx aMtayARmayxmaqtaH" eMba
  aMtayARmi bArxhamxNavU, ``neVti neVti'' eMbuva AgamavU
  parxmANavAgive. 
  
  446 - asUthxla manaNu aharxsavxmf itAyxdiyAgi akaSxra
  vasutxvanunx boVdhi\-suva vacanadiMdalU ``apUvaRmanaparamabAhayxmf", 
  itAyxdi vAkayxdiMdalU yAra vashadalilx I jagatetxlAlx
  iruvado avanu asaMsAri, parameVshavxraneMbuvanu idAdxneMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa Eva ca jagatAkxriV satayxjAcnxnAdilakaSxNaH |
tasAmxditAyxtamxnashecxVti sAmAnAdhikaraNayxtaH\hfill || 447 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avaneV jagatatxnunx saqSiTxsuvanu, avanu satayx-jAcnxna-modalAda
lakaSxNa\-vuLaLxvanu. ``tasAmxdAvx EtasAmxdAtamxna AkAshaH saMBUtaH''
itAyxdiyAgi sAmAnAdhikaraNayx\-diMda (teYtatxriVyadalilx) A
satayxjAcnxnAnaMtarUpavAda parabarxhamxveMba AtamxniMdaleV \-(parxtayxgf
barxhamxniMdaleV) (AkAshAdi saqSiTxyAgideyeMdu heVLidadxriMdalU
IshavxranidAdxneMdu heVLabeVku)
\end{artha}


\vishaya{shurxti viroVdha shaMkA parihAra  {\rm ---} }


\begin{shl}
saMsAriNoV nanUtapxtitxreVvameVveVti kiVtiRtA |
neYvaM maheVshavxraseyxYva tatArx\s\s kAshatavxsaMsharxyAtf\hfill || 448 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``EvameVvAsAmxdAtamxnaH'' eMdu saMsAriyiMdale jagatitxna   utapxtitxyeMdeV heVLideyalalxve ? eMdu keVLidare - neYvaM =   hAgilalx, ``ya ESoV\s natx haqRdaya AkAshaH'' eMdu   maheVshavxranalelx AkAshatavxvanunx sivxVkarisi (parxkaqta   paramAtamxnanunx parAmashaR mADuva-AkAsha shabadxvanunx parxyoVgisi   adariMdale utapxtitxyanunx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{``ya ESoV\s natx haqRdaya AkAshaH'' eMbalilx AkAsha shabAdxthaR
  (paramAtamx) barxhamxveMbudu heVge ? - eMbudara vimasheR  {\rm ---} }


\begin{shl}
barxhamx teV\s haM barxvANiVti parxkaqtayx barxhamxboVdhanamf |
abarxhAmxparxkaqtaM bUrxyAtakxthaM rAjA\s tipaMDitaH\hfill || 449 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``barxhamxteV\s haMbarxvANi'' eMdu barxhamxvanunx boVdhisuveneMdu   AraMBisi ati pArxjacnxnAda rAjanu barxhamxBinanxvanunx   aparxkaqtavAgi heVge heVLiyAnu ?.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtayxMtaraviroVdhashacx saMsAriV ceVdihoVcayxteV |
satA soVmeyxVti sanAnxmAnx barxhamx tatarx vivakiSxtamf\hfill || 450 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAri jiVvananenx ililx heVLidare beVre shurxtiya viroVdhavU
baruvudu. \footnote[1]{``satAswmayxtadA saMpanonxVBavati'' eMdu suSupitxyalilx jiVvAtamxnu
barxhamxdoDane EkavAgi\-rutAtxneMdu heVLide, Adare ililx baruvudu,
baq.dalilx `AkAsha satxsimxnf sheVteV' eMdu suSupitxyanunx heVLuvAga
AkAshaveMbudakekx jiVvaveMdu athaRvidadxlilx CAM-shurxtiya viroVdha
baruvudeMdu aBipArxyavu ||}``satAswmayx tadAsaMpanonxV Bavati'' eMdu satf eMba
hesariniMda alilx barxhamxveV vivakiSxtavAgide.
\end{artha}


\begin{shl}
AkAshoV ha veY nAmeVti barxhemxYvAnAmarUpakamf |
shurxtayxMtareV shurxtaM sAkASxdAkAshAhAnavatapxramf\hfill || 451 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx (CAM-vAkayxvU parxmANa)- ``AkAshoVhaveY nAma nAmarUpayoV niRvaRhitA teV yadaMtarA barxhamx'' eMdu AkAshapadAthaRvu nAmarUpagaLilalxda barxhamxveV eMdu I beVre shurxtiyalilx neVrA heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAcAharahaH shAsatxrXM para Atamxni ceVti yatf |
suSupetxV barxhamxNoV\s nayxsayx nAvakAshoV\s sitx duHKinaH\hfill || 452 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``imAH parxjAH aharahagaRcaCxnatxyX EtaMbarxhamxloVkaM naviMdaMti   anaqteVnahi parxtUyxDhAH" eMba CAM-shAsatxrXvU (veVdavu) matutx   ``pareV Atamxni saMparxtiSaThxteV'' eMba parxshonxVpaniSatUtx saha   suSupitxyalilx barxhamxvanunx biTuTx beVre duHKiyAda jiVvAtamxnige   avakAshaviruvudilalxveMdu tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atadivxkAratoV janamx parxlayashacx tathA\s\s tamxnaH |
BwtikAkAshaviSayoV na kathaMcana yujayxteV\hfill || 453 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx BUtAkAshada vikAravalalxdadxriMdalU pArxNAdigaLa utapxtitx parxLayagaLu parxtayxgAtamxniMdaleV Aguvavu. adariMda ililx AkAshaveMbudu BUtAkAshaveMba athaRdalilx yAva vidhadiMdalU yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ililxge AkAsha padAthaR vimasheR mugiyitu.}


\begin{shl}
jagajajxnAmxdisAmathayxRM sAmagArxyXdi ca duHKinaH |
saMsAriNoV na saMBAvayxmasamxdAdeVyaRthA tathA\hfill || 454 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx modalAda kAyaRgaLa  shakitxyU matutx adara sAmagirxyeV modalAdavu duHKiyAda saMsArige saMBAvitavalalx. namamxMtahavarige heVgo hAgeye matotxMdu jiVvanige.
\end{artha}

\begin{shl}
na shakAtxyXdhAnakaqcACxsatxrXM tasAyxBivayxMjakatavxtaH |
mAnAMtaraviroVdheVna na hi mAnaM parxvataRteV\hfill || 455 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvU kUDa parxkAshaka athavA jAcnxpakavAdadxriMda A jiVvAtamxnige shakitxyanunx uMTumADuvudU ilalx. jiVvana jagatAkxraNatavx viSayadalilx beVre parxmANada viroVdhaviruvudariMda shAsatxrX parxmANavu parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}


\vishaya{matutx jiVveVshavxra EkatavxvU yukatxvalalx  {\rm ---} }


\begin{shl}
parasapxrAnapeVkwSx ceVtasxMsAriVshw savxtaH sithxtw |
aikAtamxyXM na tayoVyuRkatxM parxkAshatamasoVriva\hfill || 456 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jiVveVshavxraru parasapxra apeVkeSx ilalxdeV savxtaH sidadhxrAdavaru. adariMda parxkAsha katatxle ivugaLige EkarUpavu heVge yukatxvalalxvo hAgeyeV ivugaLigU yukatxvalalx.
\end{artha}


\begin{shl}
ahaM barxhemxVtayxtoV\s yukatxM barxhamx parxtayxkatxyA\s MjasA |
garxhiVtuM duHKinoV\s nayxtAvxdodxVSaBAkAsxyXdatoV\s nayxthA\hfill || 457 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda `ahaMbarxhamxveMbudU yukatxvalalx, EkeMdare ? jiVvAtamxnu beVreyAdadxriMda barxhamxvanunx sAkASxtf parxtayxgAtamxneMdu garxhisuvudakekx Aguvudilalx, anayxthA garxhisuvalilx Itanu doVSaBAgiyAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{`ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavilalxde hoVdare mukitx heVge!
  AgabeVkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
satakxmaRBisutx taM deVvaM jagataH kAraNaM paramf |
ArAdhayx paramoVtakxSaRM tatapxrXsAdAtasxmashunxteV\hfill || 458 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxge kAraNanAda A parameVshavxrananunx satakxmaRgaLiMda ArAdhisi
avana anugarxhadiMda hecicxna utakxSaRvanunx (mukitxyanunx) anuBavisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare barxhemxYkayxvanunx heVLuva vAkayxgaLige gatiyeVnu ? 
eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhAmxtemxYkatavxshaMsiVni vAkAyxnayxpi tathA sati |
athaRvAdiV BaviSayxMti viroVdhaH sAyxditoV\s nayxthA\hfill || 459 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx matutx Atamxna Ekatavxvanunx heVLuva vAkayxgaLU saha hAge mukitxyAguvalilx athaRvAdagaLAguvuvu. idakekx beVreyAgidadxre parxmANAMtara viroVdhaveV baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
takaRshAsetxrXYsatxthA loVkanAyxyeYrapayxvirudadhxtA |
tathA satiVti saMpArxpAtxvatarx parxtividhiVyateV\hfill || 460 ||
\end{shl}

\vishaya{seVshavxravAdada upasaMhAra  {\rm ---} }

\begin{artha}
hAgAdare jiVva-barxhamx BeVdavanunx opipxkoMDare
takaRshAsatxrXgaLoDaneyU 
loVkanAyxyagaLoDaneyU viroVdhavu iruvudilalxveMdu (seVshavxravAdavu)
parxsakatxvAgalu I bagegx parxtiyAgi utatxrisabeVkAgide.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\textbf{jiVveVshavxraBeVdavAdi seVshavxravAda nirAkaraNe
    sidAdhxMta}}
\medskip

\begin{shl}
neYtadeVvaM yatoV\s seyxYva maMtarxbArxhamxNamAnataH |
parxveVshaH shUrxyateV sAkASxtapxrameVshasayx savaRtaH\hfill || 461 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAdisidudx sariyalalx. maMtarx bArxhamxNagaLeMba parxmANagaLiMda I parameVshavxraneV neVrA savaRtarx parxveVshisidudx keVLibaMdide.
\end{artha}

\vishaya{maMtarx matutx bArxhamxNagaLu yAvudeMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
purashacxkerxV divxpadaH puraH puruSa Avishatf |
rUpaM rUpaM ca savARNi tavxM sirxV tavxM ca pumAnasi\hfill || 462 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti saMtarxsamAmAnxyasatxthAca bArxhamxNAnayxpi |
iha parxviSaTx ituyxkitxH purasAtxdAbxrXhamxNoVditA\hfill || 463 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``purashacxkerxV divxpadaH purashacxkerxV catuSapxdaH | puraH sa
  pakiSxVBUtAvxpuraH puruSa Avishatf |'' ``rUpaM rUpaM
  parxtirUpoVbaBUva tadasayxrUpaM parxti cakaSxNAya'' ||  ``tavxM
  sitxrXV tavxM pumAnasitavxM kumAra utavAkumAriV | tavxM jiVNoRV
  daMDeVna vaMcasi tavxM jAtoVBavasi vishavxtoV muKaH |'' ivu
  maMtarxgaLu. hAgeye bArxhamxNagaLU hiMde heVLida ``AnaKAgerxVBayx
  ihaparxviSaTxH'' eMbudeV modalAdavugaLu 
\end{artha}

\begin{shl}
tatasxqqSeTxvXVti tathA vAkayxM teYtitxriVyashurxtw shurxtamf |
seVyamitAyxdikaM vAkayxM CAMdoVgoyxVpaniSadayxpi\hfill || 464 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tatasxqqSATxyX tadeVvAnupArxvishatf' eMdu teYtatxriVya shurxtiyalUlx
  ``seVyaMdeV\-vatA aikaSxta hanAtxha mimositxsorxV deVvatA anu
  parxvishayx nAmarUpeVvAyxkaravANi'' eMba CAMdoVgayx
  upaniSatitxnalUlx (IshavxraneV saqSiTx mADi oLage
  parxveVshisidaneMdu) heVLide || 
\end{artha}

\vishaya{jiVveVshavxraru obabxreV eMbudakekx beVre kAraNavU ide  {\rm ---} }


\begin{shl}
barxhAmxtamxshabadxyoVsatxdavxdeVkAdhikaraNashurxteVH |
ahaM barxhemxVtayxvasituM yukatxmeVva BaveVdataH\hfill || 465 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``aya mAtAmx barxhamx'' eMdu barxhamx matutx Atamx shabadxgaLu   samAnAdhikaraNa\-vAgi (samAna viBakitxkavAgi) ruvudu kANuvudariMdalU   `ahaMbarxhamx' eMdu niNaRyavu yukatxveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{aikayxpakaSxdalilx doVSavu baruvudeMdu shaMke  {\rm ---} }


\begin{shl}
yadA ceYvaM sithxtaH pakaSxsatxdA doVSoV\s yamAgamatf |
saMsAritavxM paraseyxVti tadananayxtavxkAraNAtf\hfill || 466 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga jiVvabarxhamxra aikayxveMdu heVLuva pakaSxvu iruvudo Aga I
doVSavu baruvudu. parabarxhamxkekx jiVvABeVdaviruva kAraNadiMda
saMsAraveMbudu \-baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAsaMsAriteYtasayx kathaMcidupapadayxteV |
tadoVpadeVshAnathaRkayxM tamaqteV\s payxsayx mukatxtaH\hfill || 467 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe Ishavxranige saMsAravilalxveMbudu heVgo hoMdabahudu, AdarU saMsAriyalalxveMdu upadeVsha mADuvudu vayxthaRvAguvudu. EkeMdare A upadeVshavilalxdeyU mukatxneV Agiruvanu, AdudariMda vayxthaR.
\end{artha}


\vishaya{sidAdhxMtigaLalilx EkadeVshi mata: kelavaru I naDuve hiVge 
samAdhAna heVLuvaru  {\rm ---} }


\begin{shl}
EvaM parxcoVditeV keVcitapxrihAraM parxcakaSxteV |
saqSeTxVSu na paraH sAkASxtApxrXvishatapxrameVshavxraH\hfill || 468 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti parxshenx baMdare kelavaru hiVge parihAravanunx heVLutAtxre. EneMdare; saqSiTxyAda jagatitxnalilx parabarxhamxveMba parameVshavxranu neVrA parxveVshisalilalx.
\end{artha}

\vishaya{matetx heVge ? parxveVshisidaneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vikArarUpApananxH sanivxjAcnxnAtamxtavxlakaSxNaH |
barxhAmxdisAthxvarAMteVSu BUteVSu pArxvishatapxraH\hfill || 469 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vikAra rUpavanunx (pariNAma rUpavanunx) hoMdidavanAgi vijAcnxnAtamxneMba (jiVvalakaSxNadiMda) kUDi barxhamx modalAgi sAthxvara payaRMtaviruva pArxNigaLalilx (aMdare avugaLa shariVragaLalilx) paramAtamxnu parxveVshisidanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare jiVvanige barxhamxnoDane BeVdavoV ? aBeVdavoV ? eMdare}

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmx\s pi mahataH paramAtamxsavxBAvakAtf |
anoyxV\s nanayxshacx vijeVcnxyaH sAvxBAvAyxtasxvaRvasutxnaH\hfill || 470 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vijAcnxnAtamxnU paramAtamx savxrUpavAda A barxhamxdoDane BinanxvAgiyU aBinanxvAgiyU iruvaneMdu tiLiyabeVku. EkeMdare; samasatx vasutxgaLU barxhamx\-vasutxvige BinanxvAgiyU aBinanxvAgiyU iruva savxBAvavuLaLxvAgive adariMda.
\end{artha}


\vishaya{I BeVdABeVdavanunx opupxva udedxVshavidu  {\rm ---} }


\begin{shl}
yeVnAnayxsetxVna saMsAriV kamARdhikaqta iSayxteV |
ananayxpakeSxV\s haM barxhemxVtuyxketxVbarxRhamx parxpatasxyXteV\hfill || 471 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva BeVdadiMda BinanxnAgiruvanoV adariMda, saMsAriyeMdU kamARdhi\-kAriyeMdU heVLuvudu iSaTxvAgide. aBeVda pakaSxdalilx `ahaMbarxhamx' eMba vacanadiMda barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvaneMbudu iSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkatxdoVSasaMbaMdhoV neYvaM sati BaviSayxti |
itoV\s nayxthA kalapxnAyAM yatoV doVSeVNa saMgatiH\hfill || 472 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pakaSxdalilx hiMde heVLida doVSa saMbaMdhavU baruvudilalx. idakekx beVreyAgi kalapxne mADidare I doVSa saMbaMdhavu baMdeV baruvudu || EkadeVshimatada upasaMhAra.
\end{artha}


\vishaya{I EkadeVshi matavanunx nirAkarisuvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
deVhAduyxpAdhisarxMbadadhxM sidadhxM mAMtarasaMsharxyAtf |
anUdayx barxhamxtA vAkAyxnanx parxviSATxdayxtaH shurxteVH\hfill || 473 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVra modalAdavugaLiMda kUDiruvaMte parxmANAMtarada  avalaMbane\-yiMdaleV gotAtxgiruvanu. iMtaha Atamxnanunx anuvAda mADi `tatavxmasAyxdi' mahAvAkayxgaLiMda barxhamxsavxrUpada aikayxvu heVLalapxTiTxruvudu. parxveVsha mADiruvudu modalAda athaRvu shurxtige tAtapxyaR viSayavalalx.
\end{artha}


\vishaya{parabarxhamxna pariNAmave jiVva eMba mata nirAkaraNe  {\rm ---} }


\begin{shl}
vijAcnxnAtamxna EtAH suyxgaRtayoV vikirxyAM parxti |
nAnAdarxvayxsamAhAraH paqthiviVvatapxroV BaveVtf\hfill || 474 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasayx sAvayavasayx sAyxdeVkadeVshasayx vikirxyA |
vijAcnxnAtemxVti yaM pArxhuH pariNAmaH sa AtamxnaH\hfill || 475 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVvAtamxna viSayadalilx pariNAmaviruva bagegx mUrugatigaLu (vikalapxgaLu) huTuTxvavu. (eLuLx, goVdhi muMtAda) aneVka darxvayxgaLa rAshiyaMteyU paravasutx irabahudeV ? athavA paqthiviyaMte sAvayava darxvayxvAgiruvudeV. aMtaha sAvayava vasutxvina EkaBAgada vikAraveV, Atamxna pariNAma, adeV vijAcnxnAtamxneMdu heVLuvareMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I modalina vikalapxkekxV daqSATxMtavide  {\rm ---} }


\begin{shl}
GaTAdivatfkiSxteVrasayx heyxVkadeVshasayx vikirxyA |
saMsAthxnAnupamadeVRna yadAvx keVshoVSarAdivatf\hfill || 476 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya maNiNxna pariNAmada GaTAdigaLaMte I barxhamxda Eka BAgada
pariNAmavAgabahudu, athavA puruSana tale kUdalaMteyU BUmiya
maraLinaMteyU ideV modalAda udAharaNeyaMte jiVvAtamxnu modalidadx
avasethxge nAshavilalxde Aguva pariNAmaveMdU Agabahudu ||  
\end{artha}

\begin{shl}
kAtesxnXyXVRna vA pariNameVtikxSXVradarxvAyxdivatapxraH |
iyaMta Eva pakASxH suyxviRkAreV paramAtamxnaH\hfill || 477 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAlu muMtAda darxvayxgaLaMte mosarinaMte pUNaRvAgiye pariNamisabahudu. paramAtamxna vikAraveMbuva pakaSxdalilx iSeTx pakaSxgaLu saMBavisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{avugaLalilx parxthama pakaSx nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
BinanxdarxvayxsamUhasayx muKeyxYkatavxM na yujayxteV |
EkajAtayxBisaMbaMdhAdeVkatavxM guNatoV yataH\hfill || 478 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda(aneVkavAda) darxvayxgaLa samUhaveV paramAtamxveMdAdare muKayx\-vAda Ekatavxvu yukatxvAguvudilalx, goVtAvxdi jAtiyaMte EkajAtiya saMbaMdhadiMda guNa nimitatxvAda EkatavxveMdarU muKayxvAda Ekatavxvu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{muKayx aikayxveV beVDaveMdare - utatxra}


\begin{shl}
tathAca sati sidAdhxMtahAnivaRH saMparxsajayxteV |
nitayxM cAyutasidAdhxMshAnugatoV\s vayaviV yadi\hfill || 479 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadavasathxsayx taseyxYkadeVshaH saMsAritAmagAtf |
parxtayxMshAvasiteVsatxsayx tadA\s pi paramAtamxnaH\hfill || 480 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savxBAgAnugatoV doVSoV guNoV vA\s sayx parxsajayxteV |
saMsAritA paraseyxYvaM doVSaH sAyxdudxniRvAraNaH\hfill || 481 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare nimage sidAdhxMtakekx BaMgavu baruvudu, matutx nitayxvU
eDabiDadiruva aMshagaLalilx anuvatiRsi avayavi iruvudeMdu heVLidarU A
riVtiyAgiruva paramAtamxna EkadeVshavu (oMdu BAgavu) saMsAriyAguvudu.
oMdoMdu aMsha\-dalUlx (avayavadalUlx) Atamxnu iruvudariMda
paramAtamxnige tananx aMshagaLalilxruva doVSavU guNavU bArade iradu,
nivArisalu ashakayxvAguvudu
\end{artha}

\vishaya{mUraneV pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{shl}
niHsheVSapariNAmeV\s pi payoVvatapxramAtamxnaH |
shurxtisamxqqtuyxkitxkoVpaH sAyxtasx cAniSaTxH parxsajayxteV\hfill || 482 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAlinaMte paramAtamxnige pUNaRvAgiyeV pariNAmaveMdarU shurxti\footnote[1]{`kUTasathxmacalaMdhurxvamf' | eMdu vikAravilalxda   vasutx eMdu heVLuva `shurxtiH acaloV\s yaM sanAtanaH' itAyxdi giVtAdi viroVdhaveMdathaR ||}-samxqqti\-vacanagaLa viroVdhavu namage iSaTxvalalxdu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyanunx udAharisuvudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
na jAyateV mirxyateV vA iti SaDABxvavikirxyA -
niSeVdhakaqdevxVdavAkayxM parxtayxgivxkaqtivAraNamf\hfill || 483 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``na jAyateV mirxyateV vA kadAcinAnxyaMBUtAvx BavitA vA na BUyaH''   itAyxdi shurxtiya vacanavu Aru bageya BAva vikAragaLanunx Atamxnige   nirAkarisuvudu, adariMda  parxtayxgAtamxnu vikAravalalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{mUru pakaSxgaLalUlx shurxtiya viroVdhavideyeMdu udAhariside 
 {\rm ---} }


\begin{shl}
divoyxV hayxmUtaRH puruSaH sabAhAyxBayxMtaroV hayxjaH |
niSakxlaM niSikxrXyaM shAMtaM vimalaM voyxVmavatisxthXtamf\hfill || 484 ||
\end{shl}

\begin{shl}
itAyxdishatashoV vAkeyxYH shurxtisamxqqtuyxditeYramiV |
saveVR pakASx virudhayxMteV tAyxjAyxsetxV\s taH parxyatanxtaH\hfill || 485 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``divoyxVhayxmUtaRH puruSaH sa bAhAyxBayxMtaroV hayxjaH'' eMba   shurxtiyU, ``niSakxlaM niSikxrXyaM shAMtaM niravadayxM niraMjanamf''   ``AkAshavatf savaRgatashacx nitayxH'' eMbudeV modalAda aneVka   shurxti samxqqti vAkayxgaLoDane elAlx pakaSxgaLU virudadhxvAgive,   adariMda ivelalxvanUnx parxyatanxpUvaRka nAvu biDatakakxdedx.
\end{artha}


\vishaya{jiVvAtamxnu paramAtamxna oMdu BAgaveMdare matotxMdu 
doVSa baruvudu.}

\begin{shl}
saMsArAnupapatitxshacx kUTasAthxtemxYkadeVshataH |
savxkamaRPaladeVsheVSu keSxVtarxjacnxsayx parxsajayxteV\hfill || 486 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda Atamxna EkadeVshavAdadxriMdaleV jiVvAtamxnige tananx kamaRda Palavanunx koDuva sathxLagaLalilx saMsAraveV bAradeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viyukatxsAyx\s\s tamxnashecxVtAsxyXdivxsuPxliMgAdivadagxtiH |
tathA\s pi kaSxtasaMpArxpitxravarxNasayx parxsajayxteV\hfill || 487 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyiMda kiDiyu hAri baruvaMte paramAtamxniMda biDisikoMDu Icege baruva jiVvAtamxnige saMsAra saMbaMdhavirabahudalalx ? eMdu keVLidare - hAgAdarU gAyavAgadiruva (athavA BAgeYsada) paramAtamxnige gAyavAdiVtu (mukukx uMTAdiVtu).
\end{artha}

\begin{shl}
vAriNoV matasxyXsaMcAreV CidarxsaMgarxthaneV yathA |
Barxmatusx tadavxjijxVveVSu pArxpunxtaH paramAtamxnaH\hfill || 488 ||
\end{shl}

\begin{artha}
miVnugaLu ODADuvAga niVrinalilx CidarxgaLU seVrikeyU AguvadoV hAgeye jiVvaru (saMsAra maMDaladalilx) sututxvAga paramAtamxnalilx CidarxgaLU kUDikeyU uMTAdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAcAvarxNavAkeyxVna viroVdhoV\s pi parxsajayxteV |
savxkAraNAtireVkeVNa vaqtitxH kAyaRsayx nAnayxtaH\hfill || 489 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdalilx ``atAya mavarxNamf'' eMba IshAvAsayx vAkayxda viroVdhavU baruvudu. vasutxtaH vicAra mADidare tananx kAraNavanunx biTuTx kAyaRvu beVrekaDe iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
paramAtemxYkavaqtitxtAvxtukxtoV jiVvasayx saMsaqtiH |
savxpanxsaMcAravatatxsAmxjijxVvasaMsAra iSayxteV\hfill || 490 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxvoMde tananx savxrUpavAgiruvadariMda jiVvAtamxnige saMsAravelilxMda barabeVku ? adariMda savxpanxda saMsAradaMte jiVva saMsAraveMbudeV namage iSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxsunxSavxpi mahadudxHKaM kaMTakAdiSu deVhinAmf |
parAtamxnoV mahadudxHKaM jiVvasaMcaraNeV\s payxtaH\hfill || 491 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sithxravAgiruva niMta-muLuLx modalAdavugaLalUlx pArxNigaLige bahaLa duHKa\-vuMTAguvudu. aMda meVle paramAtamxnigU tananxlilx jiVvaru saMcarisuvAga hecicxna duHKavAgabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
adoVSoV visuPxliMgAdidaqSATxMtAditi ceVnamxtamf |
neYvaM yathAsithxtAthARnAM shAsarxsayx jAcnxpakatavxtaH\hfill || 492 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiya kiDiya daqSATxMta meVle heVLida doVSavu baruvudilalxveMdu heVLuvudAdarU adaraMte AgalAradu, EkeMdare; shAsatxrXvu idadxMte iruva padAthaRgaLanunx boVdisuvudaSeTx.
\end{artha}


\vishaya{- shAsatxrXvu idadxdadxnunx boVdhisuvadu, ilalxdadxnunx 
huTiTxsadu  {\rm ---} }

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxpakaM shAsatxrXmeVvaMsAvxBAvayxtoV miteVH |
padAthARnAnxnayxthA katuRM parxvaqtatxM mAnanishicxtAnf\hfill || 493 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu ajAcnxtavAda viSayavanunx tiLisuvudu, parxtayxkASxdi parxmANagaLu I riVtiyAda savxBAvavuLaLxdAdxgiruvudu, parxmANadiMda niNaRyavAda padAthaR\-gaLanUnx beVre rUpavAgi mADalu shAsatxrXvu toDagilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtARdayoV yadavxtapxdAthAR mAnanishicxtAH |
yathAdaqSATxnuroVdheyxVva daqSATxMteYvaRsutx boVdhayxteV\hfill || 494 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaR modalAda padAthaRgaLu (paMcaBUtagaLu) parxmANa\-diMda nishicxtavAgiruvavu heVgo, hAgeyeV loVkadalilx kaMDiruvudanunx anu\-sarisiyeV yAvudu daqSATxMtagaLiMda vasutxvu boVdhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM parxvaqtatxM savaRtarx shAsatxrXM daqSATxMtapUvaRkamf |
na parxmAMtarasaMsidadhxvipariVtAtamxboVdhanamf\hfill || 495 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi shAsatxrXvu daqSATxMta pUvaRkavAgi boVdhisalu
parxvatiRsuvadu, Adare beVre parxmANadiMda sidadhxvAdudakekx
vipariVtavAgi Atamxnanunx boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atishiVtoV\s ginxritayxtarx daqSATxMtAnAM shateYrapi |
parxmAMtaravirudadhxtAvxnenxVMderxVNApayxdhigamayxteV\hfill || 496 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMki bahaLa shiVtavAgide eMba viSayakekx nUru daqSATxMtagaLanunx koTaTxrU avugaLiMda I athaRvu iMdarxnigU tiLiyadu, EkeMdare; parxtayxkASxdi beVre parxmANagaLige virudadhxvAdadxriMda tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnAMtaravirudadhxM ca na ca mAnaM sadiSayxteV |
mAnAMtareVNAsaMvAyxpetxV meVyeV sAyxnAmxnatA yataH\hfill || 497 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANakekx virudadhxvAdadudx parxmANa (jAcnxna) satayxvAdudeMbudu iSaTxvalalx, satayxvAguvudilalx, kAraNaveVneMdare parxmANakekx pArxmANayxveMbudu parxmANAMtaravu parxsarisada viSayadalelx iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA padapadAthARMshacx liMgaparxtayxkaSxgoVcarAnf |
nAnAdaqtAyx\s\s gameVnAthaRmajAcnxtaM veVtitx kashacxna\hfill || 498 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU, anumAna, parxtayxkaSx ivugaLige goVcarisuva pada-padAthaRgaLanunx tirasakxrisi obabxnU ajAcnxta viSayavanunx AgamadiMda tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkaparxsidadhxnAyxyAtheYRraMshAMshitAvxdikalapxnA |
parAtamxnaH kalapxyituM nAtoV yukAtx kathaMcana\hfill || 499 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda loVkasidadhxvAda nAyxyagaLa (daqSATxMtagaLa) athaRgaLiMda aMsha aMshi itAyxdi kalapxneyanunx paramAtamxnige yAva vidhavAgiyU kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare - beMki kiDiya daqSATxMtavanunx koDuvudakekx Enu ? aBipArxya
- eMdare} 


\begin{shl}
visuPxliMgAduyxpanAyxsaH keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH |
aikAtamxyXparxtipatatxyXthaRsatxsAmxdatarx vivakiSxtaH\hfill || 500 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda beMki kiDi muMtAdavugaLa udAharaNeyu jiVva paramAtamxra EkasavxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgiyeV ililx iruvudeMbudu vivakiSxtavu.
\end{artha}

\vishaya{saqSiTxvAkayx modalAda vAkayxgaLigU jiVva barxhamxra aikayxvanunx
boVdhisuvudaralelx muKayx tAtapxyaR  {\rm ---} }

 
\begin{shl}
upakarxmoVpasaMhArAdayxthoVkotxV\s thoVR vivakiSxtaH |
barxhAmxdi savaRmAtemxVti parxtijAcnxya shurxtiyaRthA\hfill || 501 ||
\end{shl}

\begin{shl}
duMduBAyxdeyxYshacx daqSATxMteYheVRtuBishacx samathayxRteV |
apUvARdAyxdiBivARkeyxYH parxtijAcnxthoVRpasaMhaqtiH\hfill || 502 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upakarxma-upasaMhAragaLiMda hiMde heVLida vAkAyxthaRvu tAtapxyaR
viSayavAguvudu - adAvudeMdare - `idaM savaRM yadaya mAtAmx' eMdu
shurxtiyu barxhamxne modalAda elAlx jagatUtx AtamxveMdu parxtijecnx
mADi, duMduBi modalAda daqSATxMtagaLiMda matutx heVtugaLiMda
(yukitxgaLiMda) adanunx samathiRsuvudu. `apUvaRmanaparamabAhayxmf'
itAyxdi vAkayxgaLiMda parxtijecnx mADida viSayavanunx
upasaMharisiruvudu (nigamana mADiruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
savaRveVdAMtavAkeyxVSu barxhemxYkatavxM vidhiVyateV |
itayxviparxtipatitxhiR vAyxKAyxta\char'365 NAmasheVSataH\hfill || 503 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx veVdAMta vAkayxgaLalUlx barxhamxda EkatavxveV boVdhisalapxDuvadeMbuva viSayadalilx vAyxKAyxna mADatakakxvarigelAlx veYmatayxviruvudilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
tadivxdheyxVkoVkitxyoVgasayx hayxkelxVshAtasxMBaveV sati |
saqSATxyXdivacasAM neYva yukAtx\s thARMtarakalapxnA\hfill || 504 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhAmx Atamxra Ekatavxvanunx heVLuva mahAvAkayxgaLoMdige saMbaMdhavanunx kelxVshavilalxde (savxrasavAgi) heVLuvudakekx barutitxralu saqSiTxvAkayx modalAda vAkayxgaLige beVre-athaRvanunx kalipxsuvudu nAyxyavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca parxmANaM tatArxsitx kalapxyXM ca sAyxtaPxlAMtaramf |
aikAtamxyXparateYvAtaH saqSATxyXdivacasAM BaveVtf\hfill || 505 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre athaRvanunx kalipxsuvudakekx parxmANavU ilalx. adakekx beVre PalavanUnx kalipxsabeVkAgutatxde. adariMda saqSiTx modalAda vAkayxgaLige EkAtamx tAtapxyaR\-veMbudeV yukatx.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx dArxviDAcAyaRru kalipxsida katheyoMdanunx 
udAharisutAtxre.}


\begin{shl}
AcakaSxteV tathAcAtarx keVcidAKAyxyikAM shuBAmf |
yathABilaSitAthoVR\s yaM yathA saMBAvayxteV suPxTaH\hfill || 506 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru ililx oMdu oLeLxya AKAyxyikeyanunx (katheyanunx) heVLutAtxre. Atamxna EkatavxveMbuva vivakiSxtAthaRvu heVge saMBavisuvudoV sididhxsuvudoV hAge sapxSaTxvAgi nirUpisalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yathA hi kashicxtApxrXgAsiVcacxkarxvatiRsutoV yuvA |
vAyxdhiyoVgoVpaGAtAdeVrunamxtatxH samapadayxta\hfill || 507 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde obabx cakarxvatiRya maga yuvakanidadxnu. avanu roVgadiMdalU
itare upahatiyiMdalU hucacxnAdanu
\end{artha}

\begin{shl}
dhavxsatxrAjABimAnaH sanumxgodhxV vanamupeVyivAnf |
vAyxdheYH parigaqhiVtashacx vAyxdhoV\s simxVtayxBimanayxteV\hfill || 508 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjaneMba aBimAnavU hoVgi Atanu mUDhanAgi kADige hoVdanu. alilx
beVDaru ivananunx hiDidukoMDu tamamx manege karedukoMDu hoVdaru.
alilxyeV idudx beLadidadxriMda tAnobabx beVDaravaneMdu tiLidanu. (BarxmegoMDanu)
\end{artha}

\begin{shl}
tatakxmAR tadahaMkAraH kAleVna mahatA\s Bavatf |
dhavxsatxrAjatavxsaMsAkxroV vasanfshabarasadamxni\hfill || 509 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I aBimAnadiMda beVDara kelasavanunx (beVTeyADuva kelasavanunx) mADutAtx, beVDaneMba ahaMBAvavanunx mADikoMDu aneVka kAla beVDara maneyalilx vAsamADutAtx idudx tAnu rAja=kaSxtirxya eMbuva saMsAkxravanunx marete idadxnu.
\end{artha}

\begin{shl}
shuBwSadhuyxpayoVgAcacx savxsathxdhiVH samajAyata |
savxsavxBAvAnuroVdhAcacx vAyxdheVBoyxV vuyxtithxtAtamxdhiVH\hfill || 510 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oLeLxya auSadhavanunx parxyoVga mADida meVle shAMtacitatxnAgidadxnu, aMdare hiDida hucucx biTuTx hoVgi savxsathxnAdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
taciCxVlarUpakamaRBoyxV vAyxvaqtatxdhiSaNaH savxtaH |
keVvalasamxqqtayxBAvAcacx na vAyxdhatavxM ja{hA}tayxsw\hfill || 511 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxtirxya savxBAvavanunx anusarisi beVDaneMba BAvavanunx biTuTx edadx manasusxLaLxva\-nAdarU beVDariMda avara naDate-rUpa-avara kirxyegaLiMda punaH budidhxyu tirugi hoVgi, tAnu tananx shudadhx samxraNeye ilalxdaMtAgi Itanu beVDaneMba BAvavanunx biDalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kutashicxdAgamAjAjxcnXtAvx tamupeVtAyxparxtArakaH |
tajAjxtikamaRsaMbaMdhatatatxvXvitatxtipxtuH saKA\hfill || 512 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeyeV iralu obabx rAjakumArana taMdeya
senxVhitanu Apatxnu yAriMdaloV rAjakumArana vicAravanunx tiLidu, A I
kumArana hatitxra baMdu, avana jAti - avana kelasa ivugaLa
tatatxvXvanunx tiLidu boVdhisuvanu. EneMdare; I kumArana parxvaqtitx -
kamaR, jAti ivugaLiMdalU,  
\end{artha}

\begin{shl}
parxvaqtAtxyX kamaRNA jAtAyx cakarxvatuyxRciteYsatxthA |
lakaSxNeY rAjaputarxtavxM yathA kashicxtapxrXboVdhayeVtf\hfill || 513 ||
\end{shl}

\begin{artha}
cakarxvatiRge yoVgayxvAda lakaSxNagaLiMdalU, `niVnu nijavAgi rAja, kaSxtirxya jAtiyavanu, rAjayxBAra mADuvudakekx ahaRnu, beVDanalalx' eMdu boVdhisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
labadhxmAtarxsamxqqtiH soV\s tha rAjA\s simxVtayxvaboVdhataH |
bAdhitAvx savxmasaMboVdhaM hitAvx vAyxdhatavxmAtamxnaH\hfill || 514 ||
\end{shl}

\begin{shl}
rAjAyxBiSeVkamAponxVti pArxpayx siMhAsanaM pituH |
avApatxrAjasUnutAvxtatxtApxrXpwtx nApi ceVSaTxteV\hfill || 515 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upadeVshavu laBisidoDane `tAnu rAja, kaSxtirxya'neMdu samxraNeyuMTAgi,
tAnu rAjaneMdu tiLidanu, adariMda tananx ajAcnxnavanunx kaLedukoMDu
tananxlilx Barxmisidadx beVDaneMba BAvavanunx biTuTx anaMtara taMdeya
siMhAsanavanunx hoMdi rAjayxdalilx paTATxBiSeVkavanunx
hoMdidanu. rAjaputarxneMbudanunx I riVti jAcnxnadiMdaleV
paDedukoMDadadxriMda rAjaputarxneMbudanunx tiLiyuvudakekx
beVre yAva kAyaRvanunx mADalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhAdhayxsAtxtamxvAyxdhatAvxnomxVhadhavxMsAtireVkataH |
rAjaputarxtavxsaMpArxpwtx nAnayxtikxMcidapeVkaSxteV\hfill || 516 ||
\end{shl}

\begin{artha}
modalu ajAcnxnadiMda tananxlilx BarxmegoMDiruva
vAyxdhaBAvavuLaLxvanAdadxriMda A ajAcnxnavanunx kaLedukoMDa meVle
adanunx biTuTx rAjaputarxtavxvanunx maraLi paDeyuvudakekx
beVreyeVnoMdanUnx Atanu apeVkiSxsalilalx. idu heVgoV -
\end{artha}

\begin{shl}
yathA tathA\s yaM barxhemxYva barxhAmxsaMboVdhamAtarxtaH |
budidhxVMdirxyashariVrAdAvAtamxtavxM parxtipeVdivAnf\hfill || 517 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeyeV Itanu barxhamxveV Agidudx barxhamxveMdu tiLiyade
idadx mAtarxdiMda budidhx-iMdirxya-shariVra modalAdavugaLalilx
AtamxneMdu tiLiyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgU  {\rm ---} }

\begin{shl}
soV\s yaM sAMsArikeYratheYRH parxtayxkatxtAtxvXparxboVdhataH |
vishinaSiTx savxmAtAmxnaM parxtiVciVnamanAtamxBiH\hfill || 518 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A Itanu parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyadeV iruvudariMda saMsAradalilx iruva (suKa, duHKa, rAgadevxVSAdi doVSagaLeMba) anAtamx dhamaRgaLiMda tananx Atamxvanunx berasikoMDiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAraBUmAvAsiVnaM saMsAyaRsimxVtayxvasithxtamf |
mumukuSxM tatatxvXvitAsxkASxtasxMsAravuyxtithxteYSaNamf\hfill || 519 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi saMsAra keSxVtarxdalilx kuLitu nAnu saMsAriyAgidedxVneMdu
tiLida Itanu oMdu sala saMsAradalilx ESaNeyanunx Aseyanunx biTuTx
moVkaSxvanunx bayasidAga 
\end{artha}

\begin{shl}
ya AtemxVtAyxdiBivARkeyxYranavxyavayxtireVkataH |
tatatxvXmasAyxdivAkeyxVna guruH saMboVdhayeVnanxramf\hfill || 520 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxniyAda guru `ya AtAmx apahatapApAmx vijaroV vimaqtuyxH..' itAyxdi vAkayxgaLiMda anavxyavayxtireVka jAcnxnavanunxMTu mADuva mUlaka (jiVveVshavxra padAthaR viveVcane mADikoTuTx) tatatxvXmasi muMtAda mahAvAkayxdiMda I mAnavananunx neVrA ecacxrisuvanu, (boVdhisuvanu).
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnAginxsaMpulxSaTxparxtayxkatxtatxvXmahAtamAH |
hitAvx moVhoVtathxmaKilaM barxhemxYva barxhamx yAtayxtha\hfill || 521 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samayxgf jAcnxna (tatavxjAcnxna)veMba beMkiyiMda (diVpadiMda)
parxtayxgAtamxna tatatxvX viSayada doDaDx aMdhakAravanunx suTuTx bUdi
mADi (dUriVkarisi) koMDidadx Itanu ajAcnxnadiMda kaMDidadxnenxlalx
biTuTx, barxhamxveV Agi barxhamxvanunx hoMduvanu || 
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkatxtatxvXtamoVdhavxMsavayxtireVkeVNa mukatxyeV |
apeVkaSxteV yatoV nAnayxtikxMcitAsxdhanamaNavxpi\hfill || 522 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf tatatxvXda ajAcnxna nAshavanunx biTuTx mukitxgAgi Itanu beVre
oMdu saNaNx sAdhanavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
janAmxdayxsaMBavAtatxsAmxdabxrXhamxboVdhAtireVkataH |
kAyARMtaraM na saMBAvayxM vayxthaRM cApi BaveVdavxcaH\hfill || 523 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda janamx muMtAdavu baruvudilalxvAdadxriMda barxhamxjAcnxnavanunx biTuTx beVroMdu kataRvayx kAyaRvu idaralilx saMBAvitavalalx, idadxrU vacanavu vayxthaRveV Aguvudu.
\end{artha}


\vishaya{idakekx badalu heVLidalilx beVre shurxtigaLa viroVdhaveV 
baruvudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
aMshAMshitAvxdi ceVtAsxkASxdabxrXhamxjAcnxneV vivakiSxtamf |
samudArxdeVriva, tadA nAvakaSxyXcuCxrXtirAdarAtf\hfill || 524 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadanaBuyxditaM vAcA manuteV manasA na yatf |
apUvARdi tathA vAkayxmapi seYMdhavaKilayxvatf\hfill || 525 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx samudarx modalAdavugaLige
(taraMgAdigaLige) iru\-vaMte barxhamxnige aMsha-aMshiBAva 
(avayavaavayavirUpavu) nijavAgi iruvu\-deMbudu iSaTxvAgidedxV Adare shurxtiyu
AdaradiMda ``yadAvxcAnaBuyxditaM'' ``yanamxnasA na manuteV'' eMdu
vAkikxgU manasisxgU agoVcaraveMdu heVLutatxliralilalx. matutx ``apUvaR
manaparamf" eMdU ``seYMdhava Ganavatf parxjAcnxna Gana Eva'' eMdU
kAyaRkAraNa shUnayxveMdU upipxna gaTiTxyaMte jAcnxnada gaTiTxyeV
barxhamxveMdU heVLutitxralilalx || 
\end{artha}

\vishaya{matutx BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisuva shurxti viroVdhavU 
baruvudu}

\begin{shl}
nAnAtavxdaqSiTxniMdAM ca maqtoyxVriti tathA vacaH |
aMshAMshitavxvivakASxyAM na pArxyoVkaSxyXtatxdeVdaqshamf\hfill || 526 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMsha aMshirUpavu vivakiSxtavAgidadxre ``maqtoyxVHsa maqtuyxmAponxVti ya iha nAneVva pashayxti'' eMba vacanavu BeVda daqSiTxya niMdeyanunx mADuvaMte shabadxvanunx parxyoVgisutitxralilalx.
\end{artha}

\vishaya{PalitAMshada upasaMhAra  {\rm ---} }


\begin{shl}
EkeYkarUpeYkAtAmxyXthaRdhiyoV dADhayxRparxsidadhxyeV |
saqSATxyXdishurxtayasatxsAmxnanx tu tatapxrXtayxyAya tAH\hfill || 527 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdudariMda saqSiTx modalAdavanunx heVLuva shurxtigaLu oMdeV rUpadalilxruva adivxtiVya EkAtamx savxrUpa jAcnxnada daqDhateyanunx sapxSaTxpaDisuvudakAkxgiyeV baMdiveyeV horatu A saqSiTx modalAdavugaLa jAcnxnavanenx mADikoDuvudakekx baMdilalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx  {\rm ---} }

\begin{shl}
na cA\s\s tamxnoV niraMshasayx tathA\s saMsAriNaH savxtaH |
aMshisaMsAriBAvatavxM nAyxyeVnApuyxpapadayxteV\hfill || 528 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yukitxyiMda noVDidAgalU aMshavilalxda savxtaH saMsAriyalalxda Atamxnige aMshirUpavU saMsAri rUpavU hoMdugaDeyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kalipxtoVpAdhiheVtushecxVdaMshisaMsArikalapxnA |
kAmamasutx na tAdaqkuSx dhiVrANAM satayxdhiVBaRveVtf\hfill || 529 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMshi - saMsAriyeMdu kalipxsuvudu inonxMdariMda kalipxtavAda upAdhi\-yiMda AdadedxMdu heVLuvudeMdu aMdare hAgeV Agali, adariMda viveVkigaLige aMtaha vasutxgaLalilx satayx budidhxyu huTuTxvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vivakiSxtaM ceVdeYkAtamxyXM savoVRpaniSadAM BaveVtf |
vijAcnxnAtAmxdisaMBeVdasatxdivxrudadhxH kimucayxteV\hfill || 530 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx savxrUpaveV elAlx upaniSatutxgaLigU tAtapxyaRvAgidadxre adakekx viroVdhavAgi jiVvAdigaLa BeVdavanunx Etakekx heVLabeVku ? (heVLabAradu).
\end{artha}

\vishaya{I naDuve devxYtamatoVpanAyxsa -}

\begin{shl}
kamaRkAMDaparxmANatavxviroVdhadhavxsatxyeV kila |
vijAcnxnAtAmxdisaMBeVda iti keVcitapxrXcakaSxteV\hfill || 531 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDada pArxmANayxkekx viroVdha baruvudanunx tapipxsuvudakAkxgiyeV alalxve jiVvAtamx modalAda BeVdavanunx kelavaru heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtamxyXmAterxV jagati samApatxpuruSAthaRkeV |
coVdanAparxtiSeVdhw vaH sAyxtAM niviRSayw tadA\hfill || 532 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx samasatx puruSAthaRvU EkAtamx mAtarxdalilxruvalilx vidhi-niSeVdhagaLige nimage avakAshaveV ilalxdaMtAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxta Eva vimukatxtAvxdabxMdhABAvAtasxvXtasatxthA |
veVdAMtAnAM tathA\s\s raMBoV niSaPxlaH saMparxsajayxteV\hfill || 533 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Atamxnu (veVdAMtigaLige) savxtaH tAneV mukatxneV AgiruvudariMda savxtaH tanage baMdhavilalxvAdadxriMda veVdAMtagaLanunx AraMBisuvudu nirathaRkaveV AgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdicoVdAyxni parihArAshacx vaNiRtAH |
saMbaMdha Eva bahushoV vicAreVSu ca kiVtiRtAH\hfill || 534 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iveV modalAda parxshenxgaLanunx avugaLa parihAragaLanunx saMbaMdha
garxMthadalelxV aneVka sala vaNiRsidAdxgide. vicAra sathxLagaLalelxlAlx 
heVLidAdxgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parasapxraviroVdhAcacx parxkAshatamasoVriva |
kamaRkAMDoVpaniSadoVniRSApxrXmANayxM davxyoVrapi\hfill || 535 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beLaku-katatxlU I eraDakUkx parasapxra viroVdhaviruvaMte
kamaRkAMDa, upaniSatutx ivugaLigU viroVdhaviruvudariMda pArxmANayxvu ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sati yasayx parxmANatevxV pArxmANayxM sAyxdadxvXyoVrapi |
taseyxYva kamaRkAMDasayx pArxmANayxmavasiVyatAmf\hfill || 536 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx pArxmANayxvidadxre pArxmANayxvu eraDakUkx baruvudoV A oMdu
kamaRkAMDakekx pArxmANayxveMdu niNaRya mADabahudu.
\end{artha}

\vishaya{adevxYtiya shaMke  {\rm ---} }


\begin{shl}
kamaRkANDaparxmANatevxV pArxmANayxM ceVdadxvXyoVrapi |
savaRgArxsi tadeYkAtamxyXmAgAdiha punabaRlAtf\hfill || 537 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDakekx pArxmANayxvidadxre (kamaRkAMDa jAcnxnakAMDagaLige)
eraDakUkx pArxmANayxvu baruvudeMdu heVLidare elalxvanunx
(devxYtavanunx) nuMguvaMtaha EkAtamxvu (adevxYtavu) punaH haThAtAtxgi
baMdu biDuvudu ||
\end{artha} 


\vishaya{pUvaRpakiSxya samAdhAna}

\begin{shl}
yadeyxVvamaparxmANatavxmasUtxpaniSadAM tadA |
mAnAMtaraviroVdhAcacx neYtAsAM mAnateVSayxteV\hfill || 538 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge AguvudAdare upaniSatutxgaLige apArxmANayxvirali. AvAga beVre parxmANagaLa viroVdhavU iruvudariMda ivugaLige pArxmANayxvu iSaTxvAguvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
api sAvxthaRviGAtaM ca karoVtuyxpaniSadayxtaH |
apArxmANayxmatasatxsAyxH, kamaRkAMDasayx mAnatA\hfill || 539 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda upaniSatetxV tananx athaRkekx (adevxYtakekx)
hAniyanunxMTu\-mADuvudo, idariMdalU A upaniSatitxgU apArxmANayxveV
yukatx, kamaR\-kAMDakekx pArxmANayxvu sari.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx I pUvaRpakaSx nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
noVkotxVtatxratAvxtAsxdhevxVtadaBxvatA paricoVdayxteV |
vayxthaRtAnAyxthaRteV neVha yathA tatApxrXkapxrXpaMcitamf\hfill || 540 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgalalx, niVnu parxshinxsidudx idu sAdhuvAgilalx, idakekx hiMdeye
utatxra koTiTxde idaralilx nirathaRkateyeMdAgali beVre athaRvanunx
koDuvudAgali iruvudilalxveMbudanunx I modaleV vAyxKAyxnisidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{heVgeMdare ?}

\begin{shl}
barxhAmxsimxVti dhiyoV janamxsamakAlA vimukatxtA |
yatoV\s nuBUyateV sAkASxnAnxnathaRkayxM BaveVtatxtaH\hfill || 541 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ahaMbarxhAmxsimx' eMbuva jAcnxnavu huTuTxva sama kAladalilxye   mukitxyeMbudu parxtayxkaSxvAgiyeV anuBavavAguvudu. adariMda   upaniSatutx vayxthaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxmAtArxvasAyitavxM saMbaMdheV pArxkapxrXpAMcitamf |
yatoV\s toV noVpaniSadAmanAyxthaRtavxM kathaMcana\hfill || 542 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutx mAtarxvanenxV upaniSatutxgaLu tiLisuvudeMdu saMbaMdha garxMthadalilx hiMdeyeV vivarisideyAdadxriMda upaniSatutxgaLige beVre athaRvanunx kalipxsuvudu heVgU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{upaniSatf pArxmANayxvanunx heVLalu parxmANa-aparxmANagaLa
lakaSxNavanunx tiLisuvaru  {\rm ---} }


\begin{shl}
savxparxmeVyaparxmoVtapxtatxyXnutapxtetxyXVkaheVtukeV |
parxmANatAvxparxmANatevxV nAnayxthA teV parxsidhayxtaH\hfill || 543 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayada jAcnxnavu huTuTxvudU, matutx huTaTxdiruvudU saha (karxmavAgi) pArxmANayxkUkx, apArxmANayxkUkx kAraNavAgive. beVre riVtiyalilx avu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kiMcAtoV yadi nAmeYvaM parxkaqtAthoVRpayoVgi yatf |
shaqNevxVkAgarxmanAH savaRM yadeVvaM sati vasutx tatf\hfill || 544 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda EnAguvudeMdu keVLidare - hiVgAguvalilx parxkaqta viSayakekx upayoVgavAguvaMtaha viSayavanunx EkAgarxcitatxnAgi keVLu, yAvudu I riVti pArxmANayx lakaSxNaviruvAga elalxvU paramAthaRvAguvudo, adanunx keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxparxmeVyeV parxmAM sAkASxtakxroVtuyxpanipadayxdi |
apArxmANayxM kathaM tasAyxH kutoV\s toV mAnatA\s nayxthA\hfill || 545 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSatutx tananx viSayadalilx nijavAda jAcnxnavanunx neVrA mADikoDuvu\-didadxre adakekx apArxmANayx heVge AdiVtu ? idakekx beVreyAgi pArxmANayxvu elilxMda barabeVku ?.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVtakxroVtuyxpaniSatapxrXmAmitayxBidhiVyateV |
parxtayxkeSxVNa virudAdhxthaRM tavxdiVyaM vacanaM BaveVtf\hfill || 546 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A upaniSatutx sariyAda jAcnxnavanunx mADuvudilalxveMdu heVLuvalilx ninanx mAtu parxtayxkaSxkekxV (anuBavakekxV) virudadhxvAda athaRvuLaLxdAdxgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
nAginxdaRhati kASAThxni na tApayati BAsakxraH |
iti yadavxtatxthoVkitxsetxV parxtayxkeSxVNa virudhayxteV\hfill || 547 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu kaTiTxgegaLanunx suDuvudilalx, sUyaRnu tApavanunxMTu mADuvu\-dilalx eMdu heVLidare heVgoV hAge ninanx A mAtu parxtayxkaSx virudadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aginxdAhAdivatAsxkASxdevxVdAMtajAcnxnajaM Palamf |
saMsArAnathaRhAnAKayxM parxtayxkaSxmanuBUyateV\hfill || 548 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu suDuvudu itAyxdigaLu parxtayxkaSxvAgiruvaMte veVdAMta jAcnxnadiMda huTuTxva Palavu saMsArada duHKavanunx kaLeyuvudeMbudu parxtayxkaSx anuBava\-vAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viGanxMti sAvxthaRmituyxkatxM yacacx tacAcxpi peVlavamf |
yathA taducayxmAnaM tavxM yathAvacoCxrXVtumahaRsi\hfill || 549 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayavanenxV bAdhisuvaveMdu hiMde heVLida mAtU saha ati
balabxjavAdadudx, adu heVge ? eMbudanunx idadxMteye Iga heVLuvudanunx
niVnu keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxparxmeVyAvaboVdhoV hi mAnAnAM sAvxthaR ucayxteV |
taM ceVtukxvaRMti veVdAMtAH kutasetxVSAmamAnatA\hfill || 550 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayavanunx tiLisuvudeV parxmANagaLa sAvxthaRveMdu heVLuvudu.
adanunx veVdAMtagaLu uMTumADuvudAdare avugaLige apArxmANayxvu heVge ?
\end{artha}

\begin{shl}
na ca veVdAMtavAkoyxVtathxjAcnxnaseyxVhAsitx bAdhakamf |
bAdhakAnAmapi satAM parxtayxgAyxthAtamxyXrUpataH\hfill || 551 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx veVdAMta vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnakekx bAdhakavU iruvudilalx EkeMdare? bAdhakagaLAgi iruvaveMdu (heVLuva parxtayxkASxdigaLigU) parxtayxgAtamxneV nija savxrUpavAgiruvudariMda avu bAdhakagaLalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANamaparxmANaM ca parxmABAsasatxtheYva ca |
kuvaRMteyxVva parxmAM yatarx tadasaMBAvanA kutaH\hfill || 552 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavAgali aparxmANavAgali, parxmeya ABAsa, hAgU meVlemxVle
toVruva parxmAtamxka jAcnxna ivugaLu elilx sariyAda jAcnxnavanunx
mADikoDutatxveyo adu asaMBAvita eMbudu heVge ? 
\end{artha}

\begin{shl}
kimeVkaviSayatevxVna kiM vA viSayaBeVdataH |
viroVdhaH sAyxtapxrXmANAnAmiteyxVtadaBidhiVyatAmf\hfill || 553 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAra- oMdeV viSayavAdadxriMda parxmANagaLige viroVdhavo ? athavA viSayagaLu beVreyAdadxriMda viroVdhavo ? idanunx heVLabeVku (pUvaRvAdi).
\end{artha}

\vishaya{modalina pakaSxda KaMDane  {\rm ---} }

\begin{shl}
mAnAMtareVNa saMvAdoV yadi ceVdanuvAditA |
viroVdhoV na tu mAnAnAM sadeYkAthaRsamAgameV\hfill || 554 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda saMvAda (viSaya abAdhita) eMdu Adare parxmANa\-gaLige anuvAd	akatavxveV (tiLididadxnenxV tiLisuvadu) baruvudu, yAvAgalU oMdeV viSayadalilx parxmANagaLu oTuTxgUDidalilx viroVdhavilalx.
\end{artha}

\vishaya{eraDaneya pakaSxda nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
BinanxparxmeVyatAyAM ca shorxVtArxdiVnAM yathA tathA |
parasapxrAnapeVkaSxtAvxninxtarAmavirudadhxtA\hfill || 555 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayagaLu BinanxveMbuvAgalU shorxVtArxdi iMdirxyagaLige heVge viroVdha\-viruvudilalxvo, hAgeye anoyxVnayx apeVkeSxyilalxdadxriMda sutarAM viroVdhaveV iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceYkameVva sadAvxkayxM karoVti na karoVti ca |
parxmAM tatapxrXtiSeVdhaM ca kuvaRtakxvXcidiheVSayxteV\hfill || 556 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx oMdeV vAkayxvidudx sariyAda jAcnxnavanunx mADikoDuvadU matutx mADi\-koDade iruvudU, parxmANavalalxveMdu tiLisuvudAgali elilxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anuBavakekx takakxMte shaMkisuvudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
aginxH shiVtasatxthoVSaNxshecxVteyxVvamAduyxkitxtoV nanu |
virudAdhxthARvaBAsoV\s yaM jAyamAnaH samiVkaSxyXteV\hfill || 557 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`beMki shiVta matutx bisi' eMdu ideV modalAda vacanagaLiMda
  virudAdhxthaRvu toVrutatxliruvudu kANuvudu ||

\vishaya{shaMkeyanunx nirAkarisuvudu  {\rm ---} }
\end{artha}

\begin{shl}
neYkasAmxnAnxpi ca dAvxBAyxM virudAdhxthoVR\s vasiVyateV |
anUdoyxVketxyXVkadeVsheVna shiVtoV\s ginxriti boVdhayxteV\hfill || 558 ||
\end{shl}



\begin{artha}
oMdu\footnote{`aginxH uSaNxH shiVtashacx eMbudu oMdu
  vAkayxveMdu iTuTxkoTaTxrU,' aginxH uSaNxH, aginxH shiVtaH eMbudAgi
  eraDu vAkayxgaLeMdu iTuTxkoMDarU virudAdhxthaRvilalx. EkeMdare !
  parxtayxkaSxdalilx bisiyAgide yeMbudanunx `aginxruSaNxH' eMdu
  anuvAda mADi beVreV BAgadalilx shiVtaH aginxH eMdu hosadAgiye
  boVdhisalapxDuvAga viroVdhavilalx eMdathaR. anuvAdakavAda BAgakUkx
  boVdhaka BAgakUkx viroVdhavilalx kAraNaveVneMdare,
  samAna balavilalxdiruvudeV kAraNaveMdu aBipArxya.} vAkayxdiMdalU, 
  eraDu\footnotemark[\thefootnote]
  vAkayxgaLiMdalU
virudadhxvAda athaRvu toVruvudilalx, vacanadalilx oMdu BAgadiMda
anuvadisi beMkiyu shiVtaveMdu boVdhisalapxDuvudu
\end{artha}

\begin{shl}
saMBavateyxVva shiVtoV\s ginxH parxmANAMtaragoVcaraH |
mAnAMtaraviroVdhoV\s pi tathAca sati neVSayxteV\hfill || 559 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aginxyu shiVtaveMbudu beVre parxmANadalilx kANuvudu (shishira Qutuvina beMki shiVtaveMdu parxtayxkASxnuBavadalilxde) beVre parxmANada viroVdhavU saha hAgiruvalilx saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shiVtavadAvx BaveVciCxVtaH sheYtayxsAyxnapahArataH |
EvamapayxviroVdhaH sAyxdasayx mAnAMtareYrapi\hfill || 560 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shiVta aginx enunxvAga shiVtavAgiruvaMte eMba aBipArxyadalilx shiVtaveMdu heVLide! EkeMdare sheYtayxvu biTiTxlalxvAdadxriMda I riVtiyAgiyU idakekx beVre parxmANagaLoDane viroVdhavu ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sheYshiroV\s ginxBaRveVciCxVtasatxthoVSaNxH pAthiRvoV BaveVtf |
BinAnxthaRtAvxvaboVdhitAvxdAvxkayxyoVnaR virudadhxtA\hfill || 561 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shishira\footnote[1]{eMdu tAkiRkaru miMcu huTuTxvudakekx moVDada niVranenxV
kAraNaveMdu opipxdAdxre. moVDaveMbudu niVreV horatu beVreyalalx.
moVDagaLalilx gALiyiMda GaSaRNeyuMTAgi miMcina rUpadalilx beMkiyu
ELabahudu. ideV vAtiRkadalilx pAthiRva eMdu parxteyxVka uSaNxvAda
beMkige hesariTuTx paqthivi aMshavAda kASAThxrXdigaLalilx uriyuva beMki
bisiyeMdu aBipArxyadalilx ukatxvAgide. idakekx virudadhxvAdadudx
aMtarikaSxdalilx moVDagaLalilx huTuTxva aginx sheYshirAginx eMdu
aBipArxyapaTiTxruvudu yukatxvAgide (AnaM-TiVke).

vasutxtaH shishira QutuvinalUlx beMkiyu savxBAvadalilx bisiyAgi
iruvudu. AdarU himada bAdheyiMda himAlaya pavaRtada tapapxlinalilx
vAsamADuvavarige adara bisi toVradirabahudaSeTx, adariMda
shiVtavenanxbahudu. nijavAgi beMkiya savxBAva uSaNxte
badalAyisuvudilalx, yAva beMkiyAdarU suDaleVbeVku, kelavu taDeyiMda
suDadeV idadxre savxBAvaveV hoVyiteMdu heVLalAgadeMdu, adariMda
vAtiRkakAraru toVrikeyanunx mAtarx iTuTxkoMDu shiVtaveMdu beMkiyanunx
heVLiruvareMdu namamx aBipArxya.} Qutuvina aginx shiVtavAgirabahudu, paqthiviyalilxruva beMkiyu
uSaNxvAgirabahudu, hiVge BinanxviSayagaLanunx boVdhisuvudariMda
vAkayxgaLige viroVdhavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtheyxVR na viroVdhoV\s sitx davxyXthaRtevxV\s pi na mAsharxyAtf |
mAnAMtarAcacx neYvAsitx mAMtarAviSayatavxtaH\hfill || 562 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdeV\footnote[1]{hiMde heVLidaMte EkavAkayxvidadxrU, vAkayxvu
  aneVkavAgidadxrU viroVdhavilalxveMbudanunx parxkaqta daqSATxMtagaLa
  athaRvanunx `tatatxvXmasi' modalAda mahAvAkayxgaLalilx samanavxya
  mADikoLaLxbeVku. I vAkayxvu oMdu vAkayxveMdarU jiVvabarxhamxra
  savxrUpeYkayxvanunx iTuTx heVLuvudariMda viroVdha parihAravide.
  aneVka vAkayxveMdarU aneVkAthaRgaLidadxrU parxmANavanenxV avalaMbisi
  viroVdha parihAra mADikoLaLxbahudu, hAgU oMdu vAkayxkekx matotxMdu
  vAkayxdoDane viroVdhavU ilalx. Binanx viSayavAgiruvudariMda
  viroVdhaveV baruvudilalx. ideV vAtiRkada Ashaya.} athaRviruvAga viroVdhavilalx, eraDu athaRgaLu iruvAgalU
parxmANavanunx avalaMbisiruvudariMda viroVdhavilalx, beVre
parxmANadiMdalU viroVdhaveV ilalx, beVre parxmANakekx
viSayavalalxdadxriMda viroVdhavilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
aBuyxpeVteyxYtaduditaM na tu vAkayxvidAM nayaH |
yadaneVkAthaRboVdhitavxmeVkasayx vacasaH sataH\hfill || 563 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`oMdu vAkayxdalilx eraDu athaRgaLidadxrU' eMdu heVLidudx adanunx
  aMgiVkarisi heVLidudx, Adare idu vAkayxtAtapxyaRvanunx arita
  (miVmAMsakara) nAyxyavalalx. EkavAkayxvenisidadxkekx
  aneVkAthaRvanenxV boVdhisuvikeyeMbudu nAyxyavalalx |
\end{artha}

\vishaya{miVmAMsaka nAyxya yAvudu ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
atheYRkatAvxditi tathA vAkayxlakaSxNamucayxteV |
aneVkAthARvavoVdhitevxV na sAyxlalxkaSxNavadavxcaH\hfill || 564 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``atheYRkatAvxdeVkaM vAkayxM sAkAMkaSxMceVdf viBAgeVsAyxtf'' eMdu   EkavAkayxda lakaSxNavanunx (jeYminisUtarx)dalilx heVLide.   aneVkAthaRvanunx boVdhisuvalilx vAkayxvu lakaSxNavuLaLxdAdxgalAradu   .
\end{artha}

\begin{shl}
EkameVva yadA vAkayxM kaqtosxnXV veVdoV\s BuyxpeVyateV |
vAkAyxMtarAsaMBavatasatxdA keVna virudadhxtA\hfill || 565 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdeV vAkayxvanAnxgi elAlx veVdavanUnx opupxvudAdare beVre 
vAkayxveMbudeV
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda yAvudaroDane virudadhxveMdu heVLuvudu ?
\end{artha}

\begin{shl}
vAkayxdavxyaM ceVdathavA sidadhxsAdhAyxthaRBeVdataH |
tadA\s pi na viroVdhoV\s tarx viBinAnxthARvaboVdhinoVH\hfill || 566 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA eraDu vAkayxgaLeMdu Adare sidadhx matutx sAdhayx eMba athaRvu Binanx\-vAdadxriMda AgalU BinanxvAda athaRgaLanunx boVdhisuva vAkayxgaLige viroVdhaveV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nApi sAvxthaRM parAthaRM vA vihaMtuyxpaniSatakxcitf |
kathaM ceVducayxmAnaM tacaCxqqNevxVkAgarxmanA yathA\hfill || 567 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSatutx tananx athaRvanonxV inonxMdara athaRvanonxV elilxyU keDisuvudilalx. idu heVgeMdu heVLuvudanunx EkAgarxvAda citatxvuLaLxvanAgi keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVti ceVtukxyARtapxrXmeVyaviSayAM parxmAmf |
vihaMtuyxpaniSatAsxvXthaRmiti nilaRjajxgiVriyamf\hfill || 568 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU AtamxveMdu parxmeVya viSayadalilx sariyAda jAcnxnavanunxMTu mADuvudeV Adare upaniSatutx tananx viSayavanenxV keDisuvudeMdu heVLuva I mAtu keVvala nAcikeyilalxde heVLuva mAtu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARpitxH savARnathARtayxyaH sadA |
veVdAMtajAcnxnatashecxVtAsxyXtAsxvXthoVR\s toV\s nayxH ka iSayxteV\hfill || 569 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paripUNaR puruSAthaR lABaveMbuva samasatx duHKagaLa nivaqtitxyu yAvA\-galU
veVdAMta jAcnxnadiMda AguvudeV Adare idakikxMtalU sAvxthaRveMbudu
beVre yAvudu iSaTxvAdiVtu ?
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhati vidhatetxV vA na cApuyxpaniSatikxrXyAmf |
parxtayxkatxtevxYkasaMboVdheV tadAvxkoyxVpakaSxyatavxtaH\hfill || 570 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx upaniSatutx kamaRvanunx vidhisuvudU ilalx niSeVdhisuvudU ilalx, EkeMdare ! parxtayxkf tatatxvXvoMdeV eMbudanunx saMboVdhisuvudaralilx A vAkayxvelalxvU samApitxgoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi kamaRkAMDoVkitxH sAvxtheVR na kuruteV parxmAmf |
sAvxtheVR ca sA parxmAM kuviRtayxmAnaM kathamucayxteV\hfill || 571 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kamaRkAMDada vacanavU tananx athaRdalilx nijavAda jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalxveMdalalx, tananx athaRdalilx jAcnxnavanunxMTu mADuvudAdare adu aparxmANaveMdu heVge ! heVLuvudu ?.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxtayxkASxyXcacx parxmoVtapxtetxVjoyxVRtiSoTxVmAdivAkayxtaH |
parxmeYvoVtapxdayxteV neVti vakutxmeVtananx shakayxteV\hfill || 572 ||
\end{shl}

\begin{artha}
joyxVtiSoTxVma modalAda vAkayxgaLiMda nijavAda jAcnxnavu huTuTxvudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda sariyAda jAcnxnavu huTuTxvudeV ilalxveMdu heVLuvudakekx sAdhayxveV Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viSayApahaqteVnoVR ceVdevxVdAMtoVkAtxyX parxmoVtithxtiH |
na parxtayxkaSxbaliVyasAtxvXdanumAnaparxboVdhataH\hfill || 573 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - veVdAMta vacanadiMda kamaRkAMDada viSayavanenxV apaharisidadxriMda sariyAda jAcnxnavu (kamaRkAMDadiMdalU) AgalAradeMdu heVLidare - samAdhAna - hAgilalx, anumAna jAcnxnakikxMta parxtayxkaSxveV balavAgiruvudariMda (adara viroVdhavidadxre anumAnaveV parxvatiRsuvudilalx).
\end{artha}
