\begin{shl}
yathAsidAdhxnuyxpAdAya kAmadevxVSavashAnugaH |
iSaTxmeVva sadA meV sAyxnAmx BUcAcxniSaTxmaNavxpi\hfill || 574 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAdhanAniVSaTxlABAthaRmaniSATxthARpanutatxyeV |
AcakASxNA shurxtiH puMsoV nAnAyxthaRM vakitx kaMcana\hfill || 575 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAga devxVSagaLa vashakekx sikikx adakekx hoMdikoMDu tanage `iSaTxveV
(suKaveV) yAvAgalU irabeVku' savxlapxvU aNuvinaSUTx duHKavu
AgabAradeMdu loVka\-dalilxruva vasutxgaLanunx avalaMbisi naDeyutitxruva
puruSanige tananx iSATxthaR lABa\-kAkxgiyU aniSaTxvAda athaRvanunx
kaLedukoLuLxvudakAkxgiyU shurxtiyu sAdhana\-gaLanunx heVLutitxruvudeV
horatu beVreV athaRvanunx (sAdhanagaLa satayxteyanunx) oMdanUnx
heVLuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{udAharaNeyiMdalU idanunx tiLiyabahudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
yathA kAmAyxginxhoVtArxdw sAdhayxsAdhanasaMgatimf |
vidadhanAnxnaqtatAvxdi kAmAnAM vakitx kutarxcitf\hfill || 576 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmayxvAda aginxhoVtarx modalAda kamaRgaLalilx Pala matutx adara
sAdhanagaLa saMbaMdhavanunx mAtarx shurxtiyu boVdhisuvadu,
apeVkiSxsuva (PalagaLalilx) anaqtatavx (satayxtavx) modalAdavugaLanunx
elilxyU shurxtiyu heVge boVdhisuvudilalxvo (hAgeye parxkaqtadalUlx
eMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi na parxvataRMteV puruSAH kAmayxkamaRsu |
yatoV\s tatatxvXvidAM kAmoV na kadAcininxvataRteV\hfill || 577 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx iSuTxmAtarxdiMda puruSaru kAmayxkamaRgaLalilx parxvatiRsuvudilalx\-veMdalalx, EkeMdare ! tatatxvXjAcnxnigaLalalxdavarige kAmaveMbudu eMdigU hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
akAmataH kirxyA kAcidadxqqshayxteV neVha kutarxcitf |
yadayxdidhx kuruteV kiMcitatxtatxtAkxmasayx ceVSiTxtamf\hfill || 578 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmavilalxde I parxpaMcadalilx elilxyU parxvaqtitxyu huTuTxvudu
kANuvudilalx, yAva yAva kamaRvanunx kiMcitf mADuvudAdarU adelalxvU
kAmada vAyxpAraveMdu (mahABAratada vacanavU heVLuvudu || 
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyU saha muMdeV heVLuvadu  {\rm ---} }


\begin{shl}
sa yathAkAma itAyxdireVSoV\s thaRshacx savisatxraH |
vakaSxyXteV\s kAmayamAnashacx tathA\s kuvaRnivxmucayxteV\hfill || 579 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``sayathAkAmoV Bavati tatakxrXtuBaRvati, yatakxrXtuBaRvati tatakxmaR
  kuruteV..." (baq-4-bArx.4) ``athA\s kAmaya mAnaH yoV\s kAmoV
  niSAkxma ApatxkAma AtamxkAmaH'' eMbuvalilx I viSayavu muMde
  heVLalapxDutatxde. EnoMdu kamaRvanunx mADadiruvavanu
  mukatxnAgutAtxneMdU heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
savARdhikAraparxdhavxMsAnanx kaqtAsxnXtAmxvaboVdhinaH |
parxvaqtwtx vA nivaqtwtx vA guNaBAvaH sadeVSayxteV\hfill || 580 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx pUNaRvAda AtamxjAcnxnavuLaLxvanige elAlx adhikAravU nAshavAgiruvadariMda parxvaqtitxyalAlxgali nivaqtitxyalAlxgali yAvAgalU tAnu aDiyALAgiruvu\-deMbudu saMmatavalalx (aMdare tanage elilxyU kataqRtavxvu iruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
atoV niviRSayatAvxdi barxhemxYkatAvxdayxdiVritamf |
tatasxvaRM parihaqtaM jecnxVyaM yathoVketxVneYva vatamxRnA\hfill || 581 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda barxhamxvoMdeV iruvudariMda niviRSaya (kamaRkAMDakekx viSayaveV ilalx) veMbude modalAgi heVLidedxlalxvU Iga hiMde heVLida mAgaRdiMdale \-pariharisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shAsatxrXveV jAcnxnigaLanunx parxvatiRsuvaMte mADabahudaSeTx! eMdu
keVLidare-idakekx utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
na nivataRyituM shakatxM rAgAdAyxkaqSaTxceVtasaH |
shAsatxrXM virakatxcitAtxnAvx na parxvataRyituM kaSxmamf\hfill || 582 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu rAga devxVSAdigaLiMda AkaSiRsalapxTaTx citatxvuLaLxvaranunx  parxpaMcadiMda nivaqtitxgoLisuvudakekx samathaRvAgilalx, hAgU virakatx citatxvuLaLxvaranunx (kamaRgaLalilx) parxvatiRsuvaMte mADalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
iSATxniSaTxkalAniVti sAdhanAni parxkAshayeVtf |
na nivaqtitxM parxvaqtitx vA puMsaH shAsatxrXM karoVti tatf\hfill || 583 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSaTx matutx aniSaTx PalagaLuLaLx sAdhanagaLanunx mAtarx shAsatxrXvu parxkAshapaDisuvudu (boVdhisuvudu), Adare puruSanige parxvaqtitxyanAnxgali nivaqtitxyanAnxgali adu uMTumADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shAsatxrXdiMdaleV parxvaqtitxyuMTAguvudilalxveMbudakekx 
beVre kAraNavU ide  {\rm ---} }


\begin{shl}
api shAsatxrXM samulalxMGayx rAgAdibalavatatxyA |
parxvataRmAnAH puruSA daqshayxMteV\s dAyxpi kAminaH\hfill || 584 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx rAgAdi doVSagaLu baliSaTxrXvAgiruvadariMda shAsatxrXvanunx miVri naDeyutitxruva kAmuka puruSaru IgalU kANutitxruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbaMdhAniSATxniSaTxPaloVdayAnf |
shAsatxrXM tAvxditayxvatAsxkASxtapxrXkAshayati tAnasxdA\hfill || 585 ||
\end{shl}

\begin{shl}
teVSu shAsetxrXYkadiVpeVSu sAdhayxsAdhanavatamxRsu |
yathAruci parxvataRMteV puruSA na tu shAsatxrXtaH\hfill || 586 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu sUyaRnaMte iSaTx matutx aniSaTx PalagaLanunxMTumADuvaMte sAdhayx (Pala) sAdhanagaLa saMbaMdhagaLanunx yAvAgalU parxkAshapaDisuvudu. A shAsatxrXveMba oMdeV diVpaviruva sAdhayxsAdhana mAgaRgaLalilx (kamaRgaLalilx) puruSaru parxvatiRsuvaru, Adare shAsatxrXdiMda parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vidhishAsatxrXsayx neYvAtoV veVdAMtA bAdhakAH sadA |
na ca niviRSayaM tatAsxyXnemxVyaBeVdAtatxvXgAdivatf\hfill || 587 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda kamaRkAMDakekxV veVdAMtagaLu yAvatUtx bAdhakagaLalalx matutx A shAsatxrXvu viSayavilalxde hoVgadu. tavxgiMdirxya modalAdavugaLaMte viSaya BeVdaviruvudariMda viSayavilalxdeMdu Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{tAkiRkara pakaSx  {\rm ---} }

\begin{shl}
keVcitutx paMDitaMmanAyx viroVdhiVni parasapxramf |
saMBAvayaMti mAnAni savARNeyxYkAtamxyXvasutxni\hfill || 588 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru paMDitareMdu tamamxnunx tiLidavaru EkAtamx vasutxvina viSayadalilx elAlx parxmANagaLanunx parasapxra viroVdhavuLaLxvugaLeMdu BAvisutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{avugaLalilx parxtayxkaSx viroVdhavanunx modalu heVLutAtxre 
 {\rm ---} }


\begin{shl}
shorxVtArxdiBiyaRtoV BinAnx mithaH shabAdxdayasatxvXmiV |
miVyaMteV savaRmAtemxVti parxtayxkeSxVNa virudhayxteV\hfill || 589 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shorxVtarx modalAda iMdirxyagaLiMda oMdakokxMdu beVreyAgiruva I shabadx modalAda viSayagaLu garxhisalapxDutatxve, adariMda elalxvU AtamxveMbuva barxhamxkAMDavu parxtayxkaSx virudadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{adu anumAna parxmANakUkx virudadhxvAgide - heVge ? }


\begin{shl}
shabAdxdayxthoVRpalabAdhxraH katARrashacx paqthakapxqqthakf |
yasAmxdihAnumiVyaMteV tasAmxlilxMgaviroVdhitA\hfill || 590 ||
\end{shl}


\begin{artha}
shabadxmodalAda athaRgaLanunx garxhisuvavaru beVreyavaru, shabadxmodalAda athaRgaLanunx aBivayxkatxgoLisuvavareV beVreyavaru. AdadxriMda shabadxmodalAda athaRgaLanunx aBivayxkatxpaDisuvavaru matutx adanunx garxhisuvavaru beVrebeVreyeV eMdu takiRsabahudu. I parxkArada anumAnavu elalxvU AtamxveMba barxhamxkAMDakekx virudadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{veVdaviroVdhavU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
tathA\s\s gamaviroVdhaM ca gArxmakAmAdiBeVdataH |
udABxsayaMti saMhaqSATx barxhemxYkatavxparxdUSakAH\hfill || 591 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gArxmakAma muMtAda BeVdagaLu iruvudariMda barxhamx oMdeV eMbudanunx dUSisuvavaru saMtoVSapaTuTx Agama viroVdhavanunx parxkAshapaDisuvavaru.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtiya utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
barxhemxYkatavxviroVdhoV vaH kathaM BinAnxthaRbudidhxBiH |
iti barxhamxvidoVpeVtayx parxSaTxvAyx BeVdavAdinaH\hfill || 592 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda padAthaR budidhx iruvavaru heVLuva barxhamx Ekatavx
viroVdhavu nimage heVge baMditeMbudanunx barxhamxjAcnxniyu
BeVdavAdigaLanunx kuritu parxshinxsabeVkAgide |
\end{artha}

\begin{shl}
kiM BoVH shabAdxdiBeVdeVna KaseyxYkatavxM virudhayxteV |
na ceVdivxrudhayxteV\s thoVcecxYviRroVdhaH kimitiVyaRteV\hfill || 593 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY! BeVdavAdigaLe ! shabadx modalAda BeVdadiMda
AkAshavoMdeMbudu\footnote{ililx AkAsha daqSATxMtavanunx iTuTx
  sidAdhxMtiyu I parxshenxyanunx hAkiruvudu. heVge `AkAshavoMdeV' eMdu
  tAkiRkAdigaLu heVLuvaMteV heVLidarU AkAshameVka eMba vacanakekx
  shabadx modalAdavugaLa BeVdavanunx garxhisuva shorxVterxVMdirxya
  janayxvAda parxtayxkaSxviroVdhavilalxveMdu heVLuvudu heVgoV, hAgeyeV
  `savaRBUtasathxmAtAmxnaM' `sadeVkameVvAdivxtiVyamf' itAyxdi
  vacanagaLigU BeVdavanunx garxhisuva parxtayxkASxdi parxmANagaLa
  viroVdhavilalxveMdu aBipArxyavu.} virudadhxvAgideye ? athavA ilalxve! Enu
heVLi, virudadhxvAgilalxvenunxvudAdare parxkaqta barxhemxYkatavx
viSayadalilx viroVdhavuMTeMdu Eke heVLuvudu ?
\end{artha}

\begin{shl}
satapxriceCxVdakeYnARpi parxtayxkASxdeyxYgarxRhoV BaveVtf |
vAyxvaqtetxVranayxtoVBAvamAtArxyAH keVnacitfkavxcitf\hfill || 594 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satf eMdu tiLisuva parxtayxkASxdigaLiMda yAva padAthaRdoDaneyU anoyxVnAyxBAva (BeVda)veMba rUpadalilxruva vAyxvaqtitxya jAcnxnavu yAva vasutxvinalUlx baruvudeV ilalx ||  adariMda barxhamx EkaveV eMba sidAdhxMtakekx viroVdhavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
devxYtagArxhi yathA mAnaM na kiMcidapi vidayxteV |
tathoVdakeVR parxvakASxyXmi nAtoV mAnaviroVdhitA\hfill || 595 ||
\end{shl}

\begin{artha}
devxYtavanunx tiLisuva parxmANaveMbudu oMdU iruvudilalxveMbudanunx heVge tiLisabeVkoV, hAgeye muMde heVLutetxVve. idariMda parxmANa viroVdhaveVnUilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yacocxVkatxmanumiVyaMteV parxtideVhaM paqthagivxdhAH |
shabAdxdayxthoVRpalabAdhxraH katARrashAcxpi kamaRNAmf\hfill || 596 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu shariVradalUlx beVre beVreyAgi shabAdxdi viSayagaLanunx
garxhisu\-vavarAgi kamaRgaLanunx mADatakakxvarAgiyU iruva jiVvaranunx
(anumAna parxmANadiMda) UhisutetxVveMdu yAvudanunx heVLididxVro, adara
bagegx vicAra mADutetxVve.
\end{artha}

\begin{shl}
BinAnxH keYranumiVyaMta iti paqSoTxV vadeVdayxdi |
asAmxBiliRMgakushaleYriteyxVtacacx na yukitxmatf\hfill || 597 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxru BinanxreMdu yAriMda takiRsalapxDuvareMdu nimamxnunx keVLidare
takaRkushalarAda namimxMda eMdu utatxrisuvudu yukitx yukatxvalalx ||
heVgeMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
ananayxmAnameVyeV\s theVR na BeVdaH parxtayxgAtamxni |
parAknABxnaparxmeVyAshacx nA\s\s tAmxnaH satxMBakuMBavatf\hfill || 598 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda tiLiyalAgada parxtayxgAtamxnalilx BeVdaveV ilalx, bAhayx \-vasutxvina parxmANagaLiMda tiLiyuva (viSayagaLu) kaMba, gaDigegaLaMte AtamxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`anumAnakushalaru nAvu' eMdu heVLida mAtinalilx viveVcate  {\rm ---} }


\begin{shl}
anumAkushalA yUyaM ka iteyxVtadivxBASayxtAmf\hfill || 599 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVheVMdirxyamanoVbudidhxkeSxVtarxjeVcnxSu paqthakapxqqthakf |
nAnumAkwshalaM tAvatapxrXteyxVkaM teVSu vidayxteV\hfill || 600 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhAdisAdhanAsatxsAmxdavxyamAtAmxna Eva hi |
BUrisAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAM noV viBinanxtA\hfill || 601 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anumAna kushalareMdu heVLuva niVvugaLu yAru ? idanunx viveVcisiri. deVha-iMdirxya, manasusx, budidhx, jiVvaralilx beVre beVreyAgi parxteyxVka anumAna-kushalateyu iruvudilalx, EkeMdare! deVhAdi sAdhanavuLaLxvaru nAvu eMdare AtamxveV Aguvaralalxve! kirxyegaLu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvadariMda viBinanxteye iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BUrisAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAmiti ceVdaBxveVtf |
heVtusatxvApayxneVkatavxmeVkasAyxpi parxsajayxteV\hfill || 602 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka sAdhanagaLiMda kirxyegaLu huTuTxvudeMba heVtuvu ideyeMdu heVLuvudAdare obabxnAda ninagU aneVkatavxveV baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adanenx muMde vivarisuvaru  {\rm ---} } 


\begin{shl}
AtAmxdiVnAM kirxyAsitxtAvxtapxrXteyxVkaM kArakatavxtaH |
agAnxyXdiVnAmiva tata AtAmxneVkAtavxmApateVtf\hfill || 603 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx\footnote[1]{beMkiyu uriyuvudu, niVru hariyuvudu, gALi biVsuvudu-
  eMbuvaMte beMki modalAda vasutxgaLalilx parxteyxVka kirxyeyanunx
  opupxvaMte AtamxnigU deVha iMdirxyAdigaLigU parxteyxVkavAda
  kirxyeyanunx opipxdeyAdadxriMda A kirxyegaLU aneVka kArakagaLiMda
  huTuTxvudariMda aneVkatavxvu AtamxnigU barabeVkAguvudu. parxkaqta
  anumAna kushalareMdu heVLikoLuLxva Atamxnalilx aneVkatavxvu
  pAkakirxyege sAdhanavAda aginx modalAdavugaLalilxruvaMte
  irabeVkAdiVteMdu takiRsuvudu. adariMda oMdu shariVradalilx aneVka
  savxtaMtarx AtamxridAdxreMdu ApAdaneyAgi adariMdAguva
  avayxvasethxyiMda shariVradalilx AtamxvilalxveMdeV AgibiDuvudu || 
  (AnaM TiVkA)} modalAdavugaLige kirxyegaLu iruvudariMdalU
parxteyxVkavAgi avugaLu kArakavAdadxriMdalU, beMki modalAdavugaLu
aneVkavAgiruvaMte AtamxnU aneVkavAgi irabeVkAguvudu ||
\end{artha}


\vishaya{takiRsuvavanige kirxyeye ilalx, adu adara sAdhanagaLalelx iruvudu,
anumAnavU jAcnxna, kirxyeyalalxveMdu parxshinxsidare  {\rm ---} }


\footnotetext[1]{ililx tAkiRkaru oMduveVLe anumAnavu
  jAcnxnavAdadxriMda adoMdu guNave horatu kirxyeyalalxveMdu heVLidarU
  vicAramADi heVLidalilx adoMdu jAcnxdhAtuvina athaRvAda jAcnxnavu
  oMdu kirxyeyeMdu heVLabeVku. adoMdu aMtaHkaraNada vaqtitx,
  BATaTxmatadalUlx jAcnxnavu kirxyeyeMdu opipxruvudariMdalU adu
  kArakagaLiMda huTaTxbeVkAguvudeMdu aBipArxyavu}
\footnotetext[2]{shariVrAdigaLigU AtamxnalilxruvaMte kirxyeyanunx
  opipxdeyAdadxriMda kArakatavxvide. avugaLalilx huTuTxva kirxyegaLu
  aneVkakAraka sAdhayxvAdadxriMda aneVkatavxveV eMdu heVLabeVku.
  shariVreVMdirxyAdi\-gaLiMda kUDida vishiSaTx rUpanAda AtamxveV
  anumAna mADuvavaneMdare AgalU kirxyegaLu aneVka kAraka sAdhayxveMdu
  heVLuva heVtu mUKaRteya cihenxyAdiVtu. adariMda kArakagaLige iruva
  avAMtara kirxye vAyxpAraveMbudu aneVkakArakagaLiMda
  sAdhayxveMbudanunx opupxvudilalx ||}
\begin{shl}
anu\footnotemark[1]mApi kirxyA sAkASxdaBxvateYvABuyxpeVyateV |
shariVreVMdirxya\footnotemark[2]budAdhxyXdeVH parxteyxVkaM sAyxdaneVkatA\hfill || 604 ||
\end{shl}

\begin{shl}
bahusAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAmitiheVtutaH |
EvaMlakaSxNaheVtUkitxrwmxKayxRliMgaM BaveVdataH\hfill || 605 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anumAnavU saha kirxyeyeMdeV niVneV neVrA opipxruvudAgide, adariMda shariVra-iMdirxya, budidhx-modalAdavugaLigU parxteyxVka aneVkatavxveV baruvudu. kirxyegaLu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvudeMbuva yukitxyide. I riVtiyAgiruva heVtuvacanavu mUKaRteyanunx toVrisuva yukitxyAdiVtu.
\end{artha}

\footnotetext[3]{aneYkAMtika eMdu vayxBicAraveMbuva heVtu doVSa.
  vayxBicAraveMdare sAdhayxvilalxdidadxrU heVtuvideyeMbudu udAH:- kAda
kabibxNadalilx beMkiyide Adare dhUmavilalx, dhUmaveMba sAdhayxvilalxda
sathxLadalilx beMkiyeMbuva heVtu idadxkAraNa vayxBicAraveMba
doVSaviruvaMte parxkaqta kArakada avAMtara (naDuvaNa) vAyxpAragaLu
aneVkakAraka sAdhayxveMdare avugaLu tananx kataqRvinalelxV
iruvudariMda aneVkakAraka sAdhayxtavxveMbuva sAdhayxvilalxde
kirxyAtavxveMba heVtuvideyeMdu heVLuvAga I doVSavu ideyeMtAguvudu
`kArakAvAMtaravAyxpArAH aneVkakAraka sAdhAyxH `kirxyAtAvxtf' eMdu
anumAna parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku.}
\begin{shl}
guNakirxyANAM savARsAM kataRqmAtarxvayxpAsharxyAtf |
aneYkAMtikatA\footnotemark[3] heVtoVsatxthA vaH saMparxsajayxteV\hfill || 606 ||
\end{shl}

\begin{artha}
guNakirxyegaLelalxvU kataqRvanunx mAtarx avalaMbisiruvudariMda kirxye\-yeMbuva heVtu nimamx pakaSxdalilx vayxBicaritaveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxna BeVdavanunx sAdhisuva heVtugaLU yoVgayxvAgilalx  {\rm ---} }


\footnotetext[4]{ililx pakaSxdhamaRtA eMdare heVtuvu
  pakaSxdalilxruvike dhUmavu pavaRtadalilxruvudeV pakaSxdhamaRtA. idu
  ilalxdudx apakaSxdhamaRtA. heVtuvu pakaSxdalilx ilalxdeV
  iruvudeV idoMdu doVSavu. dhUmavu kAdakabibxNadalilx (jalada
  maDuvinalilx) ilalx. adariMda vahinx anumAna mADalu sAdhayxvilalx
  eMbaMte, parxkaqtadalUlx nAmarUpagaLalilx BeVdasAdhaka heVtu
  ide. aSeTx parxtayxgAtamxnalilx ilalx.}
\begin{shl}
apakaSxdhamaRtA\footnotemark[4] heVtoVnARmarUpAsharxyatavxtaH |
dhamARBAvAtapxrXtiVcashacx tadeBxVdeV heVtutA kutaH\hfill || 607 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVtuvu nAmarUpagaLalilxruvadariMda (AtamxveMba) pakaSxdalilx
iruvudilalx, EkeMdare! Atamxnalilx dhamaRveV iruvudilalx, adariMda
adara BeVda sAdhanege meVlakxMDa heVtuvu heVge heVtuvAdiVtu
\end{artha}

\footnotetext[1]{idoMdu anumAna parxyoVga yukitxyanunx
  tiLisuvadu. deVhAH EkAtamxvanatxH, deVhatAvxtf, parxtivAdi
  shariVravatf eMdu pakaSx, sAdhayx, heVtu, udAharaNegaLanunx toVrisuvudu.}
\begin{shl}
aikAtamxyXvaMtoV\footnotemark[1] deVhAH suyxviRvAdoV yeVSu vataRteV |
shariVratAvxvisheVSatAvxtapxrXtivAdishariVravatf\hfill || 608 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaralilx vivAdaviruvado adaralilx I takaR mADabahudu. deVha\-gaLelalxvU EkAtamxvuLaLxvugaLu, parxtivAdi shariVradaMte ivU shariVraveMbudu samAnavAgiruvadariMda (EkAtamxvuLaLxvugaLeMdu takaR).
\end{artha}

\begin{shl}
tatheVMdirxyamanoVbudidhxviSayeVSavxpi yoVjayeVtf |
aikAtamxyXM savaRBUteVSu pArxtayxkASxyXcAcx\s\s tamxnasatxthA\hfill || 609 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU iMdirxya, manasusx-budidhx-viSaya-ivugaLalUlx EkAtamxve eMbu\-danunx yoVjisikoLaLxbeVku\footnote[2]{yoVjisikoLuLxvudeMdare hAgeye   takiRsuvudeMdathaR iMdirxya-manoV-budidhx-viSayAH, EkAtamxvaMtaH,} (takiRsabeVku) matutx Atamxnu parxtayxkaSxvAgiruvadariMda\footnotemark[2] samasatx\footnotemark[1]pArxNigaLalUlx (EkAtamxveMbudeV nija  BeVdAnumAnakekx parxtayxkaSx viroVdhavU ide).
\end{artha}

\begin{shl}
Atamxparxtayxya EkAtAmx savaRdeVheVSu savaRdA |
nAnAtamxvadaneVkatavxM kashicxdAtamxni viVkaSxteV\hfill || 610 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx\footnote[1]{yAva obabx manuSayxnanunx kuritu ninanx Atamx   ninanxlilx obabxneV iruvaneV ? athavA aneVkavAgiruvaneV ? eMdu   parxshinxsidare tAnu obabxneV eMdu yAvAgalU heVLuvanu, adu   sAvxnuBavadiMda heVLuva mAtu ||}deVhagaLalUlx yAvAgalU EkAtamxneV eMba sAvxnuBavaviruvudu. obabxnU Atamxnalilx anAtamx vasutxgaLalilxruvaMte aneVkatavxvanunx kANutitxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnAdaneVkatavxmAtamxnoV yeV parxcakaSxteV |
teVSAM parxtayxkaSxmAneVna bAdhoV liMgadhiyoV BaveVtf\hfill || 611 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAru anumAnadiMda Atamxnalilx aneVkatavxvanunx heVLuvaro, avarige parxtayxkaSx parxmANadiMda liMga jAcnxnakekx (anumAnakekx) bAdheyeMdu nAvu heVLuvevu.
\end{artha}


\begin{center}
{\Large{\textbf{|| dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}}}

{\textbf{ililxge baqhadAraNayxka upaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx 
eraDaneV
adhAyxyada modalaneV bArxhamxNa mugidide.}}
\end{center}

\begin{center}
{\large{\textbf{|| shirxVdakiSxNA mUtaRyeVnamaH ||}}}
\end{center}

\begin{shl}
jagajajxnisithxtidhavxMsA yasAmxtisxdhayxMti tatapxramf |
barxhemxVti pArxkapxrXtijAcnxya yathAvadupadashiRtamf\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda jagatitxna utapxtitx, pAlana, saMhAragaLu AguvudeMdu
parxsidadhxvAgideyo A paravasutxve barxhamxveMdu parxtijecnxmADi
idanunx iruvaMte vaNiRsidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasoyxVpaniSadituyxkatxM tadAvxyXKAyx\s tArxdhunoVcayxteV |
A meYterxVyAyxH parabarxhamxsatayxsayx parxtipatatxyeV\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tasoyxVpaniSatf' eMdu heVLideyaSeTx. adara vAyxKAyxnavanunx ililx Iga   heVLuvudu, EtakAkxgi ? eMdare meYterxVyiV bArxhamxNa payaRMtara   parabarxhamx satayxveMdu tiLiyuvudakAkxgi heVLuvudu.
\end{artha}


\vishaya{adaralilx shishubArxhamxNavu modalu baralu kAraNaveVnu ?  {\rm ---} }


\begin{shl}
saqSiTxparxsAtxva EtasimxnApxrXNAdeVjaRnamx sUtirxtamf |
yatoV\s taH pArxNasaMbanAdhxtUpxvaRM vAyxKAyx parxpacnacxyateV\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saqSiTx parxkaraNadalilx pArxNAdi vasutxgaLige huTaTxnunx sUciside. adariMda pArxNa\-saMbaMdhaviruva nimitatxdiMda adara vAyxKAyxnavanunx I modalu visatxrisuvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
tataH pareVNa loVkAdeVrapi yAthAtamxyXmucayxteV |
adhAyxtamxmadhideYvaM ca deVvatAkaraNAsharxyamf\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNAdi savaRmeVveVdaM paMcaBUtasatatatxvXkamf |
na hi BUtAtireVkeVNa parxtiVcaH kiMcidiSayxteV\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adara muMde loVka modalAdavugaLa yathAthaR rUpavanunx heVLuvudu. yathAthaRrUpa yAvadu ? eMdare adhAyxtamx, adhideYva eMdu deVvate matutx iMdirxyagaLanunx avalaMbisidudx pArxNAdigaLelalxvU paMcaBUtagaLa savxrUpavAgiye iruvavu. paMcaBUtagaLanunx biTuTx parxtayxgAtamxnige EnoMdU saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNA veY satayxmituyxkatxM keV pArxNA iti yatanxtaH |
vAyxKAyxyaMteV\s tha teV pArxNAsatxthoVpaniSadashacx yAH\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`pArxNAveYsatayxmf' eMdu hiMde heVLideyaSeTx, A pArxNagaLu yAvudeMdu   parxyatanxpUvaRka vAyxKAyxna mADuvadu - ``athateV pArxNAH,   tathoVpaniSadashacx yAH'' || A pArxNagaLeMdare yAvudu, hAgU A   upaniSatutxgaLeMdare yAvudu? eMbudanunx AkAMkASx pUvaRkavAgi   vAyxKAyxnisuvadu.
\end{artha}


\vishaya{adara saMkiSxpatx vAyxKAyxna  {\rm ---} }

\begin{shl}
pArxNeVna madhayxmeVnAnanxM jagadhxM vAgAditapaRNamf |
yathA karoVti tadAvxcayxM pArxNoVpaniSadashacx yAH\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
madhayxmavAda pArxNadiMda (muKayx pArxNavAyuviniMda) BakiSxsalapxTaTxdudx \-vAgAdi iMdirxyagaLige taqpitxyanunxMTu mADuvudu heVgeMbudanunx heVLabeVkAdadu, matutx pArxNada upaniSatutx (rahasayx)gaLeMdare yAvadeMbudanunx heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\textbf{2 neV adhAyxya, 2 neV bArxhamxNa}}

\begin{shl}
yoVha veY shishu sAdhAna{\c} saparxtAyxdhAna{\c} sasUthxNa{\c} sadAmaM veVda
sapatxha divxSatoV BArxtaqvAyx navaruNadidhx | ayaMvAva shishuyoRVyaM
madhayxmaH pArxNaH satxseyxVda meVvAdhAnamidaM parxtAyxdhAnaM pArxNaH
sUthxNAnanxM dAma ||1|| 
\end{shl}

\begin{shl}
tameVtAH sapatxkiSxtaya upatiSaThxnetxV tadAyx
imA akaSxnf loVhinoyxV rAjayasAtxBi reVna{\c} rudorxV\s nAvxyatotxV\s tha
yA akaSxnAnxvasAtxBiH sajaRnoyxV yA kaniVnakA tayAditoyxV
yatakxqqSaNxM teVnAginx yacuCxkaSxM teVneVMdorxV\s dharayeYvaM
vataRnAyx paqthivayxnAvxyatAtx dwyxrutatxrayA nAsAyxnanxM kiSxVyateV
ya EvaM veVda ||3||
\end{shl}

\begin{shl}
yoV ha vA iti parxshonxVkitxsatxsAyxyamiti niNaRyaH |
shariVreV\s BAyxhitaH pArxNoV mUdhinxR parxtAyxhitasatxthA\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlina bArxhamxNadalilx `yoVhavA' itAyxdi vAkayxvu parxshanxvacana.
adakekx `ayaMvAvashishu' itAyxdi vacanavu niNaRya, shariVradoLage
iruvudeV pArxNavAyu. shirasisxnalelxV (adara parxdeVshagaLalelxV
parxtiyoMdu sAthxnadalUlx) idu irisalapxTiTxde ||
\end{artha}

\begin{shl}
viSayeVSavxnaBiSavxMgAciCxshuH  pArxNoV\s BidhiVyateV |
vAgAdeVriva nA\s\s saMgoV yataH pArxNasayx vidayxteV\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayagaLalilx saMbaMdhisade iruvudariMda pArxNavu shishuveMdu heVLalapxTiTxde. vAgAdi iMdirxyagaLige iruvaMte pArxNavAyuvige viSaya saMbaMdhaviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shiVSaRNayxpArxNasaMsAthx yeV shabAdxdAyxsaMgalakaSxNAH |
BArxtaqvAyxsetxV sahoVtapxtetxVH parxtayxgadxqqSaTxyXpahArataH\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Palavacanadalilxruva BArxtaqvayx eMbudara athaR- shirasisxnalilxruva
pArxNavasutx\-gaLalilx (iMdirxyagaLalilx) yAva shabAdxdi viSayagaLa
Asakitx eMba lakaSxNadiMda kUDiruva doVSagaLiruvavoV avugaLeV ililx
`BArxtaqvayx' eMbudara athaR. oTATxgi huTiTxdadxriMdalU
parxtayxgAtamxna daqSiTxyanunx apaharisidadxriMdalU ivu BArxtaqvayx
aMdare shaturxgaLu `tasayx idameVvA\s\s dhAnamf' eMbudara athaR
\end{artha}

\begin{shl}
shariVramasAyx\s\s dhAnaM sAyxcaCxriVreV\s vasithxtoV yataH |
sAmAnayxvaqtAtxyX pArxNoV\s yaM tasAmxdAdhAnamucayxteV\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNa vasutxvige shariVraveV AdhAna (AdhAra) vAguvudu, ekeMdare! shariVradalelxV idu iruvudu. adU sAmAnayxvAgiruva (calana) kirxyeyiMda I pArxNavideyAdadxriMda AdhAnaveMdu (shariVravu) heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
shariVrAsharxyiNaM pArxNaM yatoV vAgAdayaH shirxtAH |
alaM savxkAyaRniSapxtwtx na tu pArxNeYkasaMshirxtAH\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVravanunx Asharxyisida I pArxNavanunx vAkukx modalAda iMdirxyagaLu avalaMbisidudx tananx kAyaRvanunx sAdhisuvudakekx samathaRvAgive, Adare pArxNavoMdanenxV avalaMbisilalx. (idariMdalU shariVraveV AdhAna=AdhAravu).
\end{artha}

\vishaya{`idaM parxtAyxdhAnamf' eMbudara athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
parxti parxtAyxhitatAvxcacx parxtAyxdhAnaM shiroV viduH |
shiroVdeVshavisheVSeVSu parxti parxti sa AhitaH\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shirasasxnunx parxtAyxdhAnaveMdu tiLidiruvaru, EkeMdare ! parxtiyoMdu
BAgadalUlx shirasisxnalilx (pArxNavAyuvu) iruvudariMda
parxtAyxdhAnavenunxvudu, A pArxNa vAyuvu shirasisxna AyAya
sathxLagaLalilx parxtiyoMdu BAgadalUlx irisalapxTiTxde. (ODADutitxde)
\end{artha}


\vishaya{``pArxNaH sUthxNA" - eMbalilx pArxNa padAthaR =}

\begin{shl}
ananxpAnasamutAthx hi shakitxH pArxNoV balaM tathA |
balAvaSaTxMBa EtasimxnfpArxNoV deVheV\s vatiSaThxteV\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ananxdiMdalU pAnadiMdalU shakitxyU shAriVra bala elalxvU baruvudariMda pArxNaveMdu heVLide. balada avalaMbaneyidadxreVneye I deVhadalilx pArxNavu nilulxvudeMbudu parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{idakekx vayxtireVka parxmANa yukitxyU ideyeMdu heVLutAtxre  {\rm ---} }


\begin{shl}
abalayxM niVtevxVti tathA pArxNoVtAkxrXMtiH parxvakaSxyXteV |
ucACxvXsAdikirxyaM keVcidAvxyuM sUthxNAM parxcakaSxteV\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx balahiVnavAgi mADidadxlilx AvAga pArxNavu
meVlakekxVLuvudanunx muMde heVLuvudu|| kelavaru\footnote{pArxNa
  ucACxvXsa nishAvxsakamAR vAyuH shAriVraH shariVra pakaSxpAtiV
  gaqhayxteV| EtasAyxM sUthxNAyAM shishuH pArxNaH karaNa deVvatA
  pakaSx pAtiV gaqhayxteV | sadeVvaH pArxNa Etasimxnf bAheyxV pArxNeV
  saMbaMdadhx iti || eMdu kelavaru heVLuvudanunx (AnaM-TiVkeyalilx) saMgarxhisiruvaru} ucACxvXsa modalAda
vAyxpAravuLaLx vAyuvanunx sUthxNA eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
jaTharAganxyXBisaMbaMdhAjajxgadhxmananxM tirxdhA karxmAtf |
pariNAmaM varxjateyxVtatUsxthXlamadhayxmasUkaSxmXtaH\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hoTeTxyoLage iruva aginxya saMbaMdhadiMda tiMda ananxvu mUru BAgavAgi
karxmavAgi pariNAmavanunx hoMduvudu. heVgeMdare! sUthxla, madhayxma,
sUkaSxmX eMba riVtiyalilx pariNAmavAguvudu|| 
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAMshaH paqthiviVmeVti puriVSaM mUtarxmeVva ca |
sUthxladeVhoVpacitatxyXthoVR madhayxmoVM\s shaH parxkiVtiRtaH\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLalilx sUthxlaBAgavu ameVdhayxvAgi BUmige baruvudu. hiVgeyeV mUtarxvU
Aguvudu. sUthxladeVhada beLavaNigegAgiye (ananxda) madhayxma BAgavu
Aguvudu, yAvadu ananxda sUkASxmXMshavAda sAraviruvudo adu amaqtaveMdu
heVLalapxDuvudu, adu 
\end{artha}

\begin{shl}
yasutx sUkoSxmXV rasoV\s nanxsayx BAgoV\s maqtamitiVyaRteV |
sa haqdedxVshaM samAgamayx nADiVmadhayxsamAsharxyaH\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{shl}
haqdayAdivxparxkiVNARBinARDiVBiliRMgadeVvatAH |
pirxVNayanunxpacinavxMshacx dAmAnanxmiti BaNayxteV\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdaya deVshakekx baMdu nADiV madhayxdalilx seVrikoLuLxvudu, haqdayakoVshadiMda haraDiruva nADigaLiMda aMgashariVrada aBimAni deVvategaLanunx taqpitxpaDisutAtx, vaqdidhxgoLisutAtx iruvudu. adariMda `ananxMdAma' eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhaM rasAdinA badAdhxvX sUkASxmXMsheVna shishuM tathA |
pAshadavxyABisaMbaMdhAdananxM dAmeVti shabadxyXteV\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx rasa modalAdavugaLiMda kaTiTxhAki sUkASxmXMshadiMda, shishuvinaMti\-ruva I pArxNavanunx kaTiTxhAki nililxsuvudariMda I ananxvanunx eraDu pAshagaLa saMbaMdhaviruvudariMda dAma (hagagx)veMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAma parxtanutAM yAti yadA kamaRkaSxyAtatxdA |
yathAsavxM yAMtayxtha pArxNA deVhAduciCxnanxbaMdhanAH\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga kamaRvu kaSxyisuvudariMda (I ananxrUpavAda) hagagxvu kaSxyisu\-vudo, AvAga kaTuTxtuMDAgi deVhavanunx biTuTx I pArxNagaLu tamamx tamamx adhideYvikarUpavanunx hoMdutatxve. adariMda idu pArxNakekx hagagxveMbudu yukatx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtAyxdhAnasamUDhasayx shishoVsatxseyxYva kAshacxna |
akaSxNuyxpaniSadoV vAcAyxsatxmeVtA itayxtaH shurxtiH\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtAyxdhAna(veMbuva shirasisxnalilx) irisidadx A pArxNaveMba shishuvige akiSx sAthxnadalilx kelavu upaniSatutxgaLu iveyeMdu ``tameVtAH sapatxkiSxtayaH" itAyxdi shurxtiyiMda heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\textbf{adhAyxya 2 bArxhamxNa 2 kaMDike 2}}

\begin{shl}
``tameVtAH sapatxkiSxtayaH upatiSaThxnetxV tadAyx imA akaSxnf
  loVhinoyxV rAjaya sAtxBireVnaM rudorxV\s nAvxyatotxV\s tha yA
  akaSxnAnxpasAtxBiH pajaRnoyxV yA kaniVnakAtayA\s ditoyxV
  yatakxqqSaNxM teVnAginx yaRcuCxkalxM teVneVMdorxV\s dharayeYnaM
  vataRnAyx paqthivayxnAvxyatAtx dwyxrutatxrayA nAsayx ananxM
  kiSxVyateV ya EvaM veVda ||3|| 
\end{shl}


\begin{shl}
upAsateV\s kiSxNi pArxNaM rudArxdAyxH sapatx deVvatAH |
akiSxVNA iti tA jAcnxtAvx nAnanxkaSxyamupAshunxteV\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaNiNxnalilx pArxNavasutxvanunx rudArxdi ELu deVvategaLu seVvisutatxve. A deVvategaLu akiSxVNaveMdu tiLidalilx anakaSxyavanunx Itanu kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mUdhinxR parxtAyxhitaM pArxNamaqSayaH pArxNasaMjacnxkAH |
rudArxdayx madhayxmeV yatAnxtasxtataM payuRpAsateV\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shirasinalilx iruva pArxNavanunx pArxNaveMba hesaruLaLx QuSigaLu, rudArxdi deVvategaLu madhayxmavAda pArxNavanunx yAvAgalU parxyatanxdiMda seVvisutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxNeyxVva yataH pUvaRM vAyxKAyxtoV deVvatAgaNaH |
shorxVtArxdikaraNAthoVR\s yaM sholxVkasatxsAmxdudAhaqtaH\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda deVvatA samudAyavu kaNiNxnalelxV iruvudeMdu vAyxKAyxnisalapxTiTxto, adariMda shorxVtArxdi iMdirxyagaLeMba athaRvuLaLxdedxMdu I muMdina maMtarxvu heVLalapxTiTxde (deVvatA viSayavAgiruvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{AmaMtarxvidu  {\rm ---} }

\begin{shl}
tadeVSasholxVkoVBavati - avARgibxlashacxmasa UdhavxR budhanx
satxsimxnfyashoV  nihitaM vishavxrUpamf| tasAyx\s\s sata QuSayaH
sapatx tiVreV vAgaSaTxmiV barxhamxNA saMvidAneVti |
\end{shl}

\begin{shl}
vishavxrUpaM yashoV jeVcnxyaM shabAdxdayxthARvaBAsakamf |
teVjasatxcAcxpayxneVkAtamxviBinAnxthARvaBAsanAtf\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxdi viSayagaLanunx parxkAshapaDisuvaMtha (teVjasesxMbuva) yashasusx vishavxrUpa\-veMdu tiLiyabeVku. adU kUDa BinanxvAda (aneVka vidhavAda) viSayagaLanunx parxkAshapaDisuvudariMda aneVka rUpavAgiruvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
tiVreV tasAyx\s\s sateV sapatx vAyavaH karaNAsharxyAH |
QuSayashacx yashashecxVti pArxNA uketxVna heVtunA\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A pArxNada hatitxra ELu vAyugaLu iMdirxyagaLige AsharxyavAgi irutatxve. ivugaLeV QuSigaLu matutx hiMde heVLida kAraNadiMda pArxNaveMdU heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\begin{shl}
vakatxqqtAvxtatxqqtavxBeVdeVna vAgfdivxdheYkeYva BidayxteV |
sapatxmiV cASaTxmiV ceVti seYveYkA porxVcayxteV tataH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vakatxqqtavx-akaqtavx ivugaLa BeVdadiMda vAkukx oMdeV AdarU eraDAgi beVpaRTiTxde. oMdeV vAkukx ELaneyadu, eMTaneyadeMdu heVLalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{vAkukx eraDu bage heVge ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
vaNaRniSApxdanaM vAcA tathA\s\s dayxrasaveVdanamf |
BaveVdivxkamaRsaMyoVgAtasxpatxmiV cASaTxmiV ca vAkf\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgiMdirxyadiMda akaSxragaLu huTuTxvadu, hAgU moTaTx modalina rasAsAvxda mADuvike I riVti eraDu kirxyegaLa saMbaMdhadiMda oMdeV vAkukx ELaneyadU eMTaneyadU Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{``imAveVva'' itAyxdi shurxtiya tAtapxyaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
vishiSATxhAvxnasidadhxyXthaRmaqSiVNAmutatxrA shurxtiH |
imAveVveVti ca tathA PalavatAsxyXdupAsanamf\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina shurxtiyu QuSigaLa vishiSaTx nAmagaLiMda kareyuvudakAkxgi
baMdi\-ruvudu, matutx hAge upAsane mADuvadu PalavuLaLxdAdxgide.
\end{artha}

\medskip
{\centerline{\textbf{- a 2. 2 neV bArxhamxNa kaMDike 4 -}}}

\begin{shl}
``imAveVva gwtama BaradAvxjA ayameVva goVtamoV\s yaM BaradAvxjaH
  imAveVva vishAvxmitarx jamadaginxV ayameVva vishAvxmitorxV\s
  yaM jamadaginxH, imAveVva vasiSaThxkashayxpw ayameVva vasiSoThxV\s yaM
  kashayxpoV vAgeVvAtirxH vAcAhayxnanx madayxteV\s titxhaRveY
  nAmeYtadayxdatirxriti savaRsAyxtAtxBavati savaRmasAyxnanxM Bavati
  ya EvaM veVda ||4||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRseyxVti PaloVkitxH sAyxdukotxVpAsanakamaRNaH |
anAnxtatxqqtavxniSeVdhAthaRM savaRmaseyxVti BaNayxteV\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlakxMDa maMtarxdalilx `savaRsayx' eMba Palavacanavu hiMde heVLida
upAsanA kamaRkekx matutx ananxvanunx BoVgisuvadanunx niSeVdhisuvudakekx
`savaRmasayx' eMdu heVLalapxDuvudu || 
\end{artha}

\begin{center}
{\textbf{ililxge baqhadAraNayxka upaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx 
eraDaneV
adhAyxyada eraDaneV bArxhamxNa mugidide.}}
\end{center}

\medskip
\begin{center}
{\large{\textbf{|| shirxVdakiSxNA mUtaRyeVnamaH ||}}}
\end{center}

{\centerline{\textbf{mUraneV bArxhamxNa}}}

\begin{shl}
pArxNoVpaniSadashocxVkAtxH pArxNAshAcxpi samAsataH |
yatutx teVSAM paraM satayxM tadidAniVM nirUpayxteV\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNoVpaniSatutxgaLanunx (vishiSaTxnAmoVpAsanegaLanunx) heVLidAdxyitu matutx saMkeSxVpavAgi pArxNagaLanunx heVLidAdxyitu. yAvudu avugaLigU sherxVSaThxvAgi satayxveMdu Agideyo adanunx IvAga nirUpisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAH kimAtamxkAsetxVSAM kathaM satayxtavxmiSayxteV |
iteyxVvamAdi vakatxvayxmitayxthaRH para AgamaH\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNagaLu yAva rUpavAgive ? avugaLige satayxtavxvu heVge saMmata ? ideV modalAdavanunx heVLabeVkeMdu udedxVshisi muMdina shurxtiyu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{paMcaBUtagaLanenx muMde nirUpiside, savxrUpavanAnxgali avugaLa
satayxtavxvanAnxgali nirUpisuvudilalxvalalx ? eMdu parxshinxsidare
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
paMcaBUtasatatAtxvXnAM shariVrakaraNAtamxnAmf |
savxrUpanishacxyAthARya pArxrabadhxM bArxhamxNaM paramf\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paMcaBUtagaLa savxrUpaveV Agiruva shariVra iMdirxyagaLa savxrUpavanunx niNaRyisuvudakAkxgi muMdina bArxhamxNavu AraMBavAgide.
\end{artha}


\vishaya{satayxda satayxvanunx heVLabeVkAgidadxrU nirupayoVgiyAda pArxNa
nirUpaNe EtakAkxgi ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
yadupAdhiniSeVdhoVkAtxyX neVtiVti barxhamxNaH suPxTamf |
AvishicxkiVSiRtaM tatatxvXM tadeVtadadhunoVcayxteV\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara upAdhigaLanunx niSeVdhisuva neVti neVti eMba vacanadiMda barxhamxda tatatxvXvanunx sapxSaTxvAgi horapaDisabeVkeMdu udedxVshisideyo, adanunx Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{(asaMga) niviRsheVSa vasutxvige upAdhisaMbaMdhavu heVge 
Ayitu?  {\rm ---} }


\begin{shl}
savxtoV\s rUpaM paraM barxhamx tadavidAyxdiheVtutaH |
divxrUpamiti nidiRSaTxM viyadavxtukxMBasaMsharxyAtf\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parabarxhamxvu savxtaH tAnu (bAhayx) rUpavilalxdudx, AdarU adu avideyx kAraNadiMda eraDu rUpavuLaLxdAdxgideyeMdu (shurxtiyalilx)  nideRVshiside. AkAshavu (rUpavilalxdAdxdarU) GaTavanunx avalaMbisi GaTAkAshaveMbuvaMte idu.
\end{artha}

\medskip
{\centerline{\textbf{taqtiVya bArxhamxNa}}}

\begin{shl}
devxVvAva barxhamxNoV rUpeV mUtaRMceYvA mUtaRMca\\
matayxRM cAmaqtaMca sithxtaMca yacacx sacacx tayxcacx || 1 ||
tadeVtanUmxtaRM yadanayxdf vAyoVshAcxMtarikASxcecxYtanamxtayxR
meVtatf sithxtameVtatf satf taseyxYtasayx mUtaRseyxY tasayx
sithxtaseyxYtasayx sata ESarasoV ya ESa tapati satoVheyxVSa rasaH || 2 || 
athA mUtaRM vAyushAcxMtarikaSxM ceYtadamaqtameVtadfyadeVtatf tayxtf
taseyxYtasayx amUtaRsayx Etasayx amaqtasayx yata Etasayx tayxseyxYSa
rasoV ya ESa Etasimx\char'366 maMDaleV puruSaH tayxsayx heyxVSarasa
itayxdhideYvatamf || 3 ||
\end{shl}

\vishaya{barxhamxda soVvAdhika savxrUpa  {\rm ---} }

\begin{shl}
rUpeV vA barxhamxNoV vidAyxnUmxtARmUteVR savAsaneV |
barxhemxYva rUpayxteV tABAyxM barxhamxtavxM na hi rUpavatf\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige mUtaR, amUtaRgaLeMbuvu vAsanAsahitavAgi eraDu rUpa\-gaLeMdu tiLiyabeVku, barxhamxveV A rUpagaLiMda tiLiyalapxDuvudu, Adare barxhamxvu rUpavuLaLxdadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{kAraNatavxveMbudeV oMdu rUpaviruvAga eraDeVrUpaveMdu heVge heVLidudx
? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
avidAyxmAtorxVpAdheyxVtadabxrXhamx kAraNamucayxteV |
tadeVva jAcnxtaqtAmeVti bududhxyXpAdhisamAsharxyAtf\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnaveMba oMdu upAdhiyuLaLx I barxhamxvu kAraNaveMdu
heVLalapxDuvudu, adeV vasutx budidhx eMba upAdhiya avalaMbaneyiMda
jAcnxtaqtavxvanunx hoMdide. (aMdare jAcnxta eMdu Agide)
\end{artha}

\vishaya{parxmANaveMba beVre rUpavideyeMdare -utatxra {\rm ---} }


\begin{shl}
tadavxqqtutxyXpAdhisaMsathxM satatxjAjxcnXnamiti BaNayxteV |
deVvateVMdirxyasaMbaMdhaM tatatxtatxdaBidhiVyateV\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A budidhxvaqtitxyeMba upAdhiyalilx idudxkoMDa barxhamx ceYtanayxvu jAcnxnaveMdu heVLalapxDuvudu, hAgU deVvatA saMbaMdhadiMda adeV barxhamxdeVvateyeMdU, \-iMdirxya saMbaMdhadiMda iMdirxyaveMdU AyAya shabadxdiMda adu kareyalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{sUthxla, athavA sUkaSxmXshariVrave matotxMdu rUpavirabArade ?}


\begin{shl}
tathA deVhAdisaMbaMdhaM duHKajAtAyxdimadaBxveVtf |
goVdhanAdayxBimAneyxVvaM dhaniV goVmAnitiVyaRteV\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU deVhAdi saMbaMdhavidudx duHKavuLaLxdAdxgiyU
manuSAyxdi jAti\-yuLaLxdUdx Aguvudu, goVvugaLu, dhana muMtAdavugaLalilx
aBimAnavuLaLxdAdxgi dhanika, goVsAvxmiyeMdU heVLalapxDuvudu || 
\end{artha}

\vishaya{aMtayARmi muMtAda beVre rUpavilalxve ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
aMtayARmiV tathA sAkiSxV savaRjacnxshecxVtayxvidayxyA |
mithAyxdhAyxseYshacx tatAkxyeYRraparxmeVyaM parxmiVyateV\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtayARmi sAkiSx, savaRjacnx, I riVtiyAgi avideyxyiMda kalipxsi
heVLuvudu BArxMti jAcnxnagaLiMdalU adara pariNAmagaLiMdalU
parxmeVyavalalxdUdx tiLidu barutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
EkaM tAvadidaM rUpaM barxhamxNoV moVhaheVtujamf |
parxtayxknAmxterxYkadhiVgamayxM rUpaM vAsatxvamAtamxnaH\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige idoMdeV rUpavu ajAcnxna nimitatxdiMda Agiruvadu (idu
soVpAdhika rUpa) parxtayxgAtamx oMdeV Agi hoLeyuva budidhxge toVruva
rUpavu Atamxnige vAsatxvavAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM divxtiVyAsaMBavAdajamf |
na vAkayxpadayoVrathoVR BeVdasAmAnayxvajaRnAtf\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavilalxdeyU sAmAnayxvAgiyU iradeyU iruva nitayxvAda rUpaveV (vAsatxva) EkeMdare! eraDaneV vasutxveV saMBavisuvudilalx adariMda, matutx idu padada athaRvU alalx, vAkayxda athaRvU alalx, kAraNaveVneMdare, yAva BeVdavU ilalxdiruvudariMdaleV.
\end{artha}

\begin{shl}
na parxmANAMtareYgaRmayxM parAgeGxVtavxsamanavxyAtf |
anapeVkiSxtamAtArxdi tadavidAyxsamanavxyAtf\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adu parxmANAMtaradiMda tiLiyuvudalalx, adakekx kAraNa horagina nimitatx\-gaLilalxdiruvudeV, matutx parxmAtaq muMtAdavugaLa apeVkeSxyeV ilalxde iruvudu. avugaLelalxvU avideyxyiMda kUDiruvudariMda idu hAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare tatatxvXvu tiLiyuvudu heVge ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
AtamxparxtayxyameYkAtamxyXM divxtiVyasAtxvXtamxnoV BaveVtf |
anAtamxparxtayxyoV\s toV\s haM savxta EkoV\s simx keVvalaH\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx savxrUpavu sAvxnuBavakekx goVcaravAguvudu. tananx Atamxnige
eraDaneyadu anAtamx parxtayxya, idariMda nAnu savxtaH obabxneV
divxtiVya vasutxvilalxde oMTiyAgiruvenu || 
\end{artha}

\vishaya{`devxVvAva barxhamxNoV rUpeV'' eMbudanunx anavxyisi 
heVLutAtxre  {\rm ---} }


\begin{shl}
yaninxSeVdhamuKeVneVdaM neVti neVtiVti BaNayxteV |
avidAyxmavadhiM kaqtAvx devxV rUpeV barxhamxNasitxvXmeV\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva barxhamxvu `neVti neVti' eMdu niSeVdha mADuva mUlaka heVLalapxDu\-vudo, A barxhamxnige avideyxyanenx avadhiyanAnxgi mADi I eraDu rUpagaLu iveyeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`vAva' eMbuva nipAtada athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
avadhAraNAya vAveVti devxV EveVti vinishicxtw |
samucicxteV sajAtiVyeYrutatxreYsetxV visheVSaNeYH\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAva eMbudu avadhAraNakAkxgi (hiVgeyeV eMdu nidhaRrisuvudakAkxgi) adariMda barxhamxnige eraDeV rUpagaLeMdu nishacxyavu iSaTxvAgiralu muMde heVLida samAna jAtiVyavAda visheVSaNagaLiMda avugaLu kUDiye ive.
\end{artha}

\begin{shl}
vAvashabadxM cashabedxVna parxtAyxhaqtAyxBidhiVyateV |
mUtaRmeVva ca tadUrxpaM barxhamxNoV\s mUtaRmeVva ca\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(BASayxdalilx) vAva shabadxvanunx ca shabadxdoDane eLedu seVrisi   heVLide, heVgeMdare; barxhamxna rUpavu mUtaRveV Agiruvudu matutx amUtaRveV Agiruvudu (matotxMdu).
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxvatapxraM barxhamx mUtARmUtARdilakaSxNeYH |
vishiSayxteV na dhamARNAM mithaH saMgatiriSayxteV\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnadiMda kUDida parabarxhamxvu mUtaR amUtaR muMtAda
lakaSxNa\-gaLiMda kUDiruvudu. Adare A dhamaRgaLige (visheVSaNagaLige)
parasapxra saMbaMdhavu iSaTxvalalx (ilalx). 
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare;}


\begin{shl}
visheVSAyxtheYRkataMtarxtAvxdadhxmARNAM na parasapxramf |
tathA\s napeVkaSxtasetxVSAM saMgatiH sAyxtakxdAcana\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSayxvAda oMdu padAthaRkekx adhiVnavAgiruva visheVSaNagaLige parasapxra AkAMkeSxyilalxdadxriMda avugaLige saMbaMdhavU eMdigU baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnapuruSAMtasayx barxhamxNaH paramAtamxnaH |
tamasivxnoV\s tha devxV rUpeV tadanAyxvayxtireVkataH\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna puruSa (jiVvAtamx)neV koneyAgiruva ajAcnxnavuLaLx parabarxhamx paramAtamx eMbudakekxV I eraDu rUpagaLu. adakekx BinenxYsida vasutxvige barxhamxdoDane BeVdavilalxvAdadxriMda athavA adanunx biTuTx beVre vasutx vAsatxvavAgi ilalxvAdadxriMda aMtaha barxhamxvasutxvigeV I rUpagaLu.
\end{artha}

\vishaya{AdarU rUpagaLiMda rUpavuLaLx barxhamx vasutxvige BeVdaviruvAga
adevxYtakekx hAniyalalxve ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
kaSxpatxsapARdiBiyaRdavxdajAcnxtAyAH sarxjaH sadA |
vAsatxvoV\s vAsatxvoV vA na vayxtireVkoV na cAnavxyaH\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadavxnanx vayxtireVkeVNa barxhamxNoV devxV savxtaH sadA |
nApi cAvayxtireVkeVNa teV tu barxhemxYva nidavxRyamf\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BArxMtiyiMda kalipxtavAda sapaR modalAdavugaLiMda ajAcnxtavAda
hagagxdalilx vAsatxvavAgali avAsatxvavAgali BeVdavAgali aBeVdavAgali
anavxyavAgali vayxtireVka\-vAgali heVge iruvudilalxvo adaraMte
barxhamxnige vayxtirikatxvAgi rUpagaLeraDu ilalx, savxtaH savxrUpadalUlx
iruvudilalx. avayxtirikatxvAgiyU aBinanxvAgiyU avugaLu iruvudilalx.
Adare A eraDu rUpagaLU tatatxvXtaH adivxtiVyavAda barxhamxveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaRveMdareVnu ? aMUtaRveMdareVnu ?}


\begin{shl}
aNAvxdayxvayavaM mUtaRM piVnaM saMsAthxnavadadxqqDhamf |
tadivxrudadhxmamUtaRM sAyxninxraMshaM deVshavananx ca\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aNu muMtAda avayavavuLaLxdedxV mUtaRvasutx. adu dapapxnAgiyU saMniveVshavuLaLxdAdxgiyU daqDhavAgiyU iruvudu, adakekx vilakaSxNavAdadudx amUtaRvAguvudu, adu avayavavilalxdudx, aMsha-BAgaveMbudu ilalxdudx.
\end{artha}

\vishaya{matayxR shabadxda athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
matayxRM maraNadhamiR sAyxdivxnashavxralakaSxNamf |
amaqtaM tadivxrudadhxM ca dhurxvaM yananx vipadayxteV\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAshadhamaRvuLaLxdudx matayxR, yAvudu nashisuva savxBAvavuLaLxdodxV
adu, adakekx vilakaSxNavAdadudx amaqta, yAvudu nashisuvudilalxvoV adu dhurxva.
\end{artha}

\begin{shl}
AshirxtaM sithxtamatarx sAyxdagxtAvx\s vAyxpayx ca tiSaThxti |
tadivxrudadhxM tathA yatAsxyXdeVteyxVva na tu tiSaThxti\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiyalilx `sithxtaM' eMdare AshirxtavAdadudx, alalxde hoVgi
vAyxpisadeV nilulxvudu, adakekx vilakaSxNavAdadudx hoVgutatxleV
iruvudu nilulxvudilalx idu `yatf' eMbudara athaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saditi vayxkatxrUpaM yadagxqqhayxmANavisheVSaNamf |
parxtayxkaSxM tadivxrudadhxM sayxdaparxtayxkaSxM tathoVcayxteV\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`satf' eMdare sapxSaTxvAgi kANisuva rUpavuLaLxdUdx matutx visheVSaNavAda dhamaRvu toVrutatxlirabeVku. iMtaha vasutx parxtayxkaSxvAguvudu. adakekx virudadhxvAdadudx aparxtayxkaSxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kiSxtijaRlaM tathA vahinxriteyxVtanUmxtaRmucayxteV |
BUtadavxyamamUtaRM ca vAyushAcx\s\s kAshameVva ca\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BUmi, jala matutx aginx, I mUrU mUtaRveMdu heVLalapxDutatxde. AkAsha vAyu eMba eraDu mahABUtagaLu amUtaRveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtaRM matayxRM sithxtaM sacacx kiSxtayxbaginxtarxyaM viduH |
amUtARmaqtaMyatatxyXM vAyAvxkAshadavxyaM samxqqtamf\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oTiTxnalilx mUtaR, matayxR, sithxta, satf paqthivi, apf, teVjasusx I mUranunx (jAcnxnigaLu) tiLidiruvaru. amUtaR, amaqta yatf, tayx eMta vAyu, AkAsha I eraDeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaRtAvxdi visheVSaNagaLige kAyaRkAraNa BAvavide.}


\begin{shl}
mUtaRtAvxdeVva matayxRM tanamxtayxRtAvxdeVva tatisxthXtamf |
sithxtatAvxdiMdirxyagArxhayxM nidhARyeVRdaMtayA paqthakf\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaRvAgidadxriMdaleV matayxR (vinAshi) matayxRvAgidadxriMdaleV adu sithxtaM (niMtide). sithxtavAdadxriMda iMdirxyakekx veVdayxvAgi idu eMdu beVreyAgi nidhaRrisabahudu.
\end{artha}

\vishaya{koneyiMdalU AraMBisi kAyaRkAraNa BAvavanunx tiLiyuva 
karxmavanunx heVLutAtxre.}


\begin{shl}
soVpAKayxtAvxnanx tadAvxyXpi kavxcideVkAMshavatisxthXteVH |
sithxtatAvxcAcxpi tanamxtayxRM matayxRtAvxnUmxtaRmeVva ca\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxtayxkaSxjAcnxnakekx goVcarisuvadariMda adu (mUtaR) vasutxvu vAyxpakavalalx. kela parxdeVshadalilx mAtarx oMdu BAgavu iruvaMte  ideyAdadxriMda vAyxpakavalalx, hAge niMtiruvadariMdaleV adu matayxR, (vinAshi), matayxRvAdadxriMda mUtaRveV Agide, (hiVge koneyiMdalU kAyaRkAraNa BAvavide).
\end{artha}

\vishaya{idaraMte amUtaRvanunx tiLiyabeVku  {\rm ---} }


\begin{shl}
amUtaRtAvxdamatayxRM tadayxdAvxyXpi tayxdatiVMdirxyamf |
atiVMdirxyatAvxtatxdAvxyXpi vAyxpitAvxcAcxmaqtaM tataH\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{shl}
asithxtatAtxvXdamUtaRM tadAkAravayxkitxvajiRtamf |
heVtutataPxlarUpeVNa mUtARdeVH saMgatimiRthaH\hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{shl}
akaSxsUtarxvadanoyxVnayxM sAmathayxRsAyxparxhANataH |
heVtutadavxtatxyA jeVcnxyA\s mUtARdeVrapi saMgatiH\hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
amUtaRvAdadadxriMda amatayxR, (avinAshi) adu, yAvudu vAyxpaka\-vAgideyo
adu atiVMdirxya (iMdirxyakekx kANuvudilalx) atiVMdirxyavAdadxriMda
adu vAyxpaka, vAyxpakavAdadxriMda amaqta, amaqtavAdadxriMda asithxta,
(niMtilalx) amUtaR aMdare AkAra-parxkaTavAgilalx. I riVtiyAgi
kAyaRkAraNa BAvadiMda mUtARdi visheVSaNagaLige anoyxVnayx saMbaMdhavide,
adu heVgeMdare? japamAlikeyaMte, oMdakokxMdu iruva sAmathayxRvanunx
biDade iruvudariMda kAyaRkAraNa BAvadiMdaleV amUtARdi visheVSaNagaLige
saMbaMdhavideyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{muMde anoyxVnayx saMbaMdhavideyeMbudakekx kAraNavanunx 
heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
saMBaveV\s nayxtamasAyxpi saveVRSAM saMBavoV yataH |
atoV\s vadhAraNAthARya taterxYva garxhaNaM kaqtamf\hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtARdigaLalUlx amUtARdigaLalUlx yAvudAdaroMdakekx saMBava\-vidadxre elAlx visheVSaNagaLigU saMBavavirutatxde. adariMda mUtaR mAtarxveV, amUtaR mAtarxveV eMdu avadhAraNa parxyoVjanakAkxgi alilxye EvakAravanunx tegedukoMDide.
\end{artha}

\vishaya{tadeVtanUmxtaRmf' eMbudara athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
tayoVrudidxSaTxyoVmURtaRM parxthamaM tAvaducayxteV |
anayxdAvxyavxMtarikASxBAyxM BUtatarxyamihoVcayxteV\hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige rUpavanunx heVLalu udedxVshisidadx A eraDaralilx modalaneya mUtaR\-veMbudanunx Iga heVLutetxne, vAyu-aMtarikaSx (AkAsha)gaLigiMta beVreyAgiruva mUru BUtagaLeV mUtaRveMdu heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaR itAyxdigaLa athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
mUtaRM saMsAthxnavadedhxyXVtatatxthA matayxRM vinAshavatf |
EtatisxthXtaM pariciCxnanxmeVtatasxtasxvisheVSaNamf\hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAra visheVSavuLaLxdudx mUtaR, nAshavuLaLxdudx matayxR, idu
pariciCxnanxvAgidudx sithxtavenisuvudu. I meVlina visheVSaNagaLiMda
kUDidedx satf eMbudAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`tasayx Etasayx' itAyxdi vAkayxgaLige athaR  {\rm ---} }


\footnotetext[1]{nAlukx visheVSaNagaLu, athavA nAlukx eMdare hiMde
heVLida mUtaR, matayxR, sithxta, satf, eMbuva visheVSaNagaLeV}
\begin{shl}
\footnotemark[1]catuviRsheVSaNasAyxsayx kiSxtayxbagAnxyXtamxkasayx hi |
\footnotemark[1]catuSaTxyarasatAvxthaRM punarucAcxraNaM kaqtamf\hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx visheVSaNagaLuLaLx I paqthivi, apupx, teVjasesxMbuva BUtagaLanunx punaH heVLiruvudu EtakekxMdare ? nAlukx visheVSaNagaLa sAraveMdu tiLisuvudakAkxgi  (sUyaRmaMDalavu nAlukx visheVSagaLiruva mUru BUtagaLa sAraveMdu tiLisuvudakAkxgiye heVLiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{``ya ESatapati'' eMbudara athaRveVnu ?}


\begin{shl}
savaRvAyxpiV rasoV heyxVSa shashavxtatxpati yoV raviH |
\footnotemark[1]catuSaTxyAnavxyAdeVSa BUtatarxyarasaH samxqqtaH\hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sUyaRnu savaRvAyxpakanAgi yAvAgalU tapisuvanoV avaneV rasa sAravAgiruvanu. nAlukx visheVSaNa dhamaRgaLU I sUyaRnalilx seVrikoMDi\-ruvudariMda Itanu mUruBUtagaLa rasa (sAra) veMdu heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{ESaH eMdareVnu ?}


\begin{shl}
ya ESa tapatiVtayxnanx maMDalaM parigaqhayxteV |
catuSaTxyaM hi mUtARdi maMDaleV gaqhayxteV yataH\hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ya ESatapati' eMbuvalilx sUyaRmaMDalaveV gArxhayxvAgide. (deVvatA rUpavAda ceVtanavalalx) mUtARdi nAlukx aMshagaLU maMDaladalelxV kANuvudu. adariMda maMDalaveV ESaH eMbudara athaRvu.
\end{artha}

\vishaya{`satoV hi' eMbuvalilx `hi' shabadxda athaRveVnu ?}


\begin{shl}
catuNARmanavxyoV hiVti heVtunA\s tarx viBAvayxteV |
satashacx garxhaNaM vidAyxcacxtuNARmupalakaSxNamf\hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx visheVSaNagaLU adaralilx seVriveyeMdu `hi' eMba heVtuvAcaka padadiMda ililx tiLiyabeVkAgide. `sataH' eMdu mAtarx tegedukoMDiruvudu, nAlukx visheVSaNagaLanunx garxhisuvudakekx sUcakavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kaqSaNxsAraM yathA sAthxnaM cakuSxSaH karaNAtamxnaH |
tathA hiraNayxgaBaRsayx maMDalaM karaNAtamxnaH\hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya rUpavAda kaNiNxge kapApxgi kANuva aleye heVge sAthxnavo, hAgeye samaSiTxkaraNa (liMga shariVravAda) hiraNayxgaBaRnige sUyaR maMDalave sAthxnavu.
\end{artha}

\vishaya{mUru BUtagaLa sAravAdare `teVjorasa'veMdu heVLidudx heVge ?}


\begin{shl}
utasxgARdUrxpanimARNeV pArxdhAnayxM teVjasoV yataH |
tasAmxdarxsatavxnideVRshaH kirxyateV maMDalAtamxni\hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sahajavAgi rUpasaqSiTxyalilx teVjasisxge pArxdhAnayxvideyAdadxriMda maMDaladalilx teVjasisxna rasaveMdu nideRVsha mADide.
\end{artha}

\vishaya{teVjasisxge rUpasaqSiTxyalilx pArxdhAnayx heVge ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
apfkilxnanxH pAthiRvoV dhAtusetxVjasA paripacayxteV |
aMkurAdayxBiniSapxtwtx muKayxteYvaM hi teVjasaH\hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVriniMda odedxyAgidadx paqthiviV dhAtuvu bititxda biVja modalAdavu teVjasisxniMda (bisaliniMda) beVyuvudu, paripakavxvAguvudu. aMkurAdigaLu huTuTxvudakekx ililx teVjasisxgeV I riVti pArxmuKayxte iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAratarxyANAM BUtAnAM rasoV maMDalamucayxteV |
EtatAsxrANi hi tirxVNi BUtAnAyxhuviRpashicxtaH\hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru BUtagaLa sAraveMdu sUyaRmaMDalavanunx rasaveMdu heVLide, vidAvxMsarU saha ide sAravuLaLxdudx mUru BUtagaLeMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
maMDalAyataneV yatutx kAraNaM saMshirxtaM viBoVH |
virAjoV deVvadeVvasayx tadidAniVmihoVcayxteV\hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I sUyaRmaMDalada maneyalelx IshavxranAda deVvadeVva virATf puruSana karaNavu (samaSiTxliMga shariVravu) AsharxyisikoMDide eMbudanunx Iga ililx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AditAyxMtagaRtaH sAkASxtakxraNAtAmx\s BidhiVyateV |
vAyAvxkAsharasatevxVna tatArxmUtARnavxyoV yataH\hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Aditayx maMDaladalilx oLage iruvudu sAkASxtf karaNa savxrUpavu (aMdare hiraNayx gaBaRna samaSiTx liMga shariVravu) vAyu matutx AkAshagaLa sAra rUpadalilx A karaNadalilx amUtaR vasutxgaLu seVrikoMDiveyAdadxriMda (avugaLa rasaveMdu `tayxseyxYSa rasaH' eMdu heVLuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
kaliMgAraMBasidadhxyXthaRM vAyAvxkAshasamudaBxvaH |
IshavxrAtAkxraNAdayxsAmxlilxMgaM teVna rasasatxyoVH\hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxna liMga shariVrada utapxtitxyu Aguvudakekx vAyu matutx AkAshagaLa utapxtitxyu IshavxraneMba kAraNa vasutxviniMda Agide, adariMda avugaLa (rasa) sAra liMgaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyAvxkAsharasoV heyxVSa iti heVtuH parxdashayxRteV |
tayxsayx heyxVSa rasa iti yathoVkotxV maMDalAtamxni\hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tayxsayx hi' eMba heVtuvAkayxda athaRveVneMdare - heVge sUyaRmaMDalavu paqthivAyxdi mUru BUtagaLa sAraveMbudakekx `satoVhi' eMbudu (nAlukx aMshagaLu seVrikoMDide, eMbudu) yukitxyo, hAgeye vAyu AkAshagaLa sAra, liMgashariVraveMbudakUkx kAraNavanunx tiLisuvudakekx `tayxsayxheyxVSarasaH' eMdu heVLide. (amaqtAdi nAlukx aMshagaLu adaralilx seVrikoMDiveyeMbuva yukitxyanunx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{I viSayadalilx BataqR parxpaMcada mata hiVgide  {\rm ---} }


\begin{shl}
hiraNayxgaBaRkeSxVtarxjacnxM rasaM keVcitapxrXcakaSxteV |
kAraNaM rasashabedxVna yasAmxdatArxBidhiVyateV\hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru hiraNayxgaBaRneMba jiVvananunx ililx rasaveMdu
heVLutAtxre. kAraNa\-veVneMdare rasa shabadxdiMda kAraNave ililx
heVLalapxTiTxde. AdadxriMda, 
\end{artha}

\vishaya{hiraNayxgaBaRnAdarU BUtagaLige heVge kAraNa
? eMdare}

\begin{shl}
yasAmxdidhxraNayxgaBaRsayx kamaR vAyavxMtarikaSxyoVH |
parxyoVkatxrXvayxkatxyoVsatxsAmxdarxsaH keSxVtarxjacnx ucayxteV\hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{shl}
BUtadavxyarasoV jeVcnxyoV maMDaleV ceVtanaH pumAnf |
tayxsayx heyxVSa rasa iti tatisxdwdhx kAraNABidhA\hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiraNayxgaBaRna kamaRvu avayxkatxvAda vAyu matutx AkAsha\-gaLige parxyoVjakavAgi iruvudo, adariMda jiVvanu rasaveMdu heVLalapxDuvanu, sUyaR maMDaladalilxruva ceVtana puruSanu eraDu BUtagaLa rasaveMdu tiLiyabeVku. `tayxsayx heyxVSarasaH' eMbudu ceVtanada savxrUpa rasaveMdu sAdhisalu kAraNavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAyxyoVketxVreVva saMsidedhxVH parxtijAcnxtasayx vasutxnaH |
keSxVtarxjacnxH kAraNaM kasAmxditayxtarx nAyxya ucayxteV\hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtijecnx mADida padAthaRvu nAyxya vacanadiMdaleV sididhxsuvudariMda jiVvanu heVge kAraNaveMbudakekx nAyxyavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasimxnamxMDaleV yoV\s MtaviRjAcnxnAtamxtavxmAgataH |
avidAyxBAvanAkamaRheVtutoV nAnayxkAraNAtf\hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMDaladalilx yAvudu oLage jiVvarUpavanunx hoMdideyoV, adu
avideyx-BAvane (saMsAkxra) kamaR-I kAraNadiMdaleV horatu beVre kAraNadiMdalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasayx yatakxmaRrUpaM tadivxyadAvxyuparxyoVjakamf |
Kasathxsayx kamaRNasatxsayx marutapxrXsapxMdarUpiNaH\hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vAyAvxkAshaparxNADeyxYvaM teVjasaH saMBavasatxtaH |
jajAcnxteV teVjasoV BUteV jalaM ca paqthiviV tathA\hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A hiraNayxgaBaRna yAva kamaRviruvudo, adeV AkAsha matutx vAyugaLige
kAraNavAgide. paMcaBUtAtamxkavAgade BoVgavilalx itara BUtoVtapxtitxyu
adakAkxgi avashayxvalalxve ? eMdare avashayxvide- hiraNayxgaBaRna
deVhavu \footnote{ililx modalu AkAsha vAyugaLa saqSiTxyanunx itara
BUtagaLa saqSiTxyanunx heVLidudx EtakAkxgi eMdare hiraNayxgaBaRna
shariVravu paMcaBUtAtamxkavAdadxriMda keVvala eraDu BUtagaLa
saqSiTxyanunx heVLidare BoVgavu AguvudilalxveMdu tiLidu itara mUru
BUtagaLa saqSiTxyanunx heVLiruvudu || aMtarikaSxdalilxruva
vAyucalaneya rUpadalilxruva kamaRdiMda teVjasusx huTuTxvudu. aMdare
AkAshadalilx gALiyu biVsidalilx tApavAguvudu adariMda niVru
maLeyAguvudeMbudu anuBavadalilxruvaMte ililx teVjasusx kamaRdiMda
huTuTxvudeMdU, adariMda jala paqthivigaLU huTuTxvaveMdu tAtapxyaR}AkAshadalilxruva vAyuvina calanarUpavAda A
kamaRkekx AkAshavAyugaLa mUlaka adariMda teVjasusx huTuTxvudu, A
teVjasisxniMda jala, paqthivi I eraDu BUtagaLU huTuTxvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRNA pwruSeVNeYvaM rasaBUteVna saMBavaH |
vAyavxMtarikaSxyoVyaRsAmxdarxsasetxVna pumAMsatxyoVH\hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi puruSanalilxruva kamaRkAraNavAgidudx adariMda vAyu AkAshagaLu huTiTxdavu, adariMdaleV I hiraNayxgaBaR puruSanu avugaLige rasa (kAraNa) veMdu Adanu.
\end{artha}

\begin{shl}
meVdhayA tapaseVtAyxdi tathAca pArxgudAhaqtamf |
nAyxyeVnAneVna puruSoV rasashabedxVna BaNayxteV\hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``meVdhayA tapasA\s janayatipxtA'' eMdu hiMdeyeV heVLidAdxgide. I nAyxyadiMda puruSanu rasa eMba padadiMda kareyalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tayxsayx heyxVSa iti huyxkAtxyX nAyxyaH shurxtAyx\s yamucayxteV |
neYtadeVvaM BaveVnUmxtaRraseVnAsAyxsamatavxtaH\hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tayxsayxheyxVSa rasaH eMdu heVLuva shurxtiya vAkayxdiMda nAyxyavu heVLalapxTiTxde - Adare idu sariyalalx, mUtaRrasadoDane I amUtaRrasakekx sAmayxviruvudilalx, mUtaRrasakekx amUtaRrasavu samAnavalalx, adariMda sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{adu Eke! samAnavalalx ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
BUtatarxyasayx mUtaRsayx rasoV maMDalamaBayxdhAH |
dhameYRshacxtuBiRmURtARdeyxYBURtatarxyavadanivxtamf\hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru BUtagaLa nAdaveV sUyaRmaMDalaveMdu heVLide. mUtARdi\-nAlukx
visheVSaNa dhamaRgaLiMda mUru BUtagaLu kUDiruvaMte I maMDalavU kUDide
(adariMda ceVtanavu samAnavAguvudilalx)
\end{artha}

\footnotetext[1]{heVge mUtaRgaLa sAra aceVtanavAda sUyaR maMDalaveMdu
sakAraNavAgi ukatxvAgideyo, hAgeye aceVtanavAda samaSiTx liMga
shariVraveV adakekx samAnavAgide. ceVtanavalalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]amUtaRyoVrapi rasoV liMgAtAmx gaqhayxtAM tathA\hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vAkayxparxvaqtetxVsutxlayxtAvxnanx yukotxV\s tArxnayxthA garxhaH |
veYrUpayxlakaSxNoV doVSaH sateyxVvaM vaH parxsajayxteV\hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye amUtaRvAda AkAsha-vAyugaLigU sAravAgiruvudu liMgAtamx (liMgashariVra) veMdeV garxhisabeVku, vAkayxda saraNiyu samAnavAgide. ililx beVreyAgi athaRvanunx garxhisuvudu nAyxyavalalx, hAgAdare vAkayxdalilx veYrUpayx (asamAnate) eMba doVSavu nimage (BataqR parxpaMcarige) parxsakatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }


\begin{shl}
atha mUtaRrasoVkAtxyX\s pi ceVtanaseyxYva ceVdagxrXhaH |
atayxlapxM BavatA\s BANi savaRmAtemxYva noV yataH\hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe mUtaRrasaveMdu heVLidadxriMdalU ceVtanavanenxV
garxhisabeVkeMdu heVLuvalilx I utatxra-namamx sidAdhxMtadalilx elalxvU
AtamxveV AgiruvadariMda niVnu \footnote{maMDalavu ceVtanada
kAyaRvAdadxriMda ceVtanavenunxvudAdare savaRjagatutx adara
kAyaR\-vAdadxriMda ceVtanavAgiralu I mUtARmUtaRrasagaLeV
Eke ceVtanavAgabeVku, hiVge heVLidudx vayxthaR}atayxlapxvAgi heVLidaMte
Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamx jiVvaneV tananxkamaRda mUlaka kAraNaveMbudakekx 
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
na hAyxtamxvayxtireVkeVNa kiMcitAkxraNamiSayxteV |
teVna teVna savxrUpeVNa parxtayxgAtemxYva kAraNamf\hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkeMdare ! Atamxnanunx biTuTx beVre oMdu kAraNaveMbudu saMmatavalalx. elalxdakUkx AyAya rUpadiMda (AkAsha-vAyu itAyxdi rUpadiMda) parxtayxgAtamxneV kAraNa.
\end{artha}

\vishaya{maMDaladalilxruva puruSanu jiVvAtamxneMdu heVLidadxkekx 
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
maMDalAtamxni cA\s\s dhAreV liMgAtemxYvAvasiVyatAmf |
karaNaseyxYva tatasxthXtAvxdivxjAcnxnAtAmx hi liMgagaH\hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAravAda maMDala savxrUpadalilx liMgashariVraveV (samaSiTx
budidhxtatatxvXveV) ide\-yeMdu tiLiyiri. karaNaveV (liMgashariVravAda
budidhxtatatxvXveV) maMDaladalilx\-ruvadariMda A liMga shariVradalilx
iruvavanu vijAcnxnAtamxneV Aguvanu.
\end{artha}

\vishaya{IshavxraneV kAraNaveMbudU saha paramAthaRvalalx  {\rm ---} }


\begin{shl}
ajAcnxtaH puruSoV yasAmxtAkxyaRkAraNashabadxBAkf |
ajAcnxtamithAyxvijAcnxnarUpatAvxnanx tu tatatxvXtaH\hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtavAda paramAtamxneV kAyaRkAraNa shabadxgaLige
pAtarxnAgiruvanu. \break (aMdare ajAcnxnadiMda kAyaRkAraNaveMdu adanunx
vayxvaharisuvudaSeTx) \-heVgeMdare, ajAcnxtavAdadxriMda kAraNaveMdU BArxMti
jAcnxnavAdadxriMda kAyaRveMdU heVLu\-vudu aSeTx. nijavAgi vicAra
mADidalilx savxrUpataH alalx. 
\end{artha}
