\begin{center}
{\large\bf || shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
\bigskip

{\Large\bf eraDane adhAyxyada vAtiRka sArAMsha}
\end{center}


\begin{artha}
{\bf pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha}
\end{artha}


\begin{artha}
hiMdina adhAyxyadalilx heVLida adhAyxroVpavanunx I adhAyxyadalilx nirAkarisu\-vudu (bAdhisuvudu).athavA vidAyxsUtarxda tAtapxyaRvanunx nirUpisuvudu. \-idaralilx ArubArxhamxNagaLive, modalina mUru bArxhamxNagaLu (adhAyxroVpavanunx nirAkarisuvaapavAda parxdhAnavAgiruvudu. alalxde barxhamxtatavxvanunx nirUpisuvudu. nAlakxne bArxhamxNadalilx AtamxsUtarxda tAtapxyaRvanunx visatxrisuvudu. aidanedaralilx moVkaSxPalakekx anusAravAda savARtamxtavxvanunx visatxriside. vidAyxvaMshavanunx AraneVdaralilx visatxriside. adu mumukuSxgaLu japisuvudakAkxgi, vidAyxvaMshavanunx adhayxyana japa mAvuDuvudariMda guruparaMpareya samxraNe.yuMTAgi videyxyu susithxravAguvudu.
\end{artha}

\begin{center}
\begin{artha}
{\bf pArxNAdivasutxgaLalilx AtamxtavxnirAkaraNi }
\end{artha}
\end{center}

\begin{artha}
adaralilx pArXNAdivasutxgaLige Atamxtavxvanunx nivArisalu oMdaneV bArxhamxNa \break	 baMdide. adaralilx \textbf(bAlAki), \textbf(ajAtashaturx) veMbuvara saMvAdada nepadalilx vicAra\-neDedide, pArxNave AtamxveMdu vAdisuva bAlakiyu pUvaRpakiSx, barxhAmxtamxtatavxvanunx tiLida ajAtashaturxveMbarAjanu sidAdhxMtiyAgi parxtivacana heVLuvanu. I katheyu jijAcnxsugaLige suKavAgi tiLiyulu matutx sharxdAdhx- AcAra muMtAdavugaLanunx uMTumADalu baMdide. parxshanx-parxtivacana rUpadalilx tatavxvicAravubaMdiruvuda\-riMda suKavAgi tiLiyuvudu. kAshiV rAjanu (ajAtashaturxvu) barxhamxviSaya\-vanunx heVLu eMdu parxshenxmADadeidadxrU avananunx kuritu gAgayxR (bAlAkiyu) avani\-dadxlilxge baMdu ninage barxhamxvanunx heVLuvenu (upadeVshisuveneMdu) heVLuvanu. AvAga tAnu sharxdedhxyiMda keVLutAtx utatxrisidadxriMda rAjanige tuMbA sharxdedhxyiru\-vaMte kANutatxde, sharxdAdhxvaMtanU vinayasaMpananxnU Agi tatavx jijAcnxse \-mADuvavaneV barxhamxvideyxge muKAyxdhikAriyeMdu tiLiyuvudu, tananxnunx parxshinxsadidadxrU \-videyxyanunx aMthavanige heVLabeVkeMdu shAsatxrXviruvudu \textbf(`apaqSeTxVnApi vakatxvAyxtasemxYvideyxti') \-eMbudeV shAsatxrX, Adare rAjanu kaSxtiyajAtiyavanAdadxriMda bArxhamxNanAda gAgayxRnu namasAkxra, shashUrxSe muMtAdavugaLanunx mADalu sidadhxnAgidadxrU saMparxdAyadaMte adanunx tAnu sivxVkarisade gurusAthxnadalilxruva I bArxhamxNanige keVvala sharxdedhxyanunx noVDi tatovxVpadeVshavanunx mADidanu, utatxmaniMda adhamanuvideyxyanunx guru\-shushUrxSe, parxNipAta muMtAda niyamagaLiMda sivxVkarisabeVkeMbudeV niyamaviru\-vudu. adhamaniMda utatxmanu videyxyanunx sivxVkarisuvAga I niyamavilalx\-veMbudu katheyiMda tiLiyuvudu. koneyalilx parxshenxmADade idadxgAgayxRnige rAjaneV parxshenx hAki utatxravanunx koTiTxruvudu idaralilx kANuvudariMda ajAcnxniyAda saciCxSayxnige avananunx upeVkeSxmADade guruvu videyxyanunx heVLikoDabeVkeMbaniyavanunx I katheyu sUcisuvudu||
\end{artha}

\vishaya {1ne bArxhamxNada 1 -- riMda 13 kaMDikegaLiMda
baruva sArAMsha} 
\begin{artha}
adhAyxtamx matutx adhideYva viBAgagaLalilxruva pArxNadeVvateyeV barxhamx, idu \break samaSiTx, (oMdAda) vayxSiTx (biDiyAda) rUpavAgiruvudu, hiVgeMdu gAgayxRna niNaRya, rAjanu niNaRyamADiruvudeVneMdare.\textbf(sUyaR) \textbf(caMdarx),\textbf(viduyxtf) \textbf(muMtAdavugaLu) \textbf(vayxSiTxrUpavAgive),\textbf(virATfpuruSaneV samaSiTx), ivugaLu \-nijavAgi muKayxbarxhamxvalalxveMbudeV niNaRyavu || ``ajAcnxteV jagadajAcnxtaM jAcnxteVjAcnx\-taMtu yatarxtatf| tadeVva barxhamxpUNaRtAvxtf na ravAyxdAyx akaqtasxnXtaH || avAyxvaqtAtx\-nanugateV savxtaHsasxdAdhxtamxvasutxni| muKAyxthoRV barxhamxshabodxtoV veVditavayxMtadeVvahi" eMdu heVLidaMte yAvudu \textbf(tiLiyadidadxre ajAcnxtavAdare) jagatetxV \break \textbf(tiLiyade\-hoVguvudo ajAcnxtavAgutatxdeyo), yAvudu tiLidare jagatetxtiLiyu\-vudoV adeV barxhamxveMdu tiLiyabeVku, EkeMdare:- adeV pUNaRvAgi  vAyxpaka\-vAgiruvudu. sUyARdigaLu pUNaRvalalx, adariMda barxhamxvalalx, barxhamxshabadxda \-muKAyxthaRveVneMdare:- visheVSavAgiyU sAmAnayxvAgiyU irade savxtaH parxkAsha\-vAda AtamxvasutxveV. adariMda parxtayxgAtamxnu neVra tiLidare anuBavakekx baMdare tiLiya\-beVkAdadedxlAlx mugiyuvudu. elAlx ajAcnxnavU hoVguvudariMda puruSAthaRvU pUNaRgoLuLxvudu. alalxde \textbf(``tadeVva barxhamx tavxM vididhx neVdaM yadida-mupAsateV'') eMbuva keVnoVpaniSatitxnaMte upAsanege  dhAyxnaviSayavAguvudu muKayx barxhamx\-valalx, adakekxvayxtirikatxvAdadedxV barxhamx eMdu tiLiyuvudu, I kAraNadiMdaleV gAgayxR upAsakanu I muKayxbarxhamxvanunx tiLidiralilalxveMdu ajAta shaturx rAjanu anavxyavayxtireVkagaLiMda boVdhisiruvanu \textbf(``neYtAvatA viditaM\-BavatiVti sahoVvAca") eMdu rAjanu heVLidadxnu noVDidare sUyaRcaMdArxdigaLanunx tiLidamAtarxdiMda barxhamx\-vanunx tiLida hAge Agalilalx eMdu heVLidadxnu noVDidare idakUkx adhikavAdadudx tiLiyabeVkAda vasutx ideyeMdu athaRvAguvudu. parxkaqta gAgayxRnu I barxhamx\-vanunx tiLiyade iruvudanunx noVDi rAjanu adanunx tiLisuvudakAkxgi keYhiDidu bAgilalilx malagidadx puruSanobabxna hatitxra karedukoMDu hoVgi boVdhisuvanu. `rAjanu malagidavananunx ebibxsalu heVLuvaMte' `baqhanf pAMDaravAsa: soVma rAjanf' eMdu kogi heVLidanu. adarU Atanu ELalilalx, avananunx keYyayxlilx tividu ebabxsidanu. idariMda Enu tiLiyuvudeMdare- ecacxrinalilx vijAcnxnamaya Atamxnu BoVkatxqqvAgiruvavanu pArxNavalalxveMdu viveVcane mADikoLaLxlu sAdhayxvAgu\-vudilalx. adariMda yAva jiVvanu gADhaniderxyalilx shAMtanAgiruvanoV AsuSupitx\-yalilx pArxNavu beVre Atamxnu beVreyeMdu viveVkavAguvudu, idanunx uMTu\-mADalu malagidavana hatitxra  gAgayxRnanunx karedukoMDu baMdidudx . malagidava\-nanunx pArxNavAyuvina hesarugaLiMda karedAga malagidavana pArxNavu shAvxsoVcACxvXsa\-vanunx naDeyisutitxdadxrU kalilxnaMtiruva adakekx I hesarina arivu Agalilalx, agidadxre kUDale edudx biDutitxdadadxRnu. adariMda pArxNavu BoVkatxnAda jiVvanalalxveMdu viveVkavAyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare vijAcnxmaya ceVtanaveV beVreyAdare avanU I shabadxvanunx
EkekeVLalilalxveMdu parxshinxsidare. AvAga keVLadiruvudu yukatx,
EkeMdare:- pArxNa vAyuvinalilx mAtarx jiVvAtamxnige ahaM eMbuva
aBimAnaviruvudalalx, iDiV shariVradalelx iruvudu, adariMda pArxNada
hesaranunx hiDidu karedare tananxnunx kareyalilalxveMdu sumamxnAdanu.
keVLalilalxveMdu utatxravanunx tiLiyabeVku, `heVge deVvadatatxnanunx
deVvadatatx eMdu kogade' eleY hasatx `eleYpAda' eleY aMgaLa eMdu
parxteyxkavAgi karedare ELuvudilalxvoV pUNaRshariVradalilx aBimAniyAda
Atananunx `deVvadatatx' eMdu karedare tiLidu mAtanADuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
malagidavanu tananx hesariniMda karedarU tiLiyuvudilalxvalalx? Enu
kAraNa\--veMdu parxshinxsidare - ideV utatxra- ililx jiVva eMdare
nirupAdhika ceYtanayx mAtarx\-rUpaneV ? athavA
shariVreVMdirxyAdigaLiMdakUDida soVpAdhika AtamxneV ? eMdu parxshenx
hAkikoMDu utatxravanunx ariyabeVku, keVvala cinAmxtarxneV eMdare- A
ceVtana\-kekx jAcnxna, ajAcnxna I eraDU iruvudeV ilalx. savaRdA vikAra
vAgade nitayxceYtanayx\-savxrUpavAgiruvanaSeTx. adariMda soVpAdhika
ceVtaveV jiVva eMdukoLaLxbeVku. AvAga aMtaHkaraNAdi upAdhigaLa
saMbaMdhavu suSupitxyalilx ilalxvAdadxriMda \-AvAga avanu Ishabadxvanunx
keVLalilalxveMbudu sari hoVguvudu. AkAladalilx elAlx iMdirxyagaLu
vAyxpAravilalxde malagiruvudariMda yAvajAcnxnavU hora\-gina viSayadalilx
AguvudeV ilalx, savxpanxvU saha kANuvudilalx, iMtaha dashe
suSupitx\-dashe. heVge jiVvanu ariyuvudilalxvoV hAgeye pArxNavAyuvu
ariyuvudilalx\-veMdu heVLuvudu sariyalalx , EkeMdare suSupitx
niderxyeMbudu, adaralilx \-pArxNakekx pArxdhAnayx\-viruvudu,
iMdirxyagALige alalx, rAjanu ecacxrAgidAdxga amAtayxru
mala\-guvudilalx. hAgAdare pArxNavAyuvige I suSupitxyeMdu heVLabahulalx! \-eMdare hAgU  sariyalalx, savxpanx, suSupitxgaLalilx gorikeyanunx
mADutAtx IpArxNavu ecacxrAgi\-ruvaMte idedx ide. adariMda tananx
nAmagaLiMda ebibxsidadxrU adu tiLiyalilalx\-nAdadxriMda pArxNavu BoVkatx
jiVvanalalx. pArxNavAyuvinaMte adara aBimAni deVvate\-yAgi
jiVvanalalxveMdu tiLiyabeVku, barxhanf, pAMDaravAsa: soVma, rAjanf eMdu
caMdarxna nAmagaLiMda karedarU A deVvateyU mAtanADalilalx,
ariyalilalx, pArxNABimAni deVvate caMdarx, adariMda gAgayxRnu
pArxNavU, pArxNABimAnideV\-vateyU nijavAgi AtamxnalalxveMdu rAjanaI
upadeVshadiMda tiLidanu. adakekx atirikatx\-nAda vijAcnxnamaya
jiVvananunx tiLisalu rAjanu malagidavananunx keYyiMda hisiki hisiki
adara mUlaka kaLavaLa paDuvaMtemADi puruSananunx ecacxrisidanu,
\-meYyayxnunx keYyiMda hisikidadxriMda niderxyalilx aDagihoVgidadx A
budidhx, iMdirxyAdigaLu \-horakekx baMdavu, adariMda Atamxna ecacxra
\textbf(parxboVdhavu)Ayitu, I parxboVdhavu GaTAkAshakekx
utapxtitxyAdaMte, aMdare GaTavu huTiTxdAga idadx akAshavu visheVSa\-vAgi
toVribaMdaMte, sAmAnayxrUpavAgi ceYtanayxdiMda vAyxpisiruva
paramAtamxna pariciCxnanx boVdhavu upAdhigaLa utapxtitxyiMda
AgideyeMdeV tiLiyabeVku, \break tavxniMdirxya mUlaka budidhxyalilx
savxshaRbudidhxyu huTiTx ecacxrAyiteMdu aBipArxya\-vililx ide, rANi
peVSaNadiMda iMdirxyagaLoMdige edadx AtamxneV sacivaroDane
edadxrAjanaMte idudx BoVkatxneMdu nishicxtavAyitu. ideVriVtiyAgi
kAmakorxdha, Baya udevxVga muMtAda manoVdhamaRgaLiMda kUDi
shariVradalilxyU  vAtanu ecacxrAgi edudx kANuvano, avaneV BoVkatxneMdu
ariyabeVku, matutx satatxhAge malagi bididxruva IdeVhadalilx
ceYtanayxdiMda aveVshagoMdiruvanaMte uridu biVLu\-vaMte
edudxkUtukoLuLxva Atamxne BoVkatx eMdu niNaRyisabeVku deVhavu
jaDa AdadxriMda edeMdigU BoVkatxnAguvudilalx, savxlapx keYyiMda
muTiTxdAga \-ecacXrAgade balavAgi keYyiMda hisikidAga ecacxrAdadadxnunx
noVDidare deVhakekx beVreyAda \-vasutxvu BoVkatx eMdutiLiyuvudu. adu
oMdu bageyAda visheVSa saMbaMdha\-diMda Agiruvudu, deVhaBinanxnAda
Atamxnige deVhadalilxruva saMbaMdhavu aBimAna\-rUpavAdadudx. adu tana
nx pApa puNayxgaLeMba kamaRgaLiMda Agiruvudu, kamaR\-gaLu
beVrebeVreyAgiruvudariMda I aBimAna beVrebeVreyAgi AneVka
bageyAgu\-	vudu. tiVvarxvAda deVhABimAnavidadxre savxlamuTiTxdarU avanige
jAcnxnavAgutatxde. beVrekaDemanasisxdAdxga bahaLavAgi meYyanunx
tividareVnaye jAcnxnavAguvudu. savxpanx\-gaLanunx kANuvAga
ecacxrAguvudakekx keYyiMda tiviyabeVku. gADhanidedxyalilxdadxre
aneVkasala meYyayxnunx muTiTx muTiTx tividutividu meVlakekx
ebibxsabeVku. deVhaveV BoVkatxnAda AtamxvAgidadxre yAvudakekx elilx
aBimAnavideyeMdu heVLabahudu?. meVle heVLidaMte jAcnxnadalilx
tAratamayxkekx athavA veYSamayxkeyx kAraNaveVnu? EtariMda adu Adududx
? adariMda deVhakekx beVreyAgiye AtamxniruvuveMdu tiLiyabeVku. matutx
iMdirxyagaLu BoVkatxvAda Atamxnalalx. parxteyxVkavAgi samxraNi
saMBavisu\-vudilalx. kaNiNxniMda noVDidadxnunx itara
iMdirxyagaLusamxraNimADuvaSuTx shakatxvAgilalx. I kAyaR\-karaNa
saMGAtaveV AtamxveMduheVLuvudakUkx baruvudilalx. saMGAta
samudAya\-veMbudu yAvAgalU parAthaR tananxnunx biTuTx
matotxbabxbigoVsakxra iruvudu. gaqhapArxsAda itAyxdigaLu
yajamAnanigoVsakxra iruvaMte deVhavu iMdirxyagaLu tananx biTuTx
matotxbabx nAda deVhasAvxmigAgi iruvaveMdu heVLabeVku. adariMda I
deVhAdigaLigU beVreyAgidadxvaneV BoVkatxnAda AtamxveMdu heVLabeVku,
\-hiMdina doVSagaLu I pakaSxdalilx baruvudilalx, A BoVgaveMbudu suKa,
duHKagaLa anu\-saMdhAnarUpavAdadunx, adu ceYtanayxdalilxruvudu,
jaDavasutxgaLalilxruvudilalx, I \-riVtiyAgi anavxya vayxtireVkagaLiMda
atirikatx AtamxvidAdxneMbudanunx tiLiyabahudu.
\end{artha}

\begin{artha}
adevxYta Atamxnalilx anavxya vaqtireVkagaLa upapatitx
adevxYtavAdadalilx adivxtiVya Atamxnalilx anavxya vayxtireVkagaLu heVge
? saMgatAvAgutatxve ? divxtiVyavasutatxveV ilalxvalalx ? eMdu keVLidare
\textbf(samAdhAna)- kalipxtavAda BeVdavanunx iTuTxkoMDu anavxya-
vayxtireVkagaLiMda vAyxvahArikavAgi puruSanige vuyXtapxtitxyu
huTuTxvudu, adhayxsatxvAda (kAkapxnikavAda) vuyxtapxtitxyiMdatiV
samasatx BArxMtiyU hoVguvudu. savxpanxdalilx gaja turagAdigaLu
kANatitxruvAga savxpanxdalilx hoDedaMte AdarU suDuvaMte kaMDarU
avugaLa bedarikeyiMda savxpanxvuniMtuhoVguvudu uMTu.
\end{artha}

\begin{artha}
anavxyadiMda vijAcnxnamaya BoVkatxAtamxnu atirikatxnAgiruvaneMdu ililx
toVrisi\-koTiTxde, heVgeMdare ! ceYtayxnasaMbaMdhavu samasatxBoVgayx
vasutxgaLalUlx anuBavasidadhx\-vAgide. BoVgayxvasutxgaLu
vayxBicaritavAdarU (idudx ilalxveMdAdarU) BoVkatx anuBava paDeyuva
Atamxnu tapapxdeV iruvanu, jAgarxtitxnalilx BoVgapaTaTx AtamxneV,
savxpanx\-dalilx BoVgapaDuvanu, savxpanxdalilx BoVgapaTaTxvaneV
jAgaradalilx iruvanu, BoVga\-vasutxgaLu mAtarx jAgarxtitxnalilx
idadxdudx savxpanxdalilxlalx savxpanxdalilx idadxdudx jAgarxtitxnalilxlalx,
adariMda avu vayxBacaritavAgive. BoVkatxmAtarx avayxBicarita
anusUyxtanAgiru\-vanu vijAcnxnamaya padAthaR viveVcane ivanu
vijAcnxnamayaneV, EkeMdare ! hecAcxgi jAcnxnagaLe iruvavu,
vijAcnxnaveMdare aMtakaraNa (athavA budidhx) adaralilx I Atamxnu
toVruvanu. caMdarxnalilx rAhuvu garxhaNakAladalilx toVruvaMte, aMdare
caMdarxna beVLakiniMdaleV kapApxda CAyA rUpavAda
rAhuvutoVruvaMte. aMtaHkaraNavu jaDaveVagidadxrU cidUrxpanAda
AtamxnoMdige toVruvudariMda AtamxnU
vijAcnxna\-mayanAdanu. parxtayxgAtamxna ABAsavuLaLx avideyxyiMda
huTiTxda budidhxmuMtAdavu\-gaLa vAyxpaneyiMda pariciCxnanx (alapx) neMba
Barxmeyu baMdiruvudariMda adaralilx AtAmxBimAnavanunx mADikoMDidudx
`ahamf' eMdu toVribaruvanu athavA (cidUrxpanAda AtamxnAdarU) Atamxnu
upalaBiBxeMbuva nitayx \-ceYtanayxrUpanAgidadxrU aMtaHkaraNadiMda
adhayxsatxvAgadakataqtavxvanunx hoMdi upalabadhxqqeMdAgiruvanu
ada\-riMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu saPxTikavu
shuBarxvAgidadxrU japAkusu\-diMda keMpudAshavALahUviniMda kalipxsikoMDu
rakatxvaNavanunx hoMdi padamx rAga\-daMte kANuvudu. adaraMte Atamxnu
upalaBadhxqqvAgiruvanu anuBava mADikoLuLxva AtamxnAdanu athavA
vijAcnxnadiMda deVhAdigaLigU beVreyAgi Atamxnu
viveVcisalapxTiTx\-ruvudariMda
vijAcnxnamayaneMdAgiruvanu.`vijAcnxnamaya: paruSa:' \-puruSapadAthaR
viveVcane eMbuvalilx puruSapadAthaRveVneMdare:- Atamxnu elalxdaralUlx
paripUNaRnAgi vAyxpisiruvudariMda puruSaneMdu
heVLalapxDuvanu. vijAcnxna (budidhx) \-muMtAda anAtamxvasutxgaLu
tananxlilx (ajAcnxnadiMda) kalpxtavAgidudx avugaLalilx tAnu
vAyxpisiru\-vanu. hagagxvu tananxlilx Barxmisidadx sapARdigaLalilx
vAyxpisiruvaMte vAyxpisiruvanu. adariMda puruSaneMdu heVLuvudu
(sadUrxpa, cidUrxpa AnaMda rUpagaLiMda) parxtayxgAtamxnu
parxpaMcadalelx vAyxpisitoVruvanu, `sanf GaTaH' `sanfpaTa:' GaToVBAti,
pashu putarxkaLatArxdigaLalilx `idu nanage pirxya' idunanage
suKavAgideyeMdu BarxmeyiMda jagatitxnalilx sacicxdAnaMdarUpadalilx
toVribaruvanAdadxriMda I riVti\-yAgiyU vAyxpisiruvanu.(sahoVvAca ajAta
shaturx: yaterxYSa Etatf supotxV\s \-BUtfya ESa vijAcnxnamaH puruSaH
kevxYSatadARBUtf kuta EtadAgAtf iti \-taduhanameVnegAgayxRH)-
\textbf(eMba shurxtiya sArAthaR)
\end{artha}

\begin{artha}
yAva vijAcnxnamaya Atamxviruvano avanige savxpanxdashe,
jAgaradashegaLalilx devxYta\-budidhxyu iruvudu, suSupitxyalilx
iruvudilalx, hiVgiruvAga avana savxBAvaveVnu? eMbudanunx niNaRyisalu
meVlina parxshenx baMdide. suSupitxyalilx Itanu \-elilxdadx? punaH
jAgaradalilx elilxMda I deVhakekx baMdanu? eMbudara vicAra viVga
\-naDedide. suSupitxyalilx I shariVravanunx pArxNavanunx biTuTx
sahAyavilalxda ivanu deVshAMtarakekx heVge hoVgidadxnu? athavA
nAshavAgidadxne? athavA visheVSajAcnxna vilalxde ililxyeV idadxne?
itAyxdi saMdeVha nivAraNe mADabeVkAgide. avanu nAshavAgidadxre tirugi
ecacxrAgutitxralilalx, ililxye idadxre jAcnxnavilalxde iruvudilalx,
suSupitxyalilx ceYtanayx\-rUpavAda savxBAvavuLaLxvanAgi
jiVvaniruvudAdare deVhada meVlU aBimAnavira\-beVkAgididxtu. hAgilalx,
aMtaHkaraNaveMba upAdhiyiMda aBimAna baruvudeMdU parxkaqta adu
ilalxveMdare  A upAdhiyu elilxge hoVgitetxMdu parxshenx
baruvudu. \-\textbf(I elalxdakUkx samAdhAna vidu)- jiVvanu kamaRgaLiMda
suKa duHKagaLanunx \-anuBavisalu jAgarxtf-savxpanxdashegaLanunx
hoMduvanu. AkamaRgaLu mugi\-doDane suSupitxyanunx (taniniderxyanunx)
hoMdalu bayasuvanu, vasutxta: Atamxnu kirxyA\-shUnayxnAdarU
budhidhxmuMtAda upAdhigaLiMda avasethxgaLalilx avanige
saMcAraviru\-vudu, AkAshakekx GaToVpAdhiyiMda gamana AgamanaveMbuva
saMcAraviruvaMte, vasutxta: AkAsha (ToLuLx) hoVguvudU ilalx
baruvudilalx. Adare oMdu gaDige\-yanunx oLage Cidarx (AkAsha) viruvudanunx
ililxMdalilxge koMDuyxvAga oLagina \break AkAshavU ODAdidaMte Aguvudu, hAgeye
ililx \textbf{Atamxnige} jAgarAvasethxyeMdare Enu? mUlAjAcnxnadiMda
huTiTxkoMDu budidhxge haqdayakoVshaveVsAthxna, adaralilx\-ruvAga
iMdirxyagaLu budidhxge adhiVnavAgi yAvAgalU goVLakagaLalilx \-iruvavu,
budidhxyu kamaRda desheyiMda haqdayadanADigaLa mUlaka miVnina
baleyaMte iMdirxyagaLanunx horage parxsAramADuvudu biVsuvudu. AvAga
budidhxyalUlx iMdirxyagaLalUlx IceYtanayxrUpanAda Atamxnu
parxtibiMbisuvanu, (parxtibiMbisidaMte toVribaruvanu) aMtaha budidhx
matutx iMdirxyagaLa upAdhigaLiMda kUDiruva Atamxnu
ecacXrAgidAdxne. (jAgarAvasethxyalilxdAdxneMdu) heVLuvudu,
\break \textbf(suSupitxyeMdare) AkamaRgaLu kaSxyisidare budidhxya
iMdirxyagaLu joteyalilx mUlAjAcnxnadalilx (avAyxkaqtashakitxyalilx)
layavAguvudu, ceYtanayxparxtibiMbavAgidadx elAlx visheVSajAcnxnagaLu
avugaLoMdigelayavAguvudu, aMdare upAdhigaLalaya\-vanunx
anusarisilayavAguvudu. idakekx suSupitxyeMdu hesaru.
\end{artha}

\begin{artha}
sahoVvAca {\rm ---} -- yaterxYSa Etatf supotxV\s BU dayx ESa vijAcnxnamayaH
\-puruSaH tadeVSAM pArxNAnAM vijAcnxneVna vijAcnxna mAdAya ya ESoV\s natx
\-haqRdaya AkAsha satxsimxsheVteV eMba shurxtiya tAtapxyaR  {\rm ---}  {\rm ---} AvAga
budidhxvijAcnxna\-doDane iMdirxyagaLa bAhayxvasutxvina jAcnxnavanunx I
vijAcnxnamaya (jiVva) nu sivxVkarisuvaneMdu I shurxtiya
heVLuvudu. budidhxvijAcnxnavu (aMtaHkaraNada vaqtitx\-jAcnxnagaLu)
upasaMhAravAdAga Atamxnige modalidadx
vijAcnxnamayatavxvukaSxyi\-suvudu, adariMda niviRkAravAda
savxrUpaceYtanayxvoMde uLiyuvudu. I tAtapxyaRdiMda Itanu oLage
haqdayAkAshadalilx malagiruvaneMdu `sheVte'' eMbudariMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
ililx haqdayAkAshaveMbudakekx budidhxyoLage parxkAshisuvaMtha
AtamxceYtanayx\break veMdathaR, adanunx biTuTx horagina
AkAshaveMdathaRvalalx. EkeMdare ! ida\-riMdaleV parxgAtamxniMdale
pArxNAdivasutxgaLu huTuTxtatxveyeMdu heVLuvudariMda adeV athaR, adu
parabarxhamxveV, ideV elalxdakUkx aMtara (baLagiruvudu) ideV
jiVvAtamxnige AdhAra, shariVrada oLagina matutx horaginakAyaRkAyaRgaLa
huTiTxge kArANa\-vAgide. `ya, E Sa:' eMdare- bAhayxvasutxgaLiruva
sAthxnagaLiMda manasusx edudx kuLitAga ananAyxnuBava
(savxtaMtArxnuBava) rUpanAda I Atamxnu savxyaM parxtayxkaSxvAguvaneMdu
aBipArxyadalilxde, `sheVte' eMdare -- jiVvAtamxnu I kAladalilx
niviRkAra- matutx adivxtiVyavAda savxyaMpArxkAshavasutxvinalilx
pUNaRvAgi nelesiruvaneMdathaR, vijAcnxna\-maya jiVva
alapxnAdavanu. paramAtatxnAgi uLiyuvanu, adu heVgeMdare? GaTAkAshavu
GaTavu oDeduhoVdare mahAkAshavAgiye uLiyuvaMte, \-budidhx vijAcnxnagaLu
loVpavAdAga vijAcnxnamayanu savxsavxrUpavAda paramAtamxnAgi nilulx\-vanu
deVheVMdirxyAdigaLige sAkiSxyAgi jAgarAvasethxyalilx idadxrUpavanunx
biTuTx suSupitxyalilx savxsavxrUpadalilxruva deVheVMdirxyAdigaLige
sAkiSxyAgi savxsavxrUpadalilx\-ruvaneMbudanunx shurxtiyu sAdhisikoTiTxde, idanenx
samAKeyx `savxpiti' eMbuva hesari\-niMdalU yukitxyiMdalU sAdhiside-
``CAMdoVgayxdalilx'' savxmapiVtoVBavati \break tasAmxdeVnaM
savxpitiVtAyxcakaSxteV eMdu heVLidaMte `savxpiti' eMba hesaru
savxpanxdedxMdu savaRsamamxtavAgide, yAvudariMda IjiVvanu tananx
savxrUpadalilx layavAguvano EkavAguvanoV, adariMda Itanu `savxpiti'
eMdu saMsakxqqtaBASeyalilx heVLuvudu. idariMda sAvxBAvikavAda tananx
AtamxsavxrUpadalilx I niderxyalilxruvaneMdu
athaRvu\-siguvudu, \textbf(yukitxyeVneMdare:-) upAdhiya upasaMhAravu
jiVvAtamxnalilx kANu\-titxruva saMsAra rUpavanunx
alalxgaLeyavudakAkxgiyeV, vAgAdi iMdirxyagaLeMba upAdhi saMbaMdadiMda
jAgarxtitxnalUlx savxpanxdalUlx suKaduHKarUpavAda saMsAra\-vuLaLxvanaMte
toVrutatxlidadxnu, avugaLu suSupitxyalilx aDagi hoVguvudariMda \-Atamxnu
saMsAriyalalxveMdu savxBAvasithxtiyukANuvudu, upAdhigaLa
saMbaMdha\-vidadxre saMsAra , ilalxvAdare ilalxveMbudeV anavxya
vayxtireVkagaLeMba yukitx || ``tAni \-tadAgaqNAhxti atheYtatf puruSaH
savxpiti........ gaqhiVtamana: eMbuva shurxtiya sArAthaRvanunx
tiLisidAdxyitu. Atamxna savxBAvavu saMsAriyalalxda shudadhx
sacicxdAnaMda rUpa\-veMdu supitxparxshenxyiMdabaMda adhaRvu.jAgara,
savxpanx. suSusitxyeMbuva avasAthxtarxy\-velalxvU ajAcnxnigaLa
daqSiTxyiMda kalipxtavAdadudx paramAthaRvalalx, malagidadxnu,
savxpanx\-vanunx kANutitxruvanu. edadxnu eMdu ajAcnxna rAtirxyalilx malagida
pArxNigaLa kalapxne ivu, nijavalalx, jitatxda ajAcnxnavoMdaralelx I
janaru muLugidudx duHKapaDutatxliru\-varu, digf BArxMtiyiMda Avarisida
citatxvuLaLx pathika hAdihoVkanu sariyAda mAgaRvanunx kANade
duHKisuvaMte Itanu saMsAra mAgaRdalilx duHKisuvanu I riVtiyAgi
saMsAraparxpaMcavelalxvU satayxvalalx mitheyxyeMbudanunx savxrasavAgi
savxSaTx\-paDisalu shurxtiyu mahArAjAdi loVkagaLanunx savxpanxmayavAgi
kANuvudanunx udAhAriside ``nayateyxYtatf savxpanxyXyA carati teV
hAsayxloVkAH taduteVva mahA\-rAjoVBavati uteVva
mahAbArxhamxNa..... itAyxdi yAgi(baq -2 -1- 18). \-yadayxpi pANipeVSaNa
mUlakaparxboVdhavuMTAda hiMdina katheyiMdaleV deVhAdi\-gaLu
AtamxvalalxveMdu tiLidide. AdarU aSaTxriMdaleV Atamxna shudadhx
savxBAvavu tiLi\-daMte Agalilalx, adariMda deVheVMdirxyagaLa tAdAtamxyXvu
Atamxnige iruvudu satayx\-valalxveMdu tiLidarU deVhavu mitheyxyeMdu
tiLiyalilalx, adariMda deVhasaMgarxvu Atamxnige irabahudeMdu shaMke
barabahudu, tAkiRkaru deVhavu beVre Atamxnu beVre\-yeMdu BeVdavanunx
aMgiVkarisidadxrU rAgadevxVSAdigaLanunx AtamxnalelxV iruvaveMdu
opupxvaru, adanunx Atamxnige opapxbAradeMdu asaMgatavxvanunx tiLisalu
shurxtiyu Iga yatinxside, yadayxpi suSupitxvicAradiMda idU tiLidide,
AdarU, savxpanxvaqtitxyanunx avalaMbisi Atamxnalilx asaMgatavxvu heVge
? eMdu AkeSxpavu punaH huTuTxvadu, elAlx iMdirxyagaLa saMbaMdhavu
savxpanxdalilx tapipxdadxrU suKaduHKagaLa \-saMbaMdhavu iru\-vudu
Atamxnalilx kaMDide, adariMda Atamxnalilx saMsArasaMgavu
tAtivxkavAgirabahudeMba shaMkeyu baruvudu, adanunx hoVgalADisalu
savxpanx vicAravanunx tiLiside, savxpanx\-velalxvU manasisxna vikAsaveV
horatu beVreyalalx, adariMda asatayx, horagina \-iMdirxyagaLu
lupatxvAgidadxrU savxpanxdalilx manasusx loVpavAgade iruvudu, \-AvAga
mahArAjanaMteyU mahAbArxhamxNanaMteyU tanage anuBavavAguvavu. \-avelalx
vAsatxvavalalx, alalxde maneyalilx elalxrU malagidadxrU
savxpanxdalilx ivarelalx vanakekx \-hoVdaMte toVruvaru, hAgU
ecacxrinalilx kaMDadedxlalxvU savxpanxdalilx kANade hoVgu\-vavu, hAgeye
savxpanxdalilx kaMDadudx jAgaradalilx ilalxvAguvudu, hiVgeye eraDu
avasethxgaLalUlx parxpaMcavu parasapxra dashegaLalilx
mAyavAguvudariMda vitheyxyeMdu I shurxtiyiMda tiLiyuva muKAyxthaRvu.
A savxpanxvu deVhada oLage kANuvudariMda deVhada horage
neDeyuvudalalx, Atatxnu savxtaH deVhavilalxdavanu avanutAneV neVra
horage saMcarisuvavanalalx, hAgAdare! horagina giri samudArxdigaLu
oLage heVge ? baMdaveMdare- utatxra jAgarxdadxsheyalilx kaMDiruva
pavaRtAdigaLa vAsanegaLu citatx\-dalilxruvudariMda avugaLiMda Itanu
savxpanxvanunx kANuvanu, I vAsanegaLu satayx\-veMdu tiLiyuvudu
ajAcnxnada veYBavadiMda aSeTx, adariMda elalxvU asatayx\-vAdadadxriMda
saMsAra saMbaMdhavU savxpanxdalUlx Atamxnige vAsatxvavalalxveMdU,
\break asaMgoVhayxyaM puruSaH enunxva asaMga savxrUpaveV vAsatxvaveMdU
tiLiyu\-vudu yukatx.
\end{artha}

\begin{center}
\begin{artha}
\bf{adivxtiVyatavx matutx AnaMdasavxrUpavanunx suSupitxyiMda suPxTapaDisuvudu}
\end{artha}
\end{center}

\begin{artha}
deVhAdivayxtirikatx matutx shudadhxneMdu savxpanxdalilx hiMde
tiLisidadxrU adivxtiVyatavx (adavxyatavx) AnaMdarUpagaLanunx
suSupitxyalilx toVrisikoDalu ``atha yadA\-suSupotxV Bavati ..... itAyxdiyiMda EvameVSa EtaceCxVteV  || 19 ||" nemaMtarx\-diMda parxyatinxside. yadayxpidevxYtavu mitheyxyeMdu heVLidadxriMda
adivxtiVyatavxvu Atamxnige toVriyeV toVruvudu. AdarU savxpanx-
jAgaragaLalilx devxYtavu iruvudu kANuvu\-dariMda satayxvAgideyeMba
shaMkege avakAshavide, adanunx nivArisalu ililx
sapxSaTx\-paDisuvudakAkxgi I suSupitx vicAravanunx tegedide. matutx
daqshayxvAda parxpaMca \break (devxYta) mitheyxyAgali, darxSaTxvAda Atamxnige
vAsatxvavAgiye daqshayxvanunx niVDuvu\break deMbuva darxSaTxqqtavxvu
irabahudu, hAgidadxre daqshayxvanunx aveVkiSxsi adariMda
darxSaTxqqtavx\-	vanunx heVLa\-beVkAguvudu, AvAga daqshayxvU
vAsatxvavAgiyeV irabeVkAguvudeMba shaMkeyu barabahuvudu, adanunx
nivArisalu I vicAravanunx mADide. `na yadA suSupotxV Bavati tadA nakasayxcanaveVda' eMdu heVLidadxriMda Atamxnige
jAcnxnakataqRtavxvu aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxvudeMbudeV
iruvudilalx, A dasheyaneVnx suSupitxyenunxvudu, hAgAdare Atamxnu
jAcnxnakataRneMdu heVge eMdare - savxpanx - jAgaragaLalilx
ceYtanAyxBAsadiMda kUDida budidhxyu ceYtanayxda saninxdhiyiMda jAcnxna
kataqR eMdu Agiruvudu, saPxTikadalilx keMpudAshavALada hUvina
sAmiVpayxdiMda keMpu budidhxyu huTuTxvaMte Atamxnalilx aMtaha
budidhxsaninxdhiyiMda jAcnxtaqtavxvutoVruvudu. AtamxneV noVDuvaneMba
budidhxyu huTuTxvudu. I riVtiyAgi inonxMdu upAdhiyiMda baMda
jAcnxtaqtavxvu upAdhiyu hoVda meVle idU hoVguvudu, adariMda
suSupitxyalilx saMsAra vilalxdiruvudu sAvxnuBavadiMda
suPxTavAguvudu. heVge kiviyiMda keVLuva shabadx-jAcnxnadalilx rUpavu
seVruvudilalxvoV, Atamxnu niviRkAranAdadxriMda vikAravAguva saMsAra
(parxpaMca)doDane seVruvudilalx. hAgAdare Atamxnige saMbaMdhavu
heVgAyiteMdu keVLidare. niH saMga Atamxnige saMgaviruva
vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu vAsatxvavalalx, hAgeye kUthasaThx
nitayxnAdavanige nashavxra vasutxvina saMbaMdhavU, Atamxnige
(ceYtanayxsavxrUpanige) anAtamxjaDa vasutxvina saMbaMdhavU
vAsatxvave alalx. saMbaMdhavelalx ajAcnxdiMda kalipxtavAdadudx.
\end{artha}


\begin{artha}
suSupitxyalilx yAvakarxmadiMda I budidhxyeMba upAdhiyu
layavAguvu\-deMdare nALadiMdakUDida kamalada mogegxyaMteyiruva
haqdayakoVshavu shariVra\-doLage keLamuKavAgi aidu tUtugaLiMda
kUDiruvudu, adariMda kadaMba\-kusumada keVsaradaMte nADigaLu horaTive A
mUlaka budidhxyu haqdayadiMda horaTu avugaLalilx nelasi savxpanxvanunx
kANuvudu, adeV nADigaLiMda deVhada horaBAgadalUlx vAyxpisi
jAgaradalilx bAhayxparxpaMcavanunx noVDutAtxne, tirugi hiMdakekx baMdu
puriVtatiyiMda sutitxdadx haqdayadalilx parxveVshisi I budidhxyu
suSupitxkAladalilxlayavAguvudu teYlavu eLuLx kALugaLalilx
vAyxpisiruvaMte I budidhxyu avAyxkaqta sAmAnayx vaqtitxyiMda I
deVhavanunx vAyxpisi I kAladalilxruvudu, vayxkatxvAda deVheVMdirxya,
budidhx ivu layavAdare devxYtaveV toVruvudilalx. AvAgaleV paramAtamxna
adavxyatavx adivxtiVyatavxvu savxSapxpaDuvudu. hAgeyeV I suSupitxyalilx
samasatx saMsAra duHKagaLu elAlx bageyiMdalU shAMtavAguvudariMda
niratishavAda koneyilalxda AtAmxnaMdavu parxkAshavAguvudu, heVge rAga
devxVSagaLilalxda bAlakanige yAvAgalU  anaMdaviruvudo, hAgeye
sAvaRBwmanAda cakarxvatiRge AnaMdaviruvudo.shorxVtirxya  matutx
barxhamx niSaThxnAda athavA atayxMta virakatxnAda 
mahAbArxhamxNanige AnaMdaviruvudo hAgeye suSupitxyalilxdadx I
Atamxnige savaRduHKagaLanunx mareyisuva AnaMda sithxtiyu kANavudu,
samasatxduHKagaLigU kAraNavAda rAgAdidoVSagaLU IkAladalilx
lupatxvAgiruvudariMda duHKaveV ilalxdaMtAgi paramAvadhiyAda AnaMdavu
toVruvudu, Adare I savxrUpAnaMdavu savxparxkAshavAda nitayxceYtanayxda
baladiMda aMtariMdirxyavilalxdidadxrU tAnAgiye anuBavakekx baruvudu, I
riVtiyAgi I suSupitxdasheyalilx parxtayxgAtamxna adivxtiVyatavxvU AnaMda
savxrUpavU tiLidu baruvu Ivarege `keSxYSatadABUtf eMba parxshenxya
niNaRyavAtiyu' inunxmuMde `kuta EtadAgAtf' elilxMda Itanu
baMdaneMbudanunx niNaRya mADuvudu  {\rm ---} 
\end{artha}


\begin{artha}
eMba parxshenx mADuvudu avanashayx, EkeMdare ? yAva manuSayxnu
elilxdadxno alilxMdale baMdiruvaneMbudu elalxrigU athaRvAguvudu,
idanunx parxshinxsuvudakekx tiruLilalxveMdu heVLabeVku. AdarU hAge
tiruLilalxda parxshenxyeMdu yArU tiLiyabAradu, loVkadalilx AdhAra-
AdheVyagaLige BeVdavu iruvudu gotetxV ide, hAgeye avadhigU
avadhiyuLaLxvasutxvigU BeVdaviruvudu gotitxde, adaraMte ililx suSupitxkAla
elilx nelisidadxnoV A AdhArakUkx ivanigU BeVdavirabahudu. elilxMda
baMdanoV A deVshakUkx tanagU BeVdavirabahudu, AvAga  I AtamxnUkUDa
tanage BinanxvAdabeVreyAda sAthxnadiMda edudx baMdanu ? hAgU tanage
BinenxYsida yAvasathxladalilx Itanu modalunelesidadxnu ? eMbudAgi BeVdA-BipArxyadalilx I parxshenxgaLu baMdide, iveV sAravuLaLx
parxshenxgaLu, avugaLa parihArakAkxgi heVLuva utatxravu
parxteyxVkavAgi sAravatAtxgiruvudu, I Atamxnu tanage beVreyAda
sathxLadalilx iralilalx, beVreyAda sAthxnadiMda baralUilalx
tananxsavxrUpadalelxV nelesi tananx savxrUpadiMdaleV
jAgarAvasethxyalilx horage baMdaneMdu heVLuva utatxravu pAshinxkana
BeVdaBarxmeyanunx nivArisuvudu, suSupitxyiMda edudx baMdaneMdu
heVLuvudU saha pUNaR aKaMDa savxrUpanAda Atamxnige nijavAgi salalxdu,
adariMda budidhxmuMtAda upAdhigaLa mahimeyiMda uMTAda
BarxmemAtarxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA suSupitxyalilx ceYtanayxrUpanAda Atamxnige asaMgatavxvanunx
savaRsaMbaMdha\-shUnayxteyanunx toVrisi IvAga ELuva kAladalilx
jagatAkxraNavAda A barxhamx\-vasutxvina aBeVdavanunx heVLalu
`sayathoVNaRnABi: {\rm ---} itAyxdishurxtiyu baMdide eMdu tAtapxyaR,
jagatutx vAsatxvavAgilalxvAdadxriMda barxhamxnige (adavxyatavxvu)
adivxtiVyatavxvU hoMduvudu. elAlx I daqshayx parxcaMcavu ajAjxnadiMda
huTiTxkoMDiruvu\-dariMda savxpanxparxpaMcadaMte paramAthaRvalalx,
parxpaMcavu heVge ajAcnxna\-diMda huTiTx\-teMbudAgi niNaRyisuvudeMdu
keVLidare-- I parxpaMcavu shasha\-viSANa (molada\-koMbinaMte) asatatxlalx,
asatAtxdare janamxveVbAradu, barxhamxnaMte satUtx alalx, \-satAtxdare
yAvAgalU iruvudariMda janamxvu baruvudeV ilalx, Adare sadasadf
vilakaSxNa anivaRcaniVya, satetxMdU, asatetxMdU heVLalu
baruvudilalx. niviRkAravAda \-ceVtanakekx vikAraveV
baruvudilalx. adariMda ajAcnxnadiMda toVruva parxpaMcada huTuTx
ajAcnxnadiMdaleV Agide.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvatAkiRkaru saqSiTxyanunx vAsatxvaveMdu heVLuvaroV, avaru saqSiTxge
\break mUlakAraNa (upAdAna) veVneMbudanunx heVLabeVku. parxdhAna
(parxkaqti) yeMdu heVLuva savxtaMtarx jaDa shakitxyeMdAgali,
paramANugaLeMdAgali heVLuvalilx parxvaqtitx\-yanunxMTu mADuva matotxMdu
ceVtana parxvataRkaveMduheVLabeVku, adu \break	 IshavxraneV eMdare avanu
yAriMda perxVritanAguvaneMdu heVLabeVkAguvudu, \break parxLayadalilx kAma
kamARdigaLu layavAgiruvudariMda avugaLu perxVrakavAgive\-yeMdu heVLalu
shakayxvilalx, Ishavxrana shakitxyeV
niyAmakaveMdare. adUjaDavAdadx\-riMda adanunx yAru niyamisuvaru ?
adariMda vicAramADade idadxre elalxvU cenAnxgide enunxvaMte
avicAritaramaNiVyaveMdU saqSiTxyanunx ajAcnxnadiMda kalipxta veMdu
heVLuva \-sidAdhxnatxveV sariyAdadudx, iMtaha saqSiTxyanunx Eke ?
vaNiRsabeVkeMdu keVLuvavarige utatxravidu- shurxtigaLu
EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgi saqSiTxyanunx
heVLive. adaralUlx maMdAdhikArigaLige budidhxge hatitxsalu
saqSiTxviSayakekx daqSATxMtavanunx heVLiruvudu. udA:-
ceYtanayxdiMdakUDida jeVDarahuLadiMda aceVtanavAda taMtuvu (baleyu) heVge
huTuTxvado, hAgeye cidUrxpanAda AtamxniMda aceVtanavAda pArxNagaLU
loVkagaLU(deVvategaLU samasatxBUtagaLU) huTiTxruvavu. heVge beMkiyiMda
beMkiya savxBAvaviruva kiDigaLu huTuTxtatxveyo. hAgeye malagidadx
AtamxniMda (ajAcnxnadiMda kUDida ceVtanadiMda) vijAcnxnamaya veMdu
heVLuva sakala jiVvaru ceVtanavAgiye huTuTxvaru. vasutxta: jiVvAtamxru
savxrUpadalilx huTiTxlalxdavarAdarU pArxNAdi upAdhigaLu
huTuTxvudariMda adaroMdige iruva I ceVtana jiVvarU huTiTxkoMDaveMdu
heVLuvudu keVvala namamxBarxmemAtarx GaTA divasutxgaLu huTitxdare
adaroLagina CidArxkAshavu huTiTxkoMDaMte. idu BarxmemAtarx,
sidAdhxnatxdalilx hAgAdare pArxNAdigaLa utapxtitxya BArxMtiye
Agiruvalilx I jiVvara utapxtitxgU itara aceVtana vasutxgaLa
utapxtitxgU visheVSa veVneMdu keVLidare utatxravidu pArxNAdivasutxgaLu
savxrUpadalUlx huTiTxnalUlx elalxvU kalipxtaveV, jiVvAtamxradudx
janamxmAtarx kalipxta. avugaLa savxrUpatatavx (sacicxdAnaMdarUpavu)
kalipxtavalalxveMbudeV visheVSavu ||
\end{artha}


\vishaya{tatavxtaH saqSiTx. sithxti . saMhAragaLalilx karxmavilalx}


\begin{artha}
jagatitxge saqSiTx. sithxti. layagaLu parxtikaSxNadalUlx AgutatxleV
iruvudariMda elalxvU namamx ajAcnxna mAtarxveV AgiruvudariMda
ivugaLalilx vAsatxvavAgi karxmavilalx, \-oMdAda meVle
oMdeMbakarxmavilalx, mUlAjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnu (shudadhx
cidUrxpanu) pArxNa, keSxVtarxjacnx (jiVva) ivugaLarUpavanunx
tALiruvanu, A Atamxnu savxtaH savxrUpadalilx \-parabarxhamxveV. A
parabarxhamxda upaniSatutx (rahasayx) veVveMdare idu-`tasoyxVpaniSatf'
eMdu shurxtiyalilxruva upaniSatetxMbapadakekx ililx rahasayx veMdathaR,
barxhamxna nAma \-rahasayxvAgide. adanunx jAcnxnakAkxgiyU upAsanegAgiyU
kalipxsi heVLide `satayx\-sayxsatayxM' eMbudeV adara hesaru  idu
barxhamxvanunx boVdhisuvudu, adakekx athaRveV\-neMbudanunx shurxtiyu
`pArxNwveY satayxM teVSA meVSa satayxmf' eMdu
vAyxKAyxniside. adara athaR:- pArxNagaLu meVlemxle satayxvAgi
kANuvudariMda satayx, vasutxta: barxhamxveV satayx(paramAthaR)
yAvatUtx aLiyadeyiruvudu, heVgeMdare? shariVravu satayx\-valalx, adu
huTiTxkoMDu oMdeVjanamxdalilx nAshavAguvudu, adare
sUkaSxmXshariVrakekx seVrida liMgashariVravAgiruva I pArxNavu
(muKayxpArxNa) matutx iMdirxyagaLU aMtariMdirxya, I elalxvU
moVkaSxpayaRMta sithxravAgiruvudariMda satayxveMdu \-heVLalapxTiTxve,
``tadApiVteVH saMsAravayxpa deVshAtf'' eMdu
barxhamxsUtarxkArarU \break AcAyaRrU moVkaSxpayaRMta
sUkaSxmXshariVravusithxraveMdu heVLiruvaru. moVkaSx\-vAdarU kiVSxNavAgade
niMtiruva AtamxvoMdeV (barxhamxvoMdeV) satayxkUkx satayxveMdu
heVLiruvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde ajAta shaturxvu bAlAkige satayxkukx satayxvAda tatavxvanunx
upadeVshisi\-ruvanu. ililxyU I parxsaMgadalilx samasatxveVdAMta
shAsatxrXda tAtavxyaRvanunx I riVtiyAgi nirUpisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{samasatx veVdAnatx shAsatxrXda vicAra}


\begin{artha}
veVdAMta shAsatxrXda vicArakekx muMce baruvashaMshayagaLu ivu,
AtamxneMdare avanu saMsAri jiVvaveMdeV athaRvoV? athavA
jiVvanU (asaMsAri) IshavxranU eraDU eMdo? A IshavxranU jiVvAtamxnige
BinenxYsiruvanoV? athavA BinenxYsilalxvo? aBeVdavidadxrU barxhamx
nAnArasa (rUpa) vAgiruvudeMdu heVLuvudo athavA adu
Ekarasavo (EkarUpavAgiruvudo) hiVge opipxdare pararu ApAdisuva
viroVdhavu idaralilx ideyo? athavA ilalxvoV? I bageyAgi saMshayagaLu huTuTxvavu.
\end{artha}

\section*{parxthama pUvaRpakaSxdasAra}

\begin{artha}
I meVle heVLida shurxtiyu suSupitxyalilx malagidadx saMsAri
jiVvAtamxniMdale \break ecacxrinalilx pArxNwdigaLu huTuTxvaveMdu
heVLidadxriMda jiVvAtamxneV iruvanu avanige beVreyAgi Ishavxranilalx,
meYteVrxyiVbArxhamxNadalUlx `AtAmx vA areVdarxSaTxvayxH' eMdu heVLida
Atamxnu patimuMtAda pirxyavasutxgaLa saMbaMdapaTaTxvaneMdu
upakarxmadalilx kANuvudariMda saMsAri yAda jiVvAtamxneV`darxSaTxvayx'
eMdu heVLalapxTiTxruvanu. \-Itanu mukitxdasheyalilx
asaMsAriyAgutAtxneMdu heVLuvudakekx Aguvudilalx \break savxBAvavu
badalAguvudeMbudu elilxyU kANuvudilalx. sAMKAyxdigaLU saha
aneVkayukitxgaLiMda Ishavxranu ilalxveMdu sAdhisuvaru. adariMda
jiVvAtamxnigU beVreyAgi IshavxraneMbuvanu ilalx eMdu
pUvaRpakaSx. IshavxranidAdxne sidAdhxMtada\-sAra aneVka shurxtigaLu
idara bagegx  AdhAravAgive. yAravashadalilx I elAlx \-jagatutx ideyoV,
yAvanu savaRjacnx savaRvitf. AgiruvanoV, yAvanu hasivu \break bAyArike
itAyxdi saMsAra vilalxdavanoV, yAvanu paqthiviV modalAda
tatavx\-gaLalilx savaRniyA makanAgi aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanoV
aMtaha\break Ishavxranu idAdxneMbudanunx, muMDaka, CAMdoVgayx baqhadAraNayxka
vAkayxgaLu heVLu\-titxve. ivugaLanunx avalaMbisi Ishavxranu idAdxneMdu
tiLida meVle pArxNAdivasutxgaLa utapxtitxyu jiVvAtamxniMda
Agilalx. IshavxraniMdaleV Agiruvudu. ``satA
swmayxtadAsaMpanonxVBavti'' eMdu CAMdoVgayxdalilx suSupitxkAladalilx
barxhamxvoMdeV \-uLidu kANuvudeMdu heVLiruvudariMda jagatitxna saqSiTxyU
ajAcnxtavAda barxhamx\-niMdaleV AguvudeMdu heVLuvudeVyukatx. aMtaH
karaNAdi upAdhi saqSiTxyiMda vishavx teYjasa rUpagaLu baruva mogaleV
idadx AtamxniMda jagatf saqSiTxyAyiteMdu heVLuvudu nAyxyavAgide.
\end{artha}


\begin{artha}
sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkAdadudx paramAtamxnanenxV horatu
jiVvAtamxnananxlalx, `idaM savaRM yadaya mAtAmx' eMdu savaRvu
AtamxvAgiruvanu paramAtamxneV jiVvanalalx, adariMda upakarxmadalilx
saMsAriyanunx heVLiruvudu jiVva paramAtamxra nijasavxrUpavu oMdeV eMdu
aBeVdadiMda tiLisuvudakAkxgiye, jagatatxnunx saqSiTxsuva sAmathaRyxvu
IshavxranigeV horatu jiVvarige ilalxveMbudu sapxSaTx.
\end{artha}


\vishaya{divxtiVya pUvaRpakaSXdasAra jiVveVshavxra BeVdavanunx
 vAsatxvavAgiye opupxva sAMKAyxdimata divxtiVya pUvaRpakaSx}

\begin{artha}
seVshavxrasAMKayxrAda yoVgigaLU tAkiRkarU saha jiVveVshavxrara
BeVdavanunx \-heVLuvaru, adariMda Ishavxrananunx jiVvAtamxnu
pUjisabeVku. idanunx biTuTx `ahaMbarxhamx' eMdu tiLiyuvalilx
patitanAguvanu. sidAdhxnatx--`tatasxqqSATxyX tadeVvAnu\-pArxvishatf'
itAyxdishurxtigaLiMda saqSiTxmADida IshavxraneV I jagatitxnalilx
shariVragaLalilx parxveVshamADuvaneMdu keVLibaruvudariMda. tatavxtaH
jiVveVshavxraralilx BeVdaviruvudilalx, maMtarxbArxhamxNagaLa
vAkayxgaLu I jAtiyavu aneVkavAgive. adariMda BeVda vAsatxvavalalx. 
\end{artha}


\section*{taqtiVya pUvaRpakaSxdasAra}


\begin{artha}
jiVvAtamxnu barxhamxnavikAra pariNAma adariMda barxhamxveMbudu aneVka rUpavAgi\-ruvudu, barxhamx saqSiTxsi anaMtara jiVvarUpadiMda parxveVshisuvudu, jiVvarUpadalelxV shariVragaLalilx parxveVshisi toVruvudu, jiVvareV  saMsArigaLu barxhamxvalalx, jiVvarigU barxhamxnigU BeVdavU aBeVdavU eraDU ide, baMdha moVkaSxgaLa vayxvasethxyU I matadalilx baruvudu -- eMdu mUraneV pUvaRpakaSxvu .
\end{artha}


\begin{artha}
sidAdhxMta-- idu sariyalalx, yakatxvAgilalx, barxhamxnige yAva
riVtiyalUlx \break pariNAmavilalx, BUmiyalilxruva Eka deVshavAda maNuNx
gaDigeyAgabahudu, \-aMdare BUmiyalilxruva maNaNxnunx beVreyAgi tegedu
adariMda gaDige mADa\-bahudu. AvAga maqtitxna pariNAma BUmiya oMdu
BAgada pariNAmavAgu\-vudu. hAge parabarxhamxda oMdu aMshavAgi jiVva
pariNAmavAyiteMdu heVLa\-lAgadu, niravayava vAdadxriMda barxhamxda oMdu
aMsha pariNAmahoMditeMdu heVLaluavakAshavilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
matutx shariVradalelx iruva keVsha talegUdalu mupipxnalilx haNANxgi
beLaLxge Aguvudu, adaraMte  barxhamxna EkadeVsha aMshavu adaralelxV
idudx jiVvarUpavAgi vikAragoMDiteMdu heVLalu shakayxvilalx. hAlu
modalina rUpavanunx biTuTx mosarAguvaMteyU barxhamxvu muMceidadx
savxrUpavanunx biTuTx matotxMdu rUpavanunx tALidAga jiVva
vikAravAyiteMdu heVLuvudUsariyalalx. barxhamxnige aMshaveV
ilalxvAdadxriMda niravayavavAdudakekx pariNAmaveV saMBavisuvudilalx
AdudariMda I mUru riVtiyalUlx barxhamxvikAravAguvudalalx.
\end{artha}


\begin{artha}
visuPxliMga shurxtiyaMte barxhamxna aMshaveV jiVva veMdAdare adu
saMsAradalilx\-ruvudAdare barxhamxna oMdu BAgavu BaganxvAguvudariMda
suPxTisuvudariMda barxhamxveVvarxNadiMda kUDitu, AdAga `akAya
mavarxNaM' eMdu varxNavilalxdedxMdu heVLuva shurxtiviroVdhavu
baruvudu. AdudariMda savxpanxdalilx kANuva saMsAradaMte jiVvara
saMsAraveMdu adu asatayxveMdu heVLabeVku, beMki kiDiyaMte eMdu
jiVvarige hoVlisiruvudara aBipArxyavidu- kiDigaLU saha beMkiyiMda
hAriIcege baMdidadxrU beMkiye eMdu aBeVdavanenxV tiLisuvudu. parxkaqta
paramAtamxna aMshaveMdu heVLuva jiVvarigU paramAtamxnigU
aBeVdaveV. aMdare jiVvAtamxru barxhamxveV barxhamxnanunx biTuTx
tatatxvXtaH beVreyAgilalxveMdu tiLiyabeVku. aginx visuPxliMga
(kiDigaLu) udAharaNeyu aBeVda jAcnxnakAkxgi, jiVvaranunx
BinanxBinanxveMdu tiLisuvudakakxlalx.
\end{artha}

\begin{artha}
beMkiyakiDiyu huTuTxvudakekx modalu beMkiye Agide, adaraMte jiVvaru
huTuTxvudakekx modalu paramAtamxne Agiruvaru. beVreyAgiralilalx,
upAdhi\-yiMda BinenxYsida jiVvaru BinanxreMbudu keVvala BArxMti. idu
`tatavxmasi' eMba upadeVsha\-diMda baruva barxhAmxhamasimx eMba
barxhAmxtamx sAkaSxtAkxradiMda hoVguvudu, \break idakokxMdu pArxciVna
udAharaNe- obabxrAjaputarxnu parxbalavAyxdhiyiMda hucacx\-nAda,
alalxlilx ODADutAtx kADige hoVdaalilx beVDaru I rAjakumArananunx
noVDi kanikaradiMda karetaMdu tamamx biVDinalelx auSadhavanunxkoTuTx
upacarisidaru, aneVkavaSaRkAla upacAradiMda guNahoMdi alilxye idudx
hucucx biTaTxrU tAnu rAjakumAraneMdu ariyade vipariVtavAgi beVDara
vaMshakekx seVrida tAnu obabx beVDaneMdu tiLididadxnu. hiVgeye iralu
akasAmxtf A vanakekx obabxru apatxru baMdu I kumArananunx noVDi
gurutisidaru niVnu rAjakumAra  kaSxtirxya, beVDanalalx, eMdu
heVLalu alilxMda Atanu nagarakekx baMdu eMdinaMte rAjakumAraniralu
avanige paTATxBiSeVkavAyitu. AvAga tAnu `beVDanalalx paTABiSikatxnAda
rAjakumAraneMdeV tiLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaraMte (ajAcnxnadasheyalilx jiVvanu barxhamxveV AgidadxrU tananx
nijasavxrUpa\-vanunx tiLiyadeV idudx apotxVpadeVshadiMda tAnu
barxhamxneV paramAtamxne, saMsAriyalalx eMdu tiLiyuvanu jiVvatavxBArxMtiyu
adariMda hoVguvudu) barxhamxveV avideyxyiMda deVhadalilx parxtibiMbisi
jiVvaneMdu Agi rAgadevxVSAdidoVSagaLiMda puNayxpApa\-kamaRgaLanunx mADi
janana maraNwdigaLanunx tanage AgutitxruvaMte
kANuvudu. nitayx\-neYmititxta kamaRgaLanunx Acarisi adara paripAkadiMda
rAgAdi doVSagaLu hoVgu\-titxralu gurushAsotxrXpadeVshadiMda tananx
barxhamxsavxrUpavanunx tAneV kANuvudu. ada\-riMda jiVvanumxkitxyanunx
hoMdi tananx saMsAra baMdhavanunx kANade baMdhavu asatayx\-veMdu aritu
EkarUpavAgi uLiyutatxde. `apUvaRmanaparamf' itAyxdishurxti\-yU itAyxdi
shurxtigaLu sacicxdAnaMda rUpa oMdeV Agi EkarasavAgideyeMdu
adivxtiVyaveMdU, BeVdavilalxdedxMdu tiLisuvavu.
\end{artha}


\begin{shl}

\end{shl}
