\section*{baq.a.2.bArx.4. vAtiRkasArAMsha}


\begin{center}
\vishaya{sAhoVvAca meYterxVyi.....vijAcnxnAya, eMba 13ne kaMDikeya sAra}
\end{center}


\begin{artha}
eleY meYterxVyi `jAcnxnamAtarxvAgi aKaMDavAgiruva I Atamxna ceYnatayxvu 
(jAcnxnavU) satatxmeVle iruvudilalxvalalx! eMdU I viSayadalelxV nanage 
vAyxmoVhavanunx niVvu taMdu hAkidiri eMdU alalxveV niVnu keVLidudx. hAgilalx, 
nAnu eMdigU vAyxmoVhavuMTAguvu mAtanunx heVLilalx, heVLuvudilalx. ninanx 
tiLivaLikegAgi heVLuvenu keVLu. aKaMDa jAcnxnamUtiRyeMdu heVLida Atamxnige I 
dasheyalilx jAcnxnavilalxveMdu heVLida mAtu virudadhxvAgideyeMba shaMkege 
eDeyilalx, EkeMdare viSayagaLe BinenxYsive. `vijAcnxna Gana' eMba vacanadiMda 
pUNaRvAgiruva Atamxnu obabxneV avanu savARtamxneMdu heVLididxtu. Iga 
jAcnxnavilalxveMdu heVLidudx avideyxyiMda uMTAguva jAcnxnavanunx 
(budidhxvaqtitxyanunx) mAtarx niSeVdhiside. viroVdhave ilalx, kAyaRkAraNagaLu 
nAshavAdarU savxtaHsidadhx, savxyaM parxkAsha, parxmANadiMda tiLiyalAgada yAva 
vasutx ideyo adeV ninanx AtamxvAgidudx anAyxpeVkeSxyilalxde anuBavamADikoDalu 
samathaRvAgiruvudu "
\end{artha}

\begin{artha}
``yatarxhidevxYtamiva Bavati taditara itaraM pashayxti..... vijAnAti"  ``yatarxvA asayx savaRmAteYva...... taMkeVna vijAniVyAtf vijAcnxtAra mareV kiVnavi jAniyAtf" eMdu shurxtiyU ItAtapxyaRvanunx heVLuvudu. adeVneMdare, 
EkAtamxsavxrUpavu yAvudu tiLiyade ideyo adu BArxMtiyiMda BinanxvAgi  
devxYtavAgide  yAva yAva kAladalilx deVshadalilx puruSanige kaqtaqRkamaR muMtAda 
BeVdajAcnxnavAguvudo AvAgaleV I riVtiyAgi BinanxvAgi toVruvudu. Adare 
``devxYtamiva" eMdu shurxtiya upamAnavu upameVya vasutxvilalxde ililx heVge 
hoMduvudeMba shaMkege avakAshavilalx. ``rAmarAvaNayoV yuRdadhxM rAmarAvaNayoVriva" eMdu heVLuva udAharaNeyalilx 
rAmarAvaNara yudadhxkekx adanenxV upamAnavAgikoTuTx hoVlisiruvudu kaMDide. 
hAgeyeV ililxyU iTuTxkoLaLxbahudu. athavA caMdarxnobabxnAdarU jaladalilx kANuva 
caMdarxBeVdavanunx avalaMbisi vayxvaharisidaMte kalipxtavAda jagatitxna 
BeVdavanunx iTuTxkoMDu `devxYta miva' eMdu heVLide. adariMda jagatutx 
mitheyxyeMbudu sididhxsuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx shurxtiya AdhAradiMda Atamxnu EkAneVka rUpaneMdu yAru heVLuvaro avara 
matavanunx nirAkarisalu devxYta mitheyxyeMdu vaNiRsiruvudu, savxpanxdalilx 
kANuva jAcnxta, jAcnxna, jecnxVya veMbuva tirxpuTiyu heVge satayxvalalxvoV, 
hAgeye devxYtavU asatayx , obabx ajAcnxniyeV asatayxvAgiye  vayxvahAravanunx 
elalxvanunx mADuvanu. 

matutx `naperxVtayx saMjAcnx asitx' eMdu vaNiRsiruvudu I aBipArxyadalilx {\rm  {\rm ---} }  yAva ajAcnxnadasheyalilx 
BeVda Berxmeyididxto, AvAga GArxta, GArxNeVMdirxya, GerxVya (gaMdha) eMba 
saMjecnxyanunx (hesaranunx) ideVriVtiyAgi itara iMdirxyagaLanunx, avugaLa 
shabadx sapxshARdi viSayagaLanunx, anuBava mADuva vayxkitx I hesarugaLanunx paDeyuvu\-dilalx,
EkeMdare? yava niviRkAra kUDa sathx sAkiSx ceYtanayxdiMdaleV meVle heVLida viBAgavanunx 
elalxrU ariyuvaro, adanunx yAvudariMda ariyuvudu ? heVLi, noVDoVNa, parxtayxgAtamxnalilx 
boVdhaqtavx (anuBavarUpa) vu iruvudanunx  noVDidarU I saMjecnxyu iruvudilalx, I tananunx 
inonxMdu boVdhadiMdalAgaliV viSayadiMdaLagali tiLiyuvudakekx baruvudilalx, saMsAriyAda 
jiVvanalilx nijavAgilalx, keVvala vAyxvahArikavU dulaRBa. hiVgiruvAga samasatx 
saMsArAnathaRkekx kAraNavAda avideyxyu kaLedu hoVgidadx jAcnxniya viSayadalilx 
heVLatakakxdedxVnide? I riVtiyAgi \textbf{aparAyatatx boVdha} veMbuva savxtaMtarx 
tatavxjAcnxnadiMda AtayxMtika devxYtalayavu nididhAyxsana rUpadalilx PalitavAguvudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 2. bArxhamxNa 5}

\begin{center}
\vishaya{I bArxhamxNagarxMthada udedxVsha}
\end{center}

\begin{artha}
aidane bArxhamxNadalilx videyxya Pala savARtamxBAvaveMbudu visatxrisalapxTiTxde. A savARtamxBAvavu iruvudakekx saqSiTx sithxtilayagaLeVkAraNa, adu sidadhxvAguvudu heVgeMbudanunx heVtavx sididhxya parihArakAkxgi ililx BASayxkAraru heVLiruvaru. idu tAtiRkakArarigU samamxtavu. `idaM savaRM yadaya mAtAmx' eMdu parxtijecnxmADida Atamxna savARtamxtavxvu sididhxsalu takakx duMduBi muMtAda daqSATxMtagaLanunx koTuTx adanunx sAdhisididxtu. adara nimaganavanunx (upasaMhAravanunx) I muMdina garxMthavu toVrisideyeMdU ivaru heVLiruvaru. PalavAgali nigamanavAgali barxhamxna savARtamxtavxvu savxpxSaTxpaTiTxde. heVtuvina asididhxdoVSavu pwrupeVya vAkayxdalilx kaMDu baruvaMte veVdavAkayxdalilx ilalx, adarU maMdAdhikArigaLu Atamxnu aneVkaveMdu kANuvavaru oMdeV AtamxniMda jagatitxna saqSiTx modalAdavugaLu AgalAraveMdu asididhxdoVSavanunx ililx shaMkisuvaru. I shaMkeyanunx ililx I riVtiyAgi pariharisiruvaru. obabx Atamxna kAyaRve I jagatutx, Agabahudu obabxtAyiya hoTeTxyalilx aneVka makakxLu huTuTxvaMte vicitarxparxpaMcavu huTiTxruvudu, parasapxra upakAriyAgiruvudariMda huTaTxbahudeMdu samathaRne mADide. .
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{BatarxRparxpaMcara saMbaMdha KaMDane}

\end{center}

\begin{artha}
BatarxRparxpaMcaru nididhAyxsanavanunx vidhisuvudakAkxgi I bArxhamxNavu baMdideyeMdu 
heVLuvaru, idanunx aparAyatatx boVdhaveMdu vaNiRsadadxriMda adara vidhiyenunxvudu
sariyalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
``iyaM paqthiviV saveVRSAMBUtAnAM madhu" itAyxdi maMtArxthaR. itAyxdi maMtarxdalilxna madhu shabAdxthaR - paqthiviyU 
pArxNigaLU parasapxra upakArakavAgiruvudariMda avugaLanunx madhu eMdu karedide. saqSiTx viSayadalilx upakAravAgide. adu heVgeMdare - jaMtugaLu tamamx tamamx kamaR Palavanunx 
anuBavisuvudakAkxgi paqthiviyanunx saqSiTxside, hAgeye paqthiviyU tananx BoVgakAkxgi tAne 
elAlx jaMtugaLanunx (catuviRdha pArxNivagaRvanunx ) saqSiTxside. parasapxra BoVgaveMbudu 
heVgeMdare:- pAthiRva shariVragaLelalxvU pArxNigaLiMda BoVgisalapxDutatxve. paqthiviyU 
kUDa pArxNigaLanunx tananx meYmeVle dharisuvudariMda A mUlaka BoVgapaDuvudariMda 
dharitirxyeMdu parxsidadhxvAgide. ililx paqthiviyeMdare adara aBimAni deVvateyeMdu athaR hiVge parasapxra BoVgaveMdu tiLiyabeVku. `yashAcxya masAyxM.......idaM savaRmfrt' eMba shurxtiya athaR. 
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{ madhu videyxya savxrUpavaNaRne}

\end{center}

\begin{artha}
I paqthiviyalilx yAvanu vasutxparxkAshakanAgi moVkaSxpayaRMta nashisade iruvano avanu hiraNayxgaBaR (liMgashariVrABimAnideVvate) Itanu elAlx pArxNigaLigU madhu. A pArxNigaLU saha Itanige madhu (upakAri) hAgeye adhAyxtamxdalilx (shariVradalilx) pAthiRvAMshavAgidudx liMga shariVrABimAni jiVvanu iruvanu. ivanu elAlx pArxNigaLigU madhu, avanige I pArxNigaLU madhuvAgive. (liMgashariVraveV muKayxvAgidudx parasapxra BoVgayxvAgive) oTiTxnalilx adhAyxtamx, adhideYva, adhiBUtaveMbuva elAlx jagatutx oMdoMdu AtamxkUkx BoVgayxvAgide. hiVgeye elalxvU elalxdara kAyaR, saqSiTx, elalxrU elalxvanunx BoVgisuva BoVkatxqqgaLu. I bageyAgi I madhu videyxya tAtapxyaR - mUlakAraNavu heVge savARtamxkavoV hAgeye savaRvasutxgaLU savARtamxka. savaRkAraNavAdadxriMda hiVgeMdu tiLiyabeVku. adariMda BeVdaveV ilalxvAdadxriMda elalxvU AtamxmAtarxveV eMbudeV madhuvideyxyasakala payARya vAkayxgaLa tAtapxyaR .
\end{artha}

\begin{artha}
 I madhuvideyxyu veYSamayxdiMda baruva samasatxduHKavanunx nAshagoLisuvudu. `ayameVvasaH yoV\s yamAteVmxda mamaqta midaM barxhamx idaM savaRmf' eMbudara tAtapxyaR ayamf eMdare parxpaMca , `saH' eMdare paramAtamx, `ayameVva saH' eMbudariMda A paramAtamxrUpaveV I parxpaMcaveMdu parxpaMcada nijasavxrUpa parxtayxgAtamxrUpave. beVreyilalxveMdu tiLiyuvudu. `yoV\s yamAtAmx idamamaqta midaM barxhamx idaM savaRmf' eMbudara athaR-`AtAmxdarxSaTxvayxH' eMbalilx hiMde heVLida yAva AtamxnidAdxneyo avaneV I nAlukx bageya madhuveMdu heVLalapxTiTxruvanu. amaqtatavxkekx (moVkaSxkekx) sAdhanavu yAvudeMdu meYterxVyiyu keVLidAga yAyacnxvalakxyXru utatxrisidudx (barxhamx amaqtamf `eMdu' amaqtavU ideV barxhamx,(nAlukx bageya madhuvAgi vaNiRsalapxTaTx) barxhamx, alalxde `barxhamxveV barxvANi:- eMdu adhAyxyada Adiyalilx AraMBisi mUtAR mUtaRbArxhamxNadalilx `neVti neVti' eMdu niviRsheVSavAda yAva barxhamxvanunx heVLididxto adeV idu madhucatuSaTxya, yAvudara savxrUpa jAcnxnadiMda elAlxjagatutx pUNaRvAda parabarxhamxveV AguvudeMdu mUrane adhAyxyadalilx heVLidudx saha I nAlukx bageya madhuveMdu baNiNxsida vasutx .
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx yAvudanunx sAthxNuveMdu tiLididedxvoV adiVga noVDuvAga manuSayxne eMdu 
heVLuvaMte I nAlukx bageya madhugaLU saha barxhamxveV eMdu heVLide, barxhamxkekx 
beVreyAgi paramAthaRvAgi yavudeV oMdu vasutxvU ilalxveMdu athaRvu `idanunx 
bAdhAyAMsAmAnAdhikaraNayxM ' eMdu pariBASeyiMda I shAsatxrXdalilx heVLiruvaru. AtAmx, 
amaqta barxhamx, savaR eMba shabadxgaLiMda parxtipAdisida vasutxve ililx madhuvina 
tatavx adeV vAkAyxthaRdeMtariyabeVku ||

``imA ApaH saveRSAMBUtAnAmf" eMdu muMdina (2 riMda 15) maMtarxvAkayxgaLalUlx I madhurUpavAda I jagatutx barxhamxveV, madhuvina tatavx barxhamxveV eMdu ililx tiLidukoLaLxbeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
I payARyagaLalilx 11, 12 ne maMtarxvAkayxgaLalilx baruva satayx, dhamaRveMba shabadxgaLige athaRBeVdavide. jiVvarige BoVgavanunx koDuva dhamaRvu savaR sAmAnayxriVtiyalUlx visheVSariVtiyalUlx eraDu bageyAgiruvudu.

jagatatxnunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU AyAya shariVravanunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU ililx dhamaRveMbudara  athaR. AcaraNeyalilxruva shudadhxvAda naDavaLikeyanunx satayxveMbudAgi adeV dhamaRvanenx satayxveMdu karedide. `yashAcxyAmasimxna sateVyx' eMbuvalilx savaRsAmAnayxvAda vayxvasAthx kAraNavanunx satayxveMdU. yashAcxya madhAyxtamx sAtayx eMbuvalilx asAdhArANavAda athaR-vayxvasethxge kAraNavAda satayxvisheVSaveMdU.`idaM satayxM saveVRSAMBUtAnAM' eMbuvalilx I eraDU oTATxgi satayxveMdalU, `idaM mAnuSaM' eMbuvalilx mAnavajAti modalAda elAlxjAtigaLigU beVkAda satayxveMdU biDisi tiLiyabeVku.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{`aya mAtAmx saveRVSAMBUtAnAM........... eMba payARyada tAtapxyaR}

\end{center}

\begin{artha}
`iyaM paqthiviV' ililxMda AraMBisi `idaM mAnuSamf' ..... eMbuva payaRMta (2-13) iruva saMdaBaRdiMda paqdhiviyiMda AraMBisi manuSayxpayaRMta viruva virATf puruSana aMshagaLu paqthivi. aginx. jalAdigaLu heVLalapxTiTxruvavu. ivugaLeV aMgavAgivuLaLx virATfpuruSana Atamxnanunx `ayamAtAmx' eMdu nideRVshiside. `teVjoVmayaH' eMbamAtiniMda hiraNayxgaBaRnu avanoLagiruva Atamxnu heVLalapxTiTxruvanu. I virATfpuruSanu sUthxlashariVradalUlx hiraNayxgaBaRnu sUkaSxshariVradalUlx aBimAnisikoMDiruvanu, `yashAcxyamAtAmx' eMbavacanadiMda ceYtanayxparxtibiMbavu heVLalapxTiTxde .
\end{artha}

\begin{artha}
 muMdina garxMthavu EtakAkxgi ? eMdare apUvaR, anapara, amadhayx(kAraNa, kAyaRgaLilalxde madhayxvU ilalxde) aKaMDavAda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyuvudakAkxgi horaTide, Adare hiMde vasutxvu savARtamxveMdeV visatxriside. adeVvasutx jAcnxnige PalavAgi vayxkatxvAguvudeMdu heVLuvudu, madhutatavxveMbuvavaneV I tatavxjAcnxniya Atamx, ajAcnxnigiMtalU jAcnxniyalilx AdhipatayxvU rAjatavxvU adhikavAgiruvudu, `saveVRSA BUtAnA madhipatiH' eMbashabadxriMda sAvxtaMtarxyXvanunx heVLide, EkeMdare? parxtayxgAtamxnu sAvxthaR(savxMtarx), kAraNasahitavAda jagatitxna savxrUpavelalxvU avanigAgiye iruvudu. 
 `saveVRSAM BUtAnAMrAjA' eMdare. cuyxtiyanunx hoMdade nitayx ceYtanayxdiMda parxkAshisuvudariMda rAjaneMdu heVLalapxDuvanu, idakekx kAraNa `ahaM barxhAmxsimx' eMba anuBavadiMda ajAcnxnavanunx nAshapaDisikoMDiruvudeV.
\end{artha}

\begin{artha}
`tadayxdhA rathanABw.....' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR vidAvxnf \-	jAcnxniyu savaRkUkx AdhAra. aduheVgeMdare. hiMde ajAcnxnadiMda deVhavuLaLxvanAgi saMsAriyAgidadxnu, avaneV Iga jAcnxnadimda barxhamxveV Agiruvanu, avanalilx jagatetxlalxvU niMtide. daqSATxMta - cakarxda aregoVlugaLu nABi (guMBa)dalUlx paTeTxyalulx heVge nililxsalapxDuvavo hAgeye jiVvarAshigaLiMda kUDida elAlx deVhagaLU barxhamxjAcnxniyalilxnililxsalapxTiTxve. aMdare avana AdhAradiMda satAtxsUPxtiRgaLiMda kUDiniMtive, vAmadeVvaru barxhamxjAcnxniyAdadxriMdaleV `nAnu munu' sUyaR itAyxdiyAgidedx eMba savARtamxBAvavanunx anuBavadiMda kaMDaru. adanenx ililxyU nirUpiside, savARtamxnAdare barxhamxjAcnxnige parxpaMca saMbaMdhavu punaH aMTikoLuLxvudilalxve ? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxra- 

barxhamxjAcnxnigaLalilx eraDu viBAgavide. soVpAdhika, nirupAdhika eMdu. avaralilx soVpAdhikanu savARtamxnAguvanu,`jakaSxnf kiVrxDanf, ramamANaH' eMbudu BoVjana, kirxVDe, vihAra itAyxdigaLanunx Itanige heVLuvudu. savaRra AtamxnAdadxriMdale elAlx jiVvaBoVgagaLUlaBisuvavu. hiVgeMdu CAMdoVgayxdalilxde hAgU `ahamananxM ahamanAdo\s hamanAnxdaH' eMba teYtatxriVyadalUlx BoVgayx BoVkatxqq. elalxvU nAneV eMdu tatavxjAcnxniya \-sAmagAnadalilx savARtamxvanunx heVLide. adaraMte ililxyU cakarxdaqSATxMtadiMda soVpAdhika tatavxjAcnxniyanunx garxhisabeVku. apUvaRmanaparamf itAyxdi shurxtiyiMda nirupAdhika (parxpaMcasaMbaMdhaveVilalxda) Atamxnu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I viSayadalilx BataqRparxpaMcamata}

\end{center}

\begin{artha}
ililx BaqtaqRparxpaMcaru samasatxvayxsatx (EkAneVka) rUpavanunx sAdhisalu hiVge heVLidAdxre. adu heVge eMdare- cakarxda nABiye(guMBaveV) Atamx, shariVraveV neVmi (cakarxdapaTeTx) iMdirxya deVvategaLeV aragaLu, hiVgeye pArxNigaLige parxteyxVkavAgi barxhamxcakarxveMbudu parxteyxVka vAgide. adu avayxkatx, adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyalu dhAyxnamADabeVku, adara BAvaneyiMda iSATxthaRsididhxyAguvudu, yAvAgalU I sAdhaka puruSanu dhAyxna mADuvudariMda kAyisida kabibxNadaMte Ekatavxvanunx hoMdi ajAcnxna timiradoVSadiMda kuruDAdavarige Itanu dheyxVya (upAsayx) deVvate  yAguvanu. hiVgeye BataqRparxpaMcara cAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I BataqRparxpaMcavAyxKAyxna nirAkaraNe}

\end{center}

\begin{artha}
Adare idu shurxtiya akaSxragaLige horatAdadadxriMda sariyAgilalx. cakarxkalapxneyu  sAdhuvalalx, alade yAvudu upAsayxvo. adu barxhamxtatavxvalalxveMbudeV DiMDimavAdayx,  moVkaSxkAkxgi heVLida I barxhamxvideyxyu pUNaRvAgi mugiyitu .
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida barxhamxvideyxya sutxtigAgiye I katheyu ide -- athavaRNashAKeya dadhiVciyeMbuvanu ashicxniVdeVvategaLige eraDu bageya madhuvanunx upadeVshisidanu, oMdu `idaM paqthiviV saveVRSAM BUtAnAM madhu' eMdu heVLidudx, parxvagayxRkekx aMgavAgi heVLida sUyaRdhAyxnavu, matotxMdu barxhamxdhAyxna A vaqtAtxMtavanunx shiSAyxcAyaRsaMbaMdhakamaRvanunx maMtarxdashiRyAda QuSiyukaMDu ashivxniVdeVvategaLige heVLidanu, eraDu QukukxgaLiMda barxhamxjAcnxnavanunx boVdhisidanu `tadAvxMnaRa sanayeVdaMsa ugarx mAviSakxqqNoVmi tanayxtuvaR vaqSiTxmf | dadhyxknf hayanamxdAvxthavaRNoV vA mashavxsayx shiVSANxRparxyadiVmuvAca || 1 ||' `AthavaRNAyAshivxnAdadhiceVshavxyXMshidaH parxteYyxrayatamf | svAM madhu parxvoVcadaq tA yanAtxyXSaTxrXM yadadxsArxvabakakaSxyXM vA miti || 2 ||' I eraDu QukukxgaLu parxvagayxRkekx aMgavAda AditayxdhAyxnakekx saMbaMdhisida kathege saMbaMdhisive. hAgeye barxhamxjAcnxnakekx saMbaMdhisida QukukxgaLu eraDu- `purashacxkeVrx divxpadaH purashacxkeVrx catuSapxdaH | puraH sa pakiVSx BUtAvx puraH puruSa A vishaditi || 1 ||' `rUpaM rUpaM parxtirUpoV baBUva tadasayxrUpaM prati cakaSxNAya | inoVdxrX mAyABiH pururUpa IyateV yukAtx hayxsayx harayaH shatAdasha || 2 ||'  maMtArxthaR {\rm ---}  1. eleY narAkAravuLaLx ashivxniVdeVvategaLirA ? vidAyxlABakAkxgi niVvu guTATxgi mADida gurumAraNarUpavAda kUrxrakamaRvanunx horageDahuvenu. heVge pajaRnayxvu guDuginiMda maLeyanunx parxkaTapaDisuvudo hAgeye parxkaTisuvenu. AthavaRNa \-dadhiVciyu ashavxda taleyiMdale nimage AtamxjAcnxna rUpavAda madhuvanunx yAvudanunx heVLikoTaTxno. adanunx parxkaTisuvenu .
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde guruvina shirasasxnu katatxrisi beVre kaDe mucicxTuTx kadureya taleyanunx taMdu guruvige katitxge seVrisidavaru niVvu alalxveV ? idanunx tiLidu horapaDisuvenu .
\end{artha}

\begin{artha}
parxvagayxRkamaRkekx aMgavAda AditayxdhAnayxrUpavAda madhuvideyxnunx heVLidaMte rahasayx vAda paramAtamxjAcnxnavanunx madhubArxhamxNadalilx heVLidaMte nimage Atanu heVLidanu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{katheya sAra}
\end{center}

\begin{artha}
iMdarxnu madhuvideyxyanunx mucicxDalu I riVtiheVLidanu beVreyArigAdarU idanunx heVLideyAdare avana shirasasxnunx katatxrisi biDuvenu eMdu, idanunx tiLida bArxhamxNanu iMdarxnige hedari ashicxniVdeVvategaLige I videyxyanunx modalu heVLikoDalu oDaMbaDalilalx, adare nananx shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisadaMte niVvu rakiSxsuviri eMdAdare heVLikoMDuveneMdu A cAyaRnuheVLidanu, adanunx keVLideVvategaLu namamxnunx shiSayxrAgi sivxVkarisuvudAdare nAvu rakiSxsuvevu, heVgeMdare nimamx shirasasxnunx katatxrisi beVrekaDe idanunx tegedukoMDu hoVgi bacicxDuvevu, kudureya shirasasxnunx taMdu nimage joVDisuvevu. adara mUlaka niVvu upadeVshisiri. yAvAga upadeVshisuviro AvAga nimamx I kudure shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisuvanu. anaMtara hiMde bacicxTavxshirasasxnenx punaH joVDisuvevu eMdu BaravasekoTaTxru, anaMtarave opipx guruvu upadeVshidanu, tAvuheVLidaMte guruvina shirasasxnunx katatxrisi beVre iTuTx kudureyashirasasxnunx joVDisi adariMda upadeVshapaDedaru, naMtara iMdarxnukatatxrisalu punaH guruvige  hiMdina shirasasxnunx joVDisi rakiSxsidaru. oTiTxnalilx I videyxyanunx bahukaSaTxdiMda deVvategaLu saMpAdisidareMdu tiLiyuvudu .
\end{artha}

\begin{artha}
purashacxkerxV eMba Qukikxna sArAthaR-- Ishavxranu manuSayx-pashu muMtAda pArxNigaLa shariVragaLanunx modalu saqSiTxsidanu, anaMtara liMgashariVrarUpadalilx sUkaSxmXrUpavAgi pakiSxyaMte Agi AshariVradoLage parxveVshisidanu, I riVti shariVradoLage parxveVshidaneMba athaRdalilx puruSaneMdu hesaru ililxruvudanunx noVDidare jiVvabarxhamxra Ekatavxvanunx heVLuva (udedxVsha) tAtapxyaRvu maMtarxkekx ideyeMdu tiLiyuvadu. heVgeMdare `purisheVteV' eMdu puruSa shabadxkekx vayxtapxtitxmADidalilx shariVradalilx nelasida jiVvaneMdu athaRvAguvudu, pUrayati savaRM eMdu iTuTxkoMDAga jagatatxnenxlAlx tuMbiruvanu vAyxpaka eMdathaR vAyxpakaveMdare barxhamxve barxhamxniMda vAyxpisalapxDadiruva vasutxvoMdU horage ilalx, elilxyU ilalx, hAgeye shariVradoLagU vAyxpisada sathxLavilalx, IriVtiyAgi, oLagU horagU pUNaRvAgiruvudariMda puruSaneMdu Aguvudu.  

idanunx  QuSiyukaMDu heVLuvanu {\rm --} ``rUpaM rUpaM parxtirUpoV\-baBUva  {\rm ---}  {\rm ---} -- " I Qukikxna sArAthaR-- parxtiyoMdu upAdhiyalUlx I para\-barxhamx paramAtamxneMbavanu parxveVshisi parxtibiMbisidAdxne. I riVtiyAgi paramAtamxnige parxtibiMbarUpavanunx heVLiruvudu parxtayxgAtamxna nijarUpavanunx tiLisuvudakAkxgi ceYtanayx, Atamx itAyxdi shabadxgaLu parxtibiMbarUpavAda jiVvAtamxdalilx parxsidadhxvAgive. ivu lakaSxNAvaqtitxyiMda cidUrxpavanunx tiLisuvavu, adariMda nijarUpavanunx tiLisuvudu. ceYtanAyxBAsaveMba budidhxmodalAdavugaLiMda kalipxtavAda mithAyxBimAnagaLiMda, nAneV darxSATx, shorxVtA itAyxdi aneVka rUpavuLaLxvanAgi vayxvaharisuvanu. Itanige iMdirxyagaLeMba kuduregaLive. avugaLu pArxNigaLu eSuTx iveyo aSuTxsaMKeyxyalilxve. adariMda anaMta iMdirxyagaLu, avugaLiMda Ishavxranu parxtibiMbarUpavAgi saMsAradalilx ODADuvanu. I maMtarxdalilx heVLida iMdirxyagaLu adara saMKeyxgaLU elalxvU ajAcnxnadiMda kalipxtavAgive. ivugaLa tatavx AtamxveV (shudadhxbarxhamxveV) eMdu bArxhamxNa BAgada tAtapxyaR, samasatx madhukAMDakUkx sAraBUtavAda athaRveVneMdare ``tadeVtadf barxhamx apUvaRmana pa mananatxra mabAhayx maya mAtAmx barxhamx savARnuBUH" eMbuvude, idukeYyalilx hiDida nelilxkAyiyaMte sapxSaTxvAgide. ajAcnxna, saMshayajAcnxna, mithAyxjAcnxnarUpadalilx mUru bageyAda I jagatutx `tadeVtatf' eMbudariMda heVLalapxTiTxde. I jagatatxnunx anuvAda mADi adaralilxruva tatavx barxhamxveMdu boVdhiside. kAyaRvU kAraNavU eraDU ilalxda oLage horage eMba BeVdavilalxde iruva barxhamx AtamxveMdu heVLide, EtakAkxgi eMdare-- adu paroVkaSxvalalx tananx anuBavAtamxkavAda aparoVkaSx jAcnxnakekx goVcarisuvudeMdu tiLisuvudakAkxgi, elalx anuBavavU ideV vasutxvAdadxriMda `savARnuBUH' eMdu shurxtiyu upadeVshiside. elalxvU tAneV AgiruvudariMda savaR eMdU cidUrxpavAdadxriMda anuBavAtamxkaneMdU heVLalapxTiTxde. I jAcnxnavanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdu shurxtiyu shAsana mADide`anushAsanamf' eMdu koneyalilx idukANuvudu .
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx miVridare doVSaveVneMdare -- saMsArada anathaRvu baMdu seVruvudeV. jAcnxnavanunx 
mADikoLuLxvavanige mahatAtxda lABa, tAnUkaqtakatayxnAgabahudu. IriVtiyAgi madhukAMDada 
maMtarxgaLa savaRsavxvanunx shurxtiyu heVLi upasaMhariside.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge divxtiVyAdhAyxyada paMcamabArxhamxNadalilxna vAtiRka sArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{center}

\section*{divxtiVyAdhAyxya SaSaThx BArxhamxNa (6neV bArxhamxNa) (vAMshabArxhamxNa)}

\begin{center}

\vishaya{vaMsha bArxhamxNada tAtapxyaR}

\end{center}

\begin{artha}
I madhukAMDada viSayavanunx upadeVshisida vidAyxgurugaLa paraMpareyeV vaMshabArxhamxNadalilx ukatxvAgide. barxhamxvideyxyanunx hogaLi adaralilx jijAcnxsugaLige aBiruciyanunx huTiTxsuvudakAkxgiye I guruvaMsha paraMpareyanunx heVLide. \-athavA veVdavu puruSa budidhxyiMda kalipxtavAdadedxMba shaMkeyanunx hoVgalADisi AmUlaka veVdavu apwruSeVyaveMdu boVdhisalu heVLide, `barxhamx savxyaMBu'  eMdu I bArxhamXNadakoneyalilx parataMtarxvalalxda veVda savxrUpaveV barxhamxpadada athaRvu aMtaha veVdapuruSanige tirxkaraNagaLiMda namasAkxraveMdu `savxyaMBu barxhamxNeV namaH' eMbudariMda tiLiside. idariMda I vaMshabArxhamxNaBAgavanunx japisabeVku. vidAyxparxkaraNadalilx heVLidudx japakAkxgi, japadiMda vidAyxlABavAguvudu ililx athavaMsha:- pwtimASayx:- eMbudariMda AraMBavAgi parameVSiThxV barxhamxNaH eMbuvavarege heVLida guruparaMpareyalilx veVdamUlakavAgi parameVSiThxya (hiraNayxgaBaRbarxhamxnu) avaniMda sanaga, sanaganiMda sanAtana itAyxdi pwtimASayx payaRMta viruvavaru I videyxyanunx kalitareMbudu tAtapxyaR.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge divxtiVyAdhAyxyadalilx AraneVbArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu  pUNaRgoMDide
\end{center}

