\begin{center}
\textbf{baq. a. 2. bArxhamxNa 3.}
\end{center}

\begin{shl}
aceVtaneVSu loVkeV\s simxnanx daqSATx puruSABidhA |
iti ceVnenxYtadeVvaM sAyxdacitekxVSavxpi dashaRnAtf\hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkadalilx aceVtanagaLalilx puruSa shabadx parxyoVgavu kaMDilalxveMdu parxshinxsidare, utatxra, idu hiVgilalx aceVtanagaLalUlx puruSa shabadxparxyoVgavu kaMDideyAdadxriMda yAva doVSavU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{elilx parxyoVgavu kaMDide ? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
ta EtAnasxpatx puruSAnitAyxdishurxtivAkayxtaH |
asaMvitekxV\s pi pakASxdw daqshayxteV puruSABidhA\hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ta\footnote{A pArxNagaLu vayxvahAravanunx naDeyisalu
    parxteyxVkavAgidadxre samathaRrAguvudilalxveMdu AloVcisi tavxkf-
    cakuSx- shorxVtarx cihevx, GArxNa, vAkukx-manasusx eMbuva
    puruSaranUnx oMdu liMgashariVra rUpavAda puruSananUnx
    saqSiTxsidavu eMdu heVLida vAkayxdiMda aceVtanagaLalUlx puruSa
    shabadx parxyoVgavu kaMDideyeMdu aBipArxyavu} EtAnf sapatx puruSAnf'' eMba shurxti vAkayxdalUlx,
  aceVtanavAda pakaSx\footnote{``savA ESa puruSoV\s nanxrasamayaH''
    itAyxdi shurxtiyalilx} modalAdavugaLalUlx puruSa shabadx
  parxyoVga mADiruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{adhideYvata-adhAyxtamxveMbudara vAyxKAyxna  {\rm ---} }


\begin{shl}
adhAyxtomxVkatxyXvadhijacnxpAtxyX adhideYvatakiVtaRnamf |
mUtARmUtaRviBAgoV\s yamadhAyxtamxmadhunoVcayxteV\hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`itayxdhideYvatamf' eMdu heVLiruvudu adhAyxtamxvanunx heVLuva muMdina \break viSayada avadhiyanunx tiLisuvudakAkxgi, Iga mUtaR-amUtaRveMba   viBAga\-vanunx adhAyxtamxkekx saMbaMdhisiruvaMte heVLuvudu.
\end{artha}

\medskip

\begin{center}
{\textbf{baq-2-3-4}}
\end{center}

\begin{shl}
athAdhAyxtamxmf-idameVva mUtaRM yadanayxtf pArxNAcacx yashAcxya
maMtarAtamxnf AkAshaH EtanamxtayxR meVtatf sithxta meVtatf satf
taseyxYtasayx mUtaRseyxYtasayx matayxRseyxYtasayx sithxtaseyxYtasayx
sata ESarasoV yacacxkuSxH satoVheyxVSa rasaH || 44 ||
\end{shl}


\begin{shl}
BUtatarxyaM paqthivAyxdiM deVheV\s pi parigaqhayxteV |
mUtaRshabedxVna yatApxrXNAdadhxqqdovxyXVmanxshAcxparaM ca yatf\hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivi modalAda mUru BUtagaLu deVhada oLagU mUtaR shabadxdiMda
gArxhayxvAgide. yAvudeMdare, pArxNa vAyuvanUnx haqdayAkAshavanUnx
biTuTx uLida (mUru BUtagaLu mUtaRveMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\vishaya{Etasayx sataH eMbudara athaR.}


\begin{shl}
cakUSx rasasatxrXyANAM sAyxdivxsheVSeVNAtarx niSiThxtamf |
teVjaH savaRshariVrasayx nimARtaq sAyxdasaMshayaH\hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I deVhadalilx iruva kaNuNx I mUru BUtagaLa rasa (sAra) vAgiruvudu.
teVjasusx savaRshariVragaLigU nimARpakavAgide eMbudaralilx
saMshayavilalx. (AdarU cakuSxsisxge visheVSavAgi
kAraNavAgideyeMdu \footnote{``teVjoV rasoV niravataRtAginxH'' eMbudu
  idakekx gamaka, teVjaH shabadxkekx payARyavAda rasa shabadxvanunx
  cakuSxsisxgU parxyoVgisiruvuduMTu ||}teVjasesxMdU heVLalapxTiTxde)
\end{artha}

\vishaya{adakekx parxmANavanunx toVrisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxthamA saMsakxqqtiriti manatxrXvaNoVR\s pi daqshayxteV |
shashavxdevxY reVtasa iti tathA ca shurxtishAsanamf\hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``sA parxthamA saMsakxqqti viRshavxvArA saparxthamoV varuNoV mitorxV\s
  ginxH'' eMba maMtArxkaSxragaLU kANutatxve, hAgU
  ``shashavxdevxYreVtasaH sikatxsayx cakuSxSiV Eva parxthameV
  saMBavataH'' eMba bArxhamxNa BAgavAda shurxtiya shAsanavU iruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{BataqR parxpaMcara parxkaqta vAyxKAyxnada purasAkxra}
\end{center}


\vishaya{BataqR parxpaMcara matavU namage gArxhayxveMdu adanunx 
vivarisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
mUtARmUtaRviBAgoV\s yaM yadi nAmeVha BaNayxteV |
adhideYvaM tathA\s dhAyxtamxM tathA\s piVyAnanx gaqhayxteV\hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiyalilx I riVtiyAgi adhideYva, adhAyxtamxveMdu mUtARmUtaRgaLa viBAgaveMdu heVLuvudAdare adu heVLidadxSeTx Aguvudu, adu namage gArxhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyu heVLuva viBAgavanunx opapxdiruvudakekx 
kAraNaveVneMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
kaqtasxnXsayx barxhamxNoV rUpeV mUtARmUteVR vivakiSxteV |
yatoV\s toV neVyatA kAtesxVRnxyX deVvatAdhAyxtamxyoVBaRveVtf\hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxpakavAda (adivxtiVyavAda) parabarxhamx vasutxvige heVLabeVkAda
rUpagaLu mUtARmUtaRgaLeMbudu vivakiSxtavAgide, adariMda
adhideYvata-adhAyxtamxgaLeMba viBAga mAtarxdiMda pUNaRvAguvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
ArabadhxkAyaRBUtAnAM gaqhiVtw na ca saMBavaH |
yathoVkatxlakaSxNaseyxVha muKayxvaqtoyxVkatxBUmiSu\hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(avAyxkaqtadiMda) huTiTx kAyaR rUpavAgiruva BUtagaLanunx adhAyxtamx-\-adhideYvarUpavAda aMtasutxgaLalilx (mUtaRamUtaR   shabadxgaLiMda) biDiyAgi garxhisalu hiMde heVLida lakaSxNavu I (aidu   BUtagaLalilx) \footnote[1]{muKayxvaqtitx eMdare shabadxgaLige meVle toVruva muKAyxthaRdalilxruva shakitx, athavA aBidhA eMdu heVLuva vAyxpAra.}muKayx vaqtitxyiMda saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
AdarU A shabadxgaLiMda hAgeya garxhisabeVku sapxSaTxvAgi toVruva
athaRvanunx heVge biDuvudu ? eMdu keVLidare - utatxra -
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxpeyxVva lakaSxNaM yukatxmanayxthA tadalakaSxNamf |
nideVRshasutx pariciCxnanxviSayoV\s tArxBidhiVyateV\hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
lakaSxNaveMbudu lakaSxyXdalilx vAyxpisi irabeVkAdadu yukatx, beVre tarahe idadxre adu lakaSxNavalalx, lakaSxNa nideRVsha mADiruvudu alapx viSayadalilx ililx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare ililx yAvudu yukatx ?}

\begin{shl}
taterxYvaM sati yatarx sAyxnUmxtARduyxkatxM catuSaTxyamf |
lakaSxNaM tatarx saMpUNaRmanatxyXkAraNakAyaRyoVH\hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga yAvudaralilx mUtaR muMtAda nAlukx lakaSxNagaLU hiMde
heVLidudx baruvavo, adaralilx saMpUNaRvAgiruvudu. yAvudaralilxde
eMdare koneya kAraNadalUlx, kAyaRdalUlx ive. 
\end{artha}

\vishaya{amUtaR lakaSxNaviruva sathxLa yAvudu ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
AkAshashabadxvAcoyxV yaH savaRkAraNakAraNaH |
muKayxvaqtAtxyX samathaRM sAyxtatxterxYvAmUtaRlakaSxNamf\hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAshapadada athaRvAgiruvudu matutx samasatx kAraNa vasutxgaLigU kAraNa\-vAgiruvudu yAvudo, alilxye (avAyxkaqtadalilxyeV) muKayx vAyxpAradiMda I \footnote[1]{niravayavatavx, (avayavilalxdiruvudu)   (akAyaRtavx) amaqtatavx, savaRkAyaRvAyxpakatavx, paroVkaSxte, I   nAlUkx amaqta lakaSxNagaLu avAyxkaqtAkAshadalilxve.}amUtaR lakaSxNavu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaR lakaSxNaviruva sathxLa,}


\footnotetext[2]{mUtaRlakaSxNavu, matayxRtavx, sithxtatavx,
  parxtayxkaSxte, sAvayavatavx, I nAlUkx paqthiviyalelxV iruvudu.}
\begin{shl}
paqthivAyxM cApi tanumxKayxM yadukatxM \footnotemark[2]mUtaRlakaSxNamf |
uBayoVranatxrAlasAthx mithaHsaMkiVNaRlakaSxNAH\hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyalilx mUtaRlakaSxNavu hiMde heVLidudx muKayxvAgide. I avAyxkaqta-paqthivi eraDara aMtarALadalilxruva (jalAdigaLu) anoyxVnayx mUtARmUtaRgaLa misharx lakaSxNavuLaLxvugaLAgive.
\end{artha}

\footnotetext[3]{jala, vAyu, aginxgaLalilx mUtaR, amUtaR lakaSxNagaLu
  saMkiVNaRvAgiruvavu, adariMda gwNavAgi iveyeMdu heVLiruvudu |}
\begin{shl}
lakaSxNaM gwNameVva sAyxdanatxyXyoV\footnotemark[3]maRdhayxBUmiSu |
mUtARmUtaRvayxvahaqtisatxthA tatArxpi daqshayxteV\hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koneya kAraNa kAyaRgaLa naDuve iruva (jalAdigaLalilx) lakaSxNavu gwNavAgiruvudu. EkeMdare, mUtaR, amUtaR vayxvahAravu I madhayxvatiR padAthaRgaLalilxruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcada matoVpasaMhAra}

\begin{shl}
muKayxvaqtitxgarxhAyAtoV vAyxpilakaSxNasidadhxyeV |
kiSxtAyxdiviyadanatxM sAyxnUmxtARmUtaRsayx lakaSxNamf\hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muKAyxthaRdalilx shabadxvAyxpAravanunx tiLisalu lakaSxyXdalilx vAyxpisuva lakaSxNavu sididhxsuvudakAkxgi paqthivi modalAgi AkAsha (avAyxkaqta)veV koneyAgidadxdedxV mUtaR matutx amUtaRda lakaSxNavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnf puruSaH'' itAyxdi vAkayxda 
tAtapxyaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxninxti shAsatxrXdaqSaTxtavxkAraNAtf |
dakiSxNeV\s kiSxNi liknagxsayx visheVSaH kashicxdiSayxteV\hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnf'' eMdu shAsatxrXdalilx heVLiruvudu kaMDubaMdiruva kAraNadiMda balagaNiNxnalilx liMga shariVrada   (samaSiTxbudidhxtatatxvXda) oMdu visheVSavu saMmatavAgide.
\end{artha}

\vishaya{matutx takaRdiMdalU visheVSavanunx Uhisabahudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
viVyaRvadadxkiSxNaM loVkeV\s payxknagxM daqSaTxM yatasatxtaH |
dakiSxNeV\s kaSxninxti vacaH shurxteVyaRtAnxdiheVSayxteV\hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx balapAshavxRda aMgagaLu viVyaRvatAtxgiruvudu kaMDubaMdide\-yAdadxriMda `dakiSxNeV\s kaSxnf' eMbuva vacanavu (balagaNuNx atishayavuLaLxdedxMdu) tiLisuvudu, I viSayadalilx shurxtiya parxyatanxviruvudariMda idu saMmatavU Agide.
\end{artha}

\vishaya{muMdina garxMtha saMbaMdha}


\begin{shl}
piNaDxpArxNaviBAgeVna hayxdhAyxtemxV cAdhideYvateV |
mUtARmUtARtamxnoVrukotxV viBAgoV barxhamxrUpayoVH\hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
piMDa (sUthxla) pArxNa ivugaLa BeVdadiMda (kAyaR-kAraNa BeVdadiMda,) adhAyxtamxdalUlx, adhideYvadalUlx barxhamxda rUpagaLAda mUtaR, amUtaR savxrUpagaLa viBAgavanunx IvaregU heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAdhunA yathoVkatxsayx taseyxYva karaNAtamxnaH |
liknagxsayx rUpaM vakASxyXmoV vAsanAmayamAtamxnaH\hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara hiMde heVLida viBAgadiMda kUDida adeV karaNa savxrUpavAda
liMgashariVrada (budidhxtatatxvXda) vAsanAmayavAda savxrUpavanunx
Atamxnige Iga heVLuvevu.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{baq. 2 a. 3 bArxhamxNa. kaMDike 5}
\end{center}

\begin{shl}
tasayx heYtasayx puruSasayx rUpamf | yathA mAhArAjanaM\\
vAsoV yathA pAMDAvxvikaM yatheVMdarxgoVpoV yathAganxyXciRyaRthA\\
puMDariVkaM yathA sakaqthivxduyxtatx\c sakaqdivxduyxtetxVva\\
ha vA asayx shirxVBaRvati ya EvaM veVdAthAta\\
AdeVshoV neVti neVti naheyxVtasAmxditi neVtayxnayxtf \\
paramasatxyXtha nAmadheVya\c satayxsayxsatayxmiti pArxNA veY\\
satayxM teVSA meVSa satayxmf ||
\end{shl}

\begin{shl}
mUtARmUtARdisaMbanAdhxdAvxsanA liknagxmAshirxtAH |
sAvxBAsaBarxmadoVSeVNa tanamxyaH puruSoV mataH\hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR-amUtaR muMtAda saMbaMdhadiMda vAsanegaLu liMgavanunx
(aMtaHkaraNavanunx) Asharxyisive. AdarU Atamxnu tananx cidABAsada
Barxmeya doVSadiMda vAsanAmayanAgiruvanu. (vAsanAmayanAgiruvaMte toVri baruvanu)|| 
\end{artha}

\begin{shl}
aneVkavAsanAcitarxM talilxknagxM paTaBititxvatf |
mAyeVnadxrXjAlasadaqshaM vAyxmoVhAsapxdamAtamxnaH\hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka saMsAkxragaLiMda A aMtaHkaraNavu citarxpaTada goVDeyaMte citarxvAgi\-ruvudu. (vicitarxvAgiruvudu) idu Atamxna Barxmege AdhAravAgidudx mAye, iMdarxjAlagaLige samAnavAgide.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdigaLa BarxmeyU idakekx AdhAravAgide  {\rm ---} }


\begin{shl}
EtAvanAmxtarxmeVveVti yatarx BArxnAtx nirAgamAH |
vijAcnxnavAdinoV bwdAdhxsatxthA neYyAyikAdayaH\hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Agamavanunx biTiTxruva vijAcnxnavAdigaLAda bwdadhxrU I aMtaHkaraNaveV Atamx (kaSxNika budidhxvijAcnxnaveV ahaM vaqtitxyiMda kUDidedxV Atamx,) beVreyilalxveMdu yAvudaralilx BarxmegoMDiruvaro, hAgU neYyAyxyikare modalAda tAkiRkarU BarxmegoMDiruvaroV (adu liMgaveMbuva budidhx aMtaHkaraNa).
\end{artha}

\vishaya{avara  BArxMti heVgideyeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxnoV darxvayxBUtasayx yadeVtadAvxsanAtamxkamf |
rUpaM guNoV\s sayx saMsAra iti veYsheVSikAdayaH\hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxvAgiruva Atamxnige yAva (rAga devxVSAdi) vAsanA rUpaviruvudo,
adoMdu guNa, ideV I Atamxnige saMsAraveMdu Barxmisidavaru veYsheVSika
modalAdavaru. || 
\end{artha}

\vishaya{sAMKayxra Barxmeyanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
tirxguNaM satapxrXdhAnasathxM puruSAtheVRna heVtunA |
parxvataRteV savxtanatxrXM sadidamitayxpi kApilAH\hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{aMtaHkaraNaveV Atamxvalalx, idakekx beVreyAgiyU 
savaRvAyxpakavAgiyU savaRkirxyAshUnayx\-vAgiyU iruva savxparxkAsha ceYtanayx
  savxrUpaneV Atamxnu. Itana BoVgamoVkaSxgaLige anukUlisuvaMte
  tirxguNavAda savxtaMtarx jaDa parxkaqtiya rUpadalilxruva 
  aMtaHkaraNavu rAgadevxVSAdi vAsanegaLiMda kUDidudx saMsAra parxpaMcadalilx
toDaguvudeMdu sAMKayxru heVLuvaru. parxkaqtiyeV budidhxrUpadalilx
pariNamisi kataqRvenunxvudu. Atamxnu mAtarx keVvala BoVkatx,
`parxkaqti; katirxRV puruSasutx puSakxra palAshavaninxleRVpaH, kiMtu
ceVtanaH' eMdu avaru heVLuvaru || savxtaMtarx kataqRvalalxda
aMtaHkaraNadalilx kataqRtavx Barxme sAMKayxrige baMdiruvudu.
sidAdhxMtadalilx keVvala cidUrxpanAda Atamxnu kataRnU alalx BoVkatxnU
alalx, keVvala aMtaHkaraNavu kataqRvU alalx BoVkaqvU alalx Atamx
aMtaHkaraNagaLanunx oMdAgi BarxmisidadxriMda `ahaMkataR BoVkatx'
eMbudAgi Barxmeyu cidacitf garxMthiyalilx uMTAgide. I visheVSavanunx gamanisabeVku.}puruSAthaRda nimitatxvAgi
satavx-rajasatxmoVguNa-rUpavAda parxdhAnadalilx\-ruva aMtaHkaraNavu
savxtaMtarxvAgidudx parxvatiRsuvudo adeV idu eMdu kapila
matAnuyAyigaLAda sAMKayxru heVLuvaru.
\end{artha}

{\centerline{\textbf{BataqRparxpaMcara parxkirxye - (90 riMda 104 ravarege)}}}

\medskip

\begin{shl}
apwyxpaniSadaMmanAyxH keVcidatayxnatxneYpuNAtf |
parxkirxyAM racayitAvx\s\s huveVRdAnAtxthARvipashicxtaH\hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMta athaRvanunx tiLiyade kelavaru upaniSatitxna tatatxvXvanunx tiLidiruve\-veMba aBimAnashAligaLAgi bahaLa nipuNateyiMda parxkirxyeyanunx kalipxsi heVLu\-varu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvAnAbxhoyxV vikAraH sAyxtekxSXVtarxjacnxpariveVSaTxnaH |
adhAyxtamxM cAdhideYvaM vA nAmarUpaviBAgataH\hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{shl}
avAyxkaqtAdAvxyXkaqtaH sAyxdeVtAvAneVva soV\s tarx tu |
mUtoVR vA yadi vA\s mUtaRH sacacx tayxcecxVti BaNayxteV\hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSuTx horagina kAyaR vasutxgaLiruvavo matutx jiVvaranunx sutitxkoMDu
\-nAmarUpa viBAgagaLiMda adhAyxtamx-adhideYvatagaLeMdu viMgaDisalapxTuTx
iruvavo, avelalxvU avAyxkaqtadiMda huTiTxkoMDavu. avelalxvU
mUtaRvAgali amUtaR\-vAgali iSaTxralelxV mugiyuvudu. adu satf eMdU,
tayxtf eMdU heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\vishaya{paMcaBUtagaLu satatxyX eMbudu heVge ? `pArxNAveY satayxmf' eMdalalxve;
heVLide ? eMdu keVLidare - utatxra  {\rm ---} }

\footnotetext[1]{``tatasxMbaMdhAtf pArxNAH satayxmf... tadeVtatf
  satayxM parishoVdhitamf'' eMba BataqR parxpaMcada BASAyxnuvAda
  ililx kANutatxde. (AnaM)}
\begin{shl}
pArxNAnAmapi satayxtavxM \footnotemark[1]BUtasatAyxBisaMgateVH |
kathaM yatasatxvXmiV saveVR pArxNAH keSxVtarxjacnxlakaSxNAH\hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anAmarUpakAH sanatxH satayxsaMyoVgaheVtutaH |
deVhinaH pArxNavatAsxkASxtasxMvaqtAtx nAmarUpiNaH\hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nideVshAya ca kalapxnetxV pArxNAvA iti  nAnAyxthA |
tadatarx niKilaM satayxM shurxtAyx saMshoVdhitaM suPxTamf\hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satatxyX eMbuva paMcaBUtagaLa saMbaMdhadiMda pArxNagaLigU
satayxtavxviruvudu (aMdare avugaLu satatxyXveV) heVgeMdare I
elAlx \footnote[1]{hanonxMdu pArxNagaLu aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu
kameRVMdirxyagaLu oMdu aMtaHkaraNa ivelalxvU oTuTx pArxNaveMdu ililx
heVLalapxTiTxve ||}pArxNagaLU jiVvalakaSxNa\-vuLaLxvu. vasutxtaH
nAmarUpagaLilalxdavAdarU satatxyXvasutxvina saMbaMdha nimitatxdiMda
deVhavuLaLx jiVvAtamxnige sAkASxtf nAmarUpavuLaLxvugaLAgi `pArxNA vA'
eMdu nideVRsha mADalu barutatxve. ilalxvAdare ilalx. I saMdaBaRdalelxV
shurxtiyiMda elAlx satatxyXvasutxgaLu sapxSaTxvAgi
shoVdhisalapxTiTxve. (I riVtiyAgi hiMde heVLida viSayavu) 
\end{artha}

\vishaya{I muMde  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAyxvidadhxsatayxrAsheVH sAyxdivxjAcnxnAtamxna Eva tu |
savxrUpaM yatatxdadhunA vakatxvayxmavashiSayxteV\hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satatxyXvasutxgaLa rAshiyiMda beVpaRDisidaMte jiVvAtamxnadedxV Ada
shudadhxsavxrUpavu yAvuduMTo, adanunx Iga heVLuvudoMdu uLidide.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYtasAyxmavasAthxyAM viBAgA vinivataRneV |
ayaM BoVkAtx vijAcnxnAtAmx tathA deYvatikAsatxvXmiV\hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmxna iteyxVSa BeVdaheVtunivataRnAtf |
yata AdhAragoV heyxVSa nAmarUpAdilakaSxNaH\hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{shl}
visheVSoV na savxtasatxcacx nAmarUpAdi shoVdhitamf |
saMshoVdhayx tadidaM savaRM vijAcnxnAtAmx parxdashayxRteV\hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{AnaM-TiVkAdalilx idara BASayxBAgavanunx udAharisidAdxre -
``taterxYtasAyxmavasAthxyAmayaM BoVkAtx\s miV vijAcnxnAtAmxnaH
  pArxNAH itayxyaM visheVSoVnAsitx'' (idu BataqR parxpaMca BASayx)
  ``AdhAragatoV hayxyaM nAmarUpakaqtoV visheVSaH'' I payaRMta BUmike,
  anaMtara- ``tadiha savaRM satayxM parishoVdhayx aMtarA\s nu
  parxvishayx vijAcnxnAtAmx nidiRshayxteV'' eMbadu (BataqR, BASayx)}I 
  satayxrAshiyiMda viveVcisuva dasheyalilx jiVvAtamxnu
irutitxralu `ivanu jiVvAtamx, BoVkatx' ivu deVvategaLu
aBimAnisikoMDiruva (vAgAdi iMdirxya\-gaLu) jiVvAtamxna upAdhigaLu eMba
viBAgavu nivaqtitx hoMduvudu, EkeMdare, BeVdakekx kAraNavAdadudx
hoVgide. adariMda, idu hoVgalu kAraNaveVneMdare, nAmarUpAdigaLeMba
visheVSavu AdhAradalilxruvudu. adu savxtaH savxrUpadalilx ilalx A
nAmarUpagaLelalx shoVdhisalapxTiTxve. ililx A satayx vasutxvanenxlAlx
shoVdhisi vijAcnxnAtamxnanunx toVrisuvudu -
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi teVneVdaM samAnaM lakaSxNaM BaveVtf |
keSxVtarxjAcnxnAM visheVSoV\s tarx yatoV neYvoVpapadayxteV\hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``tadeVtatf savaRM vijAcnxnAtamxnAM sAmAnayx meVva lakaSxNAthaRM   Bavati'' eMba BASayxda athaR- elAlx jiVvarigU idu samAnavAda   lakaSxNa. ililx satayxrAshiyiMda beVpaRDisida Atamxna savxrUpavu   asAdhAraNavAgideyeMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``tasayxheYtasayx.. itAyxdi vAkayxda BASayxvanunx 
vAyxKAyxnisuvaru  {\rm ---} }


\begin{shl}
Etasayx puruSaseyxVti rUpaM nidiRshayxteV\s dhunA |
puMsoV rUpamupakiSxVNaM mUtARmUtaRsamAsharxyamf\hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`Etasayx puruSasayx' eMdu Iga paramAtamxna rUpavanunx nideRVshisuvadu,   puruSana mUtARmUtaRgaLanunx avalaMbisida savxrUpavu modaleV   mugidide.
\end{artha}

\begin{shl}
yeVna tavxsayx visheVSeVNa vijAcnxnAtamxtavxmiSayxteV |
viBajayxmAnasayx sataH parasAmxdAtamxnoV\s davxyAtf\hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{shl}
apAcnacxBwtikaM rUpamiha taninxdiRdikaSxyXteV |
yatheVti mAhArajanaM vAsanoVpacayAtamxkamf\hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva asAdhAraNa rUpadiMda adivxtiVyanAda paramAtamxniMda beVpaRDi\-suva
I Atamxnige jiVvarUpavanunx heVLalu iSaTxpaTiTxruvudo, A rUpavu
paMcaBUtagaLiMda huTaTxdiruvarUpa. adanunx nideRVshisalu udedxVshiside.
\end{artha}

\begin{artha}
adu yAvudeMdare; \footnote[1]{I vAkayxdiMda tiLiyuva athaR- arishina
  muMtAda baNaNxvanunx hAkidadx baTeTxyaMte nAnA bageyAda rAga
  devxVSAdi doVSagaLa saMsAkxragaLa samudAyavu tuMbiruva
  rUpaveV sakala jiVvarigU samAnavAda rUpavu, idu paramAtamxnalilx
  iruvudalalx, adariMda asAdhAraNavU Agide, idu paMcaBUtagaLiMda 
  huTiTxdadxlalx.}``yathA mAhArajanaM'' eMdu shurxtiyu
heVLuva vAsanoVpacaya rUpa. ||
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara parxkirxyeya upasaMhAra}

\begin{shl}
tasayx heYtasayx saMbanadhxmeVvaM keVcitapxrXcakaSxteV |
tadayukatxM yathA\s nAyxyasatxthA\s yamaBidhiVyateV\hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kelavaru ``tasayxheYtasayx'' itAyxdi maMtarxkekx pUvoRVtatxra saMbaMdhavanunx heVLuvaru - adu yukatxvalalx adaralilx nAyxyavilalxveMbudanunx heVge heVLabeVko hAgeye I muMde heVLuvudu.
\end{artha}


\vishaya{sidAdhxMtadalilx adara dUSaNe mADuvudu - vAsanoVpacaya rUpaveV jiVvana rUpaveMbudu sariyalalx}

\begin{shl}
puSApxdivAsanAnAM hi vasAtxrXdiSevxVva saMgatiH |
sajAtiVyeVSu niyatA daqshayxteV nAnayxjAtiSu\hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hUvu modalAda vAsanegaLu baTeTx modalAdavugaLalilx aMTikoLuLxvudu. adU
saha tanage samAna jAtiyAda vasutxgaLalelxV horatu beVre jAtiya
vasutxgaLalilx aMTikoLuLxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
darxveyxV\s pi na Kalu voyxVminx vAsanA kAcidiVkaSxyXteV |
adarxveyxV cAsajAtiVyeV ceYtaneyxV vAsanA kutaH\hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxveV AgidadxrU AkAshadalilx yAva vAsaneyU kANuvudilalx.
vijAtiVya\-vAgi matutx darxvayxvalalxda ceYtanayxdalilx vAsane elilxMda
barabeVku ?
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAkAratAM gaceCxVcecxYtanayxM ceVtakxpAlavatf |
vAsanAniSaPxlatavxM sAyxcecxYtanAyxdapaqthakisxthXteVH\hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{maNuNx maDikeya AkAravanunx hoMduvaMte Atamxnu vAsaneya
  AkAravanunx hoMduvudAdare A vAsaneyu ceYtanAyxBinanxvAgiruvudariMda
  adu Atamxnanunx yAvudariMdalU beVpaRDisalAradu, matutx AtamxveV
  tanage tAneV BeVdavanunxMTumADalAradu. hAgAdalilx AvAga vAsaneyeV
  vayxthaRvAguvudu, adariMda adu Atamxnige aBinanxveV AgideyeMdu tAtapxyaR}kapAladaMte ceYtanayxvu vAsanAkAravanunx hoMduvudAdare
vAsanegaLe vayxthaRvAguvavu. EkeMdare, ceYtanayxkekx beVreyAgi avu
ilalxvAdadxriMda
\end{artha}

\vishaya{vAsaneyu Atamxnige BinenxYsideyeMdare - adakekx utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
na hi shorxVtorxVtathxvijAcnxnaM rUpavAsanayA\s cnajxyXteV |
viSayatAvxvisheVSeV\s pi kutoV\s saknagxtavxtashicxteVH\hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shorxVterxVMdirxyadiMda huTuTxva shabadx jAcnxnavu eraDU viSayavAgidadxrU rUpada vAsaneyiMda kUDiruvudilalx. hiVgiruvAga asaMga=yAva saMbaMdhavU ilalxda ceYtanayxdalilx vAsaneyu aMTuvudu heVge ? AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
SaDABxvavikirxyANAM ca niSeVdhashecxVtanAtamxnaH |
asaknagx iti cApuyxkitxrasakaqcUCxrXyateV shurxtw\hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceVtanarUpavAda Atamxnalilx Aru vidhavAda BAva vikAragaLanunx niSeVdhisi\-ruvudU saMgashUnayxneMdU aneVka sala shurxtiyalUlx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
BUtasaMyoVgataH pArxpatxM na ca tatApxcnacxBwtikamf |
iti burxvANoV loVkeV\s simxnahxsayxteV bAlakeYrapi\hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jiVvana I vAsanAmayarUpavu BUtagaLa saMbaMdhadiMda Adadudx. adu paMcaBUtagaLiMda huTiTxdadxlalxveMdU heVLutitxruvavanunx noVDi I loVkadalilx bAlakarU kUDa hAsayxmADuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtaRviBAgeV\s sayx viBAgoV vinivataRteV |
iti sovxVkatxmavisamxqqtayx vAsanABeVdagiVH kathamf\hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx mUtaR amUtaR I eraDanunx viBAgisuvAga I Atamxnige viBAgavU hoVguvudeMdu heVLidadxnunx mareyade vAsaneyiMda BeVdavuMTAguvudeMdu heVLuvudu heVge ?.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parxkirxyeye nAyxya shUnayxvAgideyeMdu heVLalu
parxkirxyeyanunx anuvAda mADutAtxre}

\begin{shl}
racayanitx tathA\s sAdhivxVM parxkirxyAM nAyxyavajiRtAmf |
mUtARmUtARtamxkoV rAshireVkoV bAhayxH kileVSayxteV\hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{shl}
utatxmaH paramAtAmxKoyxV rAshiratArxBidhiVyateV |
madhayxmoV\s yaM taqtiVyasutx tABAyxM rAshiH parxyoVjakaH\hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaRveMbuva horagina padAthaRgaLu 1neV rAshi, utatxma\-vAda paramAtamx eMbuva rAshi eraDaneV rAshi, mUraneV rAshiyu idu madhayxma, idu A eraDakUkx upayoVgiyAgide.
\end{artha}

\vishaya{adu yAvudeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
pANipeVSoVtithxteVnAyaM katArxR BoVkAtxrX sahA\s\s tamxnA |
BAvanAjAcnxnakamARdisamudAyaH parxyoVjakaH\hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda madiRsida naMtara edadx I kataqR, BoVkatxqq eMbuva
jiVvAtamxnoDane I BAvanA-jAcnxna-kamaR modalAdavugaLa samudAyavu
parxyoVjakavAgide (utApxdakavAgide)
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtARdirAshisutx parxyoVjayxH sAdhanaM tathA |
tAkiRkeYH saha saMdhiM ca cikiVSaRnitx yathAbalamf\hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaR modalAda rAshiyu parxyoVjayx (huTuTxvadu) matutx sAdhana.
tAkiRkaroDane yathAshakitx saMdhiyanunx ivaru mADikoLuLxvaru. 
\end{artha}

\begin{shl}
ayaM parxyoVjakoV rAshiliRknagxmeVva kilA\s\s shirxtaH |
ituyxkAtxvX sAMKayxtavxBayAtakxlapxyanitx tatoV\s nayxthA\hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxyoVjikavAda rAshiyu budidhxyeMba liMga shariVravanenx
Asharxyiside\-yeMdu heVLi sAMKayxnAguvaneMba BayadiMda adakUkx beVreyAgi
kalapxne mADuvaru.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
ganadhxH puSApxsharxyoV yadavxtupxTamAshirxtayx tiSaThxti |
kusumApagameV\s peyxVvaM liknagxsAthx vAsanA\s\s tamxni\hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hUvinalilxruva vAsaneyu heVge hUvanunx tegedarU saMpuTavanunx  Asharxyisi\-ruvadoV, ideV riVtiyAgi budidhxyalilxruva vAsaneyu Atamxnalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAkAmakamARNi liknagxsAthxneyxVva nA\s\s tamxni |
liknAgxdAtAmxnamAyAnitx ganodhxV ganadhxpuTaM yathA\hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsane (pUvaRsaMsAkxra) kAma, kamaR ivugaLu budidhxyalelxV iratakakxvu, Atamxnalilx iruvudalalx. AdarU budidhxsAthxnadiMda Atamxnalilxge baruvudu (hUvina) gaMdhavu gaMdhada saMpuTavanunx baMdu seVruvaMte seVruvadu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu niguRNanAdarU vAsaneyu irabahude ? eMdare}

\begin{shl}
niguRNoV\s pi pareYkAMshoV bahiraBAyxgateVna saH |
kamaRNA saguNaH sAkASxdaBxvatiVti parxcakaSxteV\hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu savxtaH sAkASxtf guNavilalxdavanAdarU avana oMdu BAgavu
horaginiMda baMda kamaRdiMda saguNavAguvudeMdu heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
tatashacx katAR BoVkAtx ca badhayxteV mucayxteV tathA |
vijAcnxnAtemxVti kaNaBukicxtatxmeVvaM samAshirxtAH\hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda A Atamxnu kataqR, matutx BoVkatx, matutx baMdhisalapxDuvanu, mukatx\-nAguvavanu eMdu I riVti kaNAdara citatxvanunx Asharxyisuvaru, anusarisuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
BUtarAsheVragAlilxknagxM kamaRrAshiH sakAshataH |
liknAgxdAtAmxnamAgAtasx liknagxsaMbanadhxkAraNAtf\hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRrAshiyu BUtarAshiya samiVpadiMda liMga (budidhx) sAthxnakekx hoVgi
alilxMda I budidhxsaMbaMdhada nimitatxdiMda Atamxnalilxge  hoVguvudu |
\end{artha}

\vishaya{tAkiRkara citatxvanunx anusarisi jiVvaneV ajAcnxniyeMdu 
heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
kaqSaNxshakitxravidAyx\s pi parasAmxdeVva soVtithxtA |
vikaqtayx paramAtAmxMshaM vijAcnxnAtamxni tiSaThxti\hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BagavaMtana shakitxyAda (anAdi) avideyxyU saha aparavasutxviniMdale huTiTxkoMDu paramAtamxna oMdu BAgavanunx vikAragoLisi jiVvAtamxnalilx niMtide.
\end{artha}

\vishaya{beVre sathxLadalilx huTiTx beVre sathxLadalilx iruvudu heVge 
?}

\begin{shl}
yathoVSarAtamxkoV doVSaH paqthivAyx Eva jajicnxvAnf |
keSxmXYkadeVshaM vikaqtAyx\s\s setxV\s vidAyx tadavxtapxrAtamxnaH\hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge maraLeMbuva (javuLeMba) doVSavu BUmiyiMdale huTuTxvadoV, hAgU BUmiya oMdu
BAgavanunx vikAragoLisi iruvudoV, hAgeye avideyxyu paramAtamxniMda
huTiTx jiVvanalilxrabahudu |
\end{artha}

\vishaya{matutx}

\begin{shl}
anAtamxdhamoVR\s videyxVti vadanatxshocxVSarAdivatf |
iteyxVvaM sAMKayxsidAdhxnatxmanuvataRnitx saMBarxmAtf\hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maruBUmiyaMte anAtamx dhamaRveV avideyxyeMdU ivaru heVLutAtx I riVtiyAgi saMBarxmadiMda sAMKayx sidAdhxMtavanunx anusarisuvaru.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{- I BataqR parxpaMcara parxkirxyA kalapxneya KaMDane -}
\end{center}

\begin{shl}
neYvaM kalapxyituM yukatxM veVdasidAdhxnatxbAdhanAtf |
purA\s pi ceYtaduditaM yathA veVdAnatxbAdhanamf\hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdasidAdhxMtakekx BaMga baruvudariMda I riVtiyAgi kalipxsuvudu yukatxvalalx. hiMdeyU veVdAMtAthaRkekx BaMgabaruvudeMbudanunx heVLidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{adanenx muMde sapxSaTxpaDisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
sakalatevxV parasoyxVkAtxH saMsAritAvxdilakaSxNAH |
doVSAH saveVR\s pi cA\s\s yAnitx parxtayxgAtAmxnameVkalamf\hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnu avayavavuLaLxvanAdare hiMde heVLida saMsAra modalAda
doVSagaLelalxvU EkarUpavAgiruva parxtayxgAtamxnige baruvuvu.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjacnxsayx ca saMBitwtx parasAmxdAtamxnaH savxtaH |
EkatAvxsaMBavoV\s tayxnatxM keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH\hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnigU jiVvanigU savxtaH atayxMtaBeVdaveV iruvalilx
jiVvaparamAtamxnige Ekatavxvu savaRdA saMBavisuvudilalx ||

paramAtamxna aMshaveV liMgashariVrayukatxveMdu heVLalilalxve ? eMdare -
\end{artha}

\begin{shl}
athoVpacAratoV deVshoV liknagxmeVvA\s\s tamxnoV mataH |
na tadA liknagxvidhavxswtx vAsanA\s\s tamxni yujayxteV\hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna EkadeVshaveV liMgoVpAdhiyiMda kUDidedxMdu kalapxneyiMda heVLuvalilx AvAga liMgavu (budidhxyu) nAshavAdare adara vAsaneyu AtamxnalilxdeyeMbudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAyxyaH puroVditoV yoV\s tarx vAsanAsaMsharxyaM parxti |
sa savoVR\s tArxnusaMdheVyaH pUvaRpakASxpanutatxyeV\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsanege AsharxyavAda vasutxviSayadalilx yAva \footnote[1]{hU   muMtAdavugaLa vAsanegaLu hUvanunx tegedarU saMpuTadalilx   adara vAsaneyu seVrikoLuLxvudeMbudu ililx nAyxya eMbudara athaR}nAyxyavu hiMde \-heVLalapxTiTxto, adanenxlAlx ililx pUvaRpakaSxvanunx nirAkarisuvudakekx anusaMdhAna mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{paramAtamxniMda avideyxyu huTiTxkoLuLxvudeMdu pUvaRpakaSxdalilx
heVLidadxnunx nirAkarisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
utAthxnaM cApayxvidAyxyAH parasAmxdAtamxnaH savxtaH |
USarAdivaditAyxdikalapxnA noVpapadayxteV\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxniMda savxtaH avideyxyu jwgu ELuvaMte huTuTxvudu itAyxdi kalapxneyU sari hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
animoVRkaSxparxsakitxH sAyxdayxdayxvidAyx parAtamxnaH |
nirAtamxvAdasakitxshacx moVhoVceCxVdeV BaveVdiha\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkeMdare, paramAtamxnige avideyxyiruvudAdare adariMda biDugaDeyAgade
hoVguvudu, AtamxneV ilalx shUnayxveV eMdu heVLuva nirAtamxvAdavu
ajAcnxnavu nAshavAdalilx \footnote[1]{paramAtamxniMda avideyxyu
  huTuTxvalilx paramAtamxnigeV saMsAravu baruvudu. avideyxyidadxlilx
  alilxye saMsAravanunx opapxbeVkaSeTx, avideyxyidAdxga moVkaSxvu
  baruvahAgilalx. avideyxyu nAshavAda meVle
  moVkaSxvenunxvudU shakayxvalalx ? EkeMdare - upAdAnakAraNavu
  iruvAga kAyaRvu savaRdA nAshavAguvudilalx. kAyaRvAda avideyxyu
  nAshavAdare adara kAraNavasutx paramAtamxnU iralAranu. paTavu
  nAshavAdare taMtugaLu ilalxveMdu AguvaMte Aguvudu. Agale
  neYrAtamxyXvAda (shUnayxvAda) parxsakatxvAgi moVkaSxvelalx
  sididhxsadeMdu tAtapxyaR}parxsakatxvAdiVtu ||
\end{artha}

\vishaya{budidhxyeMbuva liMgashariVra saMbaMdhavu tapipxdadxlilx adara vAsaneyu
Atamxnalilx seVruvudeMdu heVLidUdx sariyalalx - EkeMdare.}


\begin{shl}
vAsayxdeVshAtireVkeVNa vAsanAyA na ceVSayxteV |
deVshAnatxroVpagamanaM guNavadadxrXvayxvajaRnAtf\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsaneyiruva sathxLavanunx biTuTx vAsaneyu matotxMdu sathxLakekx hoVguvudeMbu\-danunx opupxvudilalx. EkeMdare - darxvayxvanunx biTuTx guNavu beVre sathxLakekx hoVgadu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmacnajxseyxVna gacaCxnitx na ca shurxtayxkaSxrANayxpi |
yathoVkatxkalapxnAyAM hi na yukAtx teVna kalapxnA\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiya akaSxragaLU saha hiMde heVLida kalapxneyanunx sivxVkarisidalilx samaMjasa\-vAgi hoMduvudilalx. adariMda Atamxnu vAsanAsharxyaneMdu kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmaH saMkalapx itAyxdAyx manasoV dhamiRNaH shurxtAH |
dhamAR na tAvxtamxnaH shAsetxrXV hayxsaknogxV hiVtivAraNAtf\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``kAmaH saMkalopxVvicikitAsx sharxdAdhx\s sharxdAdhx hirxVdhiR BiVRri
  teyxVtatf savaRM mana Eva" eMbudAgi manasesxnunxva Asharxyadalilx
  dhamaRgaLu (kAmAdi vAsanegaLu) ive. Atamxnadadxlalx,
  ``asaMgoV hayxyaMpuruSaH'' eMdu shAsatxrXdalilx savaRsaMgashUnayxneMdu heVLi itara dhamaRgaLilalxveMdu nirAkariside.
\end{artha}

\begin{shl}
haqdayeV heyxVva rUpANi dhAyxyatiVveVti cAparamf |
kAmA yeV\s sayx haqdiVtAyxdi tiVNoVR hiVti tathA vacaH\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdayadalelx (rAgAdirUpagaLu) iruvavu
eMbudakekx ``\footnote[1]{1neV shurxtiyu haqdayadalelxV manasisxnalelxV
  rAgadevxVSAdigaLu iveyeMdu heVLuvudu.}haqdayeV heyxVvarUpANi''
``\footnote[2]{2neya shurxtiyu `Atamxnu dhAyxnAdi dhamaRgaLiMda
  kUDidaMte kANuvanu' vasutxtaH hAgilalx. budidhxyu dhAyxna mADidare
  dhAyxna mADuvaMteyU adu EnAdarU kelasa mADidare AtamxveV mADidaMteyU
  toVruvudu, idu BArxMtiyeMdu tiLisuvudu.}dhAyxyatiVva leVlAyatiVva''
``\footnote[3]{3neyadu budidhxyalilx kAmagaLiveyeMdu heVLide.}kAmAyeV\s
sayx haqdishirxtAH'' \break ``\footnote[4]{4neyadu Aga suSupitx kAladalilx
  Atamxnu budidhxya elAlx vAsanegaLanUnx dATi niMtiruvaneMdu 
  heVLuvudu.}tiVNoRV hi tadA Bavati'' I vacanagaLu
parxmANavAgive ||
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtAdathARnanx cAnoyxV\s thoVR yathoVkatxvacasAM yataH |
samayxkakxlapxyituM shakayxH kalapxnA\s toV na yujayxteV\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx kANuva manaH haqdaya itAyxdi shabadxgaLige AtamxveMdu   athaR mADabahudalalx ! eMdu keVLidare - sapxSaTxvAgiruva athaRvanunx   biTuTx matotxMdu athaRvanunx hiMde heVLida shabadxgaLige sariyAgi   kalipxsuvudakekx sAdhayxvilalx. adariMdalU (Atamxnu kAmAdi guNagaLige   AsharxyaneMdu) kalapxne mADuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxgabxrXhamxtavxsidadhxyXthAR saveYRvoVpaniSatitxvXyamf |
tAvanAmxtarxparatevxVna veVdAnAtxnAmupakaSxyAtf\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I elAlx upaniSatutxgaLU parxtayxgAtamxnalilx barxhamxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgi baMdiruvavu. aSaTxralelx veVdAMtagaLu AsakatxvAgiruvudariMda (adanunx boVdhisi) samApitxgoMDiruvudariMda beVre athaRvanunx kalipxsuvudu taravalalx.
\end{artha}

\vishaya{rAshigaLu mUreMdu kalipxsuvudU sariyalalx}

\begin{shl}
rAshitirxtayapakeSxV ca nApayxthoVR\s tarx samacnajxsaH |
kirxyateV kalapxnA yeVna savaRnAyxyaviroVdhiniV\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru rAshigaLeMdu heVLuva pakaSxdalUlx ililx athaRvu samaMjasavAgu\-vudilalx. elAlx nAyxyagaLigU viroVdhavAgiruva kalapxneyanunx mADidadxriMda adu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx vAva itAyxdi shabadxgaLu heVge samaMjasa ?}

\begin{shl}
devxV Eva tu yadA rUpeV mUtARmUteVR savAsaneV |
barxhamx rUpi taqtiVyaM ca tadA vAveVti yujayxteV\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{shl}
barxhemxYkadeVshaBUtasayx vijAcnxnAtamxna Eva teV |
rUpeV iti tadA yukatxM kalapxnAnuguNaM vacaH\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxMtadalilx devxVvAva eMdu eraDeV rUpagaLu  mUtaR, amUtaR\-gaLeMbudu
vAsanAyukatxvAgiruvudeMdu heVLidare AvAgaleV yukatxvAgutatxde, barxhamx
rUpavuLaLx mUraneV vasutxvAguvudu, \footnote[1]{rAshi mUreMdu
  kalapxneya pakaSxdalilx rUpavuLaLx padAthaRgaLa naDuve jiVvanu
  oLapaDuvadariMda devxV eraDeV rUpagaLeMbudu sarihoVguvudu. rUpagaLa
  madhayxdalilx jiVvavanunx seVrisidare muMde neVti neVtiyeMdu
  niSeVdhisuvAga jiVva rUpavanunx niSeVdhisabeVkAguvadeMdu ililx
  UhisabeVku ||}barxhamxna EkadeVsha
(aMsha) vAda jiVvAtamxnige A eraDu rUpagaLeMdare AvAga nimamx
kalapxnege meVlina mAtu anusarisi baruvudu yukatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUrurAshiyeMbudu shurxtisaMmatavAgidudx jiVvananunx rUpavuLaLx
vasutxvina jate seVrisidare tapepxVnu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vijAcnxnAtamxmuKeVnAtha yadi vA paramAtamxnaH |
rUpeV iti tadA\s vakaSxyXcwCxrXtiV ceVtakxlapxnA BaveVtf\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga A pakaSxdalilx paramAtamxnige jiVvAtamxna mUlaka eraDu rUpagaLu
ive\-yeMdu shurxtiyu heVLutatxlididxtu. AvAgaleV shurxti saMmata
kalapxneyeMdAguvudu. (parxkaqta hAge heVLilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
divxvacashacx tathA\s yukatxM terxYrUpayxseyxVha saMBavAtf |
mUtARmUteVR ca devxV rUpeV taqtiVyaM vAsanA yataH\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`devxV' eMba vacanavU (EvakArAthaRda) `vAva' eMbudU ayukatxvAgu\-vudu,   EkeMdare, mUru rUpavu saMBavisabahudu, heVgeMdare mUtaR, amUtaR ivu   eraDu rUpagaLu, mUraneyadu vAsane (saMsAra) eMbudAgi.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiyalilx divxvacanada viroVdha parihAra shaMke 
mADuvudu}


\begin{shl}
mataM mUteVRtareV rUpeV barxhamxNoV\s BimateV sadA |
keSxVtarxjacnxsayx tu neYveYteV vAsanAmAtarxrUpitaH\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaRvanunx biTuTx beVre eraDu rUpagaLu barxhamxnige iveyeMbudu iSaTxvAgidadxre, jiVvAtamxnige I eraDu rUpagaLu iruvudilalx, jiVvanu vAsanAmAtarx rUpavuLaLxvanAdadxriMda (amUtaR rUpagaLiruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
tadA\s pi jiVvadAvxreVNa vikirxyAM varxjatoV viBoVH |
vAsanAdayxBisaMbanadhx itiVyaM giVranathiRkA\hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I meVle heVLidaMte vayxvasethxyeMdare, AgalU jiVvAtamxna mUlaka vikAra\-vanunx hoMduva paramAtamxnige vAsanAdigaLu barabahudAdadxriMda paramAtamxnigeV mUtARmUtaR- rUpagaLeMdu heVLidudx yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{jiVvana mUlaka vAsanegaLu paramAtamxnalilx heVge ? seVruvavu 
?  {\rm ---} }


\begin{shl}
vAsanAnAmapi yatoV na visheVSoV manAgapi |
keSxVtarxjacnxdAvxratAyAH sAyxdasatatxsAmxdivxkalipxtamf\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsanegaLigU (mUtaR amUtaRvasutxgaLigU) visheVSavu savxlapxvU iruvu\-dilalx, jiVvanudAvxraveMdu heVLuvalUlx visheVSaveVnU ilalx adariMda mUru rAshiyeMdu kalipxsiruvudu sAdhuvalalx.
\end{artha}

\vishaya{jiVvarUpadiMda pariNamisida paravasutxvige 
vAsanArUpavirabahudaSeTx ? eMdare}

\begin{shl}
vasutx vasatxvXnatxratevxVna na ca vikirxyateV\s cnajxsA |
vaqtetxyXVha muKayxyeVteyxVvaM shakoyxV vakutxM jagatayxpi\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx oMdu vasutx matotxMdu vasutxvAgi sahajavAgi  badalAvaNe\-yAguvudilalx. muKayxvaqtitxyiMda hiVge pariNamisutatxdeyeMdu jagatitxnalelx heVLuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vasatxvXnatxraM na ca mataH keSxVtarxjacnxH paramAtamxnaH |
sidAdhxnatxhAnireVvaM ca kalapxnAyAM dhurxvaM BaveVtf\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnige jiVvAtamxnu atayxMta Binanxnenisida vasutxvalalx. hiVgeMdu kalipxsuvalilx sidAdhxMtakekx BaMga baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcamata dUSaNeya upasaMhAra}

\begin{shl}
AvishicxkiVSuRBisatxsAmxdevxVdAnAtxthaRM mahAtamxBiH |
IdaqshiV kalapxnA\s yukAtx katuRM parahitAthiRBiH\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda veVdAMtagaLa athaRvanunx horapaDisalu udedxVshisuva mahAtamxru pararahitavanunx bayasuvavaru iMtaha kalapxneyanunx mADuvudu sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx `tasayxha' itAyxdi shurxtiyalilx tatf padada athaR
vivaraNe} 

\begin{shl}
dakiSxNeV\s kaSxnupxmAniti liknAgxtAmx parigaqhayxteV |
adhAyxtemxV\s thAdhideYveV ca taseyxYva parxkaqtatavxtaH\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`dakiSxNeV\s kaSxnf pUmAnf' eMbuvalilx liMgAtamxvanenx (aMdare   budidhxyeMbuva liMga shariVravanenxV) tegedukoLuLxvudu, EkeMdare,   adhAyxtamx, matutx adhideYvagaLalilx adeV parxsutxtavAgide. adariMda   adanenx garxhisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
jiVvagarxhoV\s tarx nanavxsutx parxkaqtatAvxvisheVSataH |
taseyxYveYtAni rUpANi kasAmxnenxVtayxBidhiVyatAmf\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxsutxtavAgideyeMbudu samAnavAdadxriMda ililx jiVvAtamxnanenxV tegedukoLaLx\-bahudalalx ? A jiVvAtamxna rUpagaLeV ivu eMdu Eke  athaRvalalx ? heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
neYvaMrUpitayA yasAmxdiha shurxtAyx vivakiSxtaH |
keSxVtarxjacnxH karaNAtemxYva tasAmxdiha vivakiSxtaH\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx I rUpadalilx (vAsanA rUpadalilx) iruvaneMbudu shurxtige
tAtapxyaR\-vAgilalx, jiVvana liMga shariVraveV vivakiSxtavAgide |
\end{artha}

\vishaya{citatxveV vAsanA rUpavuLaLxdudx jiVvanalalx eMbudakekx idU 
kAraNa  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAsanAnugataM liknagxM maqdavxnamxqqdivxkirxyAtamxsu |
ceVtayxteV sAkiSxNA yasAmxnAnxtaH keSxVtarxjacnxrUpitA \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAgadevxVSAdi-vAsanegaLiMda kUDiye (citatxveMba) liMgavu iruvudu. maNiNxna pariNAmavAda (gaDige modalAda)vugaLalilx maNuNx seVrikoMDiruvaMte iruvudu. sAkiSxgU veVdayxvAgide, adariMda jiVvarUpavalalx.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavU ide.}

\begin{shl}
mAhArajanamitAyxdi rUpaM ceVtAsxkiSxNoV BaveVtf |
neVti neVtiVtayxthA\s\s deVshaM nAkariSayxtatxdA\s\s tamxnaH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAhArAjanamf itAyxdiyAgi heVLida rUpavu sAkiSx ceVtanakekx iruvu\-dAdare `neVti neVti' eMdu Atamxna upadeVshavanunx shurxtiyu mADutitxralilalx.
\end{artha}

\vishaya{`neVtineVti' eMbudu barxhamxnige heVLidudx, jiVvanige 
alalxveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
anayxsAyxsw na cA\s\s deVshaH shakoyxV vakutxM parxmANataH |
neVti neVtiVti taseyxYva SaSAThxnatx upasaMhaqteVH\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AraneV adhAyxyada koneyalilx `vijAcnxtAramareVkeVna vijAniVyAtf' eMdu upakarxmisi `sa ESa neVtineVtAyxtAmx' eMdu Atamxnalilx upasaMhAra mADiruvadariMda I AdeVshavu barxhamxvanunx biTuTx matotxMdaradadxlalxveMdu parxmANadiMda heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
veyxVva tevxVti parxtijAcnxyA athaRvatatxvXM tathA BaveVtf |
pANipeVSoVtithxtaseyxYva yadAyxdeVshoV BaveVdayamf\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``veyxVva tAvx jacnxpayiSAyxmi'' (2-1-15) eMdu mADida parxtijecnxge
  parxyoVjanavU sididhxsuvudu, yAvAga eMdare- keYyiyxMda madiRsi
  ebibxsidadx jiVvana AdeVsha (upadeVsha)veV ideMdu Agidadxre sididhxsiVtu
\end{artha}

\begin{shl}
pANipeVSoVtithxtoV\s nayxshecxVnenxVtiVti ca tatoV\s paraH |
anoyxV\s sAviti mithAyx dhiVsatxdA sAyxnomxVhakAraNAtf\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiyxMda madiRsi ebibxsidadxvanu jiVvAtamxnigiMta beVreyAgidadxlilx
matutx `neVti' eMbudAgi heVLidUdx beVreyAgidadxlilx ivanu
beVreyeMbudAgi tiLidu `ahaMbarxhamx' eMba jAcnxnavu suLeLxV
AgibiDuvudu. kAraNaveVneMdare; moVhaveV kAraNavAdadxriMda
\end{artha}

\begin{shl}
na sAyxdAtAmxnameVvAveVdahaM barxhemxVtimAnajA |
samayxgidhxVniKiladhAvxnatxGAtiniV mukitxdAyiniV\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga `AtAmxna meVva aveVtf ahaMbarxhAmxsimx'' eMba shurxti parxmANadiMda huTuTxva sariyAda jAcnxnavu sakala ajAcnxnavanunx nAshamADutAtx moVkaSxvanunx koDuvaMtahadu AgadeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
karaNAtamxna EvAtasatxsayx heVtigarxhoV BaveVtf |
na tu tatAsxkiSxNoV yukatxsatxsayx rUpaniSeVdhataH\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdadxriMda iMdirxya rUpavAgiruva (citatxveMba) A puruSanige eMdeV `tasayxha'eMbudariMda garxhisabeVku. Adare adakAkxgi sAkiSxyAda Atamxnanunx garxhisuvudu yukatxvalalx. EkeMdare, adakekx rUpavanenxV niSeVdha mADiruvadariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{citatxveMba liMga shariVradalilx kataqRtAvxdi vAsanegaLu iruvudAdare
sAkiSxyalilx heVge toVruvavu ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAsanA BUrirUpAsAtx liknagxsAthx liknagxsAkiSxNaH |
kuvaRnitx bahurUpatavxM maNeVrAsatxraNaM yathA\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A aneVka rUpavuLaLx vAsanegaLu citatxdalilx iruvavAdarU citatx sAkiSxgU bahurUpagaLanunx taMdoDuDxvavu, udA:- ratanxdalilx citarxviruva vasatxrXvu tananx aneVka baNaNxgaLanunx toVpaRDisuvaMte toVpaRDisuvavu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{iMdarxgoVpaveMdare maLegAladalilx huTuTxva
  bahukeMpAgiruva kirxmigaLeMdathaR ``iMdarxgoVpAH pArxvaqSeVNAyxH
  ArakatxtamAH kirxmivisheVSAH'' eMdu lalitAsahasarxnAma - (swBAgayx BAsakxra)}
\begin{shl}
mAhArajanamitayxtarx hAridarxM rUpamucayxteV |
\footnotemark[1]inadxrXgoVpoVpamAneVna kwsumaBxsayx gatatavxtaH\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAhArajana eMbuvalilx arishinada baNaNxveV heVLalapxTiTxde. Eke ililx
I athaR mADuvudeMdare - iMdarxgoVpada hoVlike
koTiTxdadxriMda \footnote[1]{``sAyxtf kusuMBaM vanihxshiKaM mAhArajana
mitayxpi" eMdu koVshadiMda mAhArajana kusuMBa eraDu payARya
padagaLu. ivu keMpAgiruvavu I athaRvu iMdarxgoVpada upamAnadiMdale
tiLidideyAdadxriMda mAhArajana eMbuvalilx hAridarx arishiNada
baNaNxveMdu athaR mADabeVkAyitu. punarukitx barutatxdeyeMdu AloVcisi
vAtiRkadalilx I athaRvanunx mADide.}kwsuMBa eMbudara athaRvu
baMdideyAdadxriMda (tirugiyU heVLabeVkAgilalx) ||
\end{artha}

\begin{shl}
piVtaM vasatxrXM yathA tadavxlilxknagxmABAti sAkiSxNaH |
AsAtxrXyXdiviSayoVdUBxtavAsanAvAsitaM daqsheVH\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haLadi vasatxrXvu iruvaMte I citatxvu sAkiSxge toVruvudu, heVgeMdare,
sitxrXV modalAda BoVga vasutxgaLiMda huTiTxda rAgavAsanegaLiMda
kaTiTxruvaMte sAkiSxya daqSiTxge goVcarisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yathA pAMDAvxdikaM" eMbudara athaR}

\begin{shl}
ISatApxNudx yathoVNARdi tadavxlilxknagxM parxkAshateV |
inadxrXgoVpoV\s tirakatxshacx BaqshaM rakatxM manasatxthA\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge; kaMbaLi modalAdavu savxlapx beLaLxge iruvaMte citatxvu parxkAshisutatxde, matutx bahaLa rakatxvAda (bahaLa keMpAda) iMdarxgoVpaveMbuva kirxmiyaMte manasusx bahaLa rakatx (rAgadiMdakUDi) vAgi iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi rAgAdi vAsanegaLu ErupeVrAgi iruvudakekx kAraNavanunx
tiLisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
rajasaH kavxciduderxVkasatxmasaH kavxcidiSayxteV |
satatxvXsAyxpi tathoVtakxSaRH kutashicxdupajAyateV ||  163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rajoVguNavu kelavu citatxdalilx hecucxvudu, kelavu kaDe tamoVguNavu hecucxvudu, hAgeyeV kelavukaDe satavxguNavU hecAcxguvudu (adariMda vAsanegaLalilx ErupeVru kANuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
kavxcideVkaparxdhAnatavxM kasimxMshicxdivxSayeV davxyoVH |
tarxyANAmapi cAnayxtarx jAcnxnakamARdicitarxtaH\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavu viSayadalilx (citatxdalilx) (satavxguNa) oMdeV parxdhAnavAgiruvudu, inonxMdu viSayadalilx (satavx-rajasusx) eraDU parxdhAnavAgiruvavu, matotxMdu viSayadalilx (satavx rajasusx-tamasusx) mUru guNagaLu parxdhAnavAgiruvavu. idakekx upAsane - kamaR muMtAdavugaLa tAratamayxveV kAraNaveMta (tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{`yathA\s ganxyXciRH' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
agenxVraciRyaRthA BAsavxtasxtotxvXVtakxSARtatxthA manaH |
puNaDxriVkaM yathA shukalxM swmayxmAhAlxdakaqtatxthA\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiya kiDiyu heVge parxkAshisuvado, hAgeye satavxguNada uderxVkadiMda manasusx hoLeyuvudu. heVge biLiya kamalavu beLaLxgU swmayxvAgiyU idudx AnaMdavanunxMTu mADuvado hAgeye manasusx iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqdivxduyxdayxthA\s tayxnatxM GanadhAvxnAtxpanoVdakaqtf |
atiVva BAsavxrA\s sAmxkaM cakuSxmuRTasxkaqdudagxtA\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yathA sakaqdivxduyxtf sakaqdivxduyxtetxVva'' idara athaR - oMdAvatiR hoLeda miMcu daTaTxvAda katatxleyanunx hoVgalADisutAtx bahaLavAgi parxkAshisuvudo matutx namamx kaNaNxnenx mucicxbiDuvudo hAgeye obabxna citatxdalilx oMdAvatiR hoLeyuva vAsaneyU (jAcnxnada beLakiniMda kUDi ajAcnxnavanunx tolagisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{idakekx udAharaNe muMdinadeV  {\rm ---} }

\begin{shl}
hiraNayxgaBaRtatatxvXsayx jAyamAnasayx keVshavAtf |
viduyxdavxtapxrXthateV rUpaM kila tasayx mahAtamxnaH\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxniMda huTuTxva hiraNayxgaBaRveMba parama pUjayxvAda (samaSiTx \-jiVvana) rUpavu miMcinaMte hoLeyuvudeMdu (shurxtigaLalilx) parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{hiraNayxgaBaRna upAsaneya mahime  {\rm ---} }

\begin{shl}
atoV\s neVneYva rUpeVNa ya upAsetxV divAnishamf |
savARnadhxkArahanitxrXVva viduyxtatxM shirxVH sadA\s\s sharxyeVtf\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sAdhakanu I meVle heVLida rUpadiMda hagalU rAterx hiraNayx\-gaBaRnanunx dhAyxnisutAtxneyo Atananunx samasatx katatxleyanenx (ajAcnxnavanenxV) kaLeyuvaMtaha miMcinaMtiruva (jAcnxnada) kaLeyu yAvAgalU Asharxyisuvadu.
\end{artha}

\vishaya{mitavAgi koTiTxruva mUru nAlukx daqSATxMtagaLiMda citatxvAsanegaLU
mitavAgive eMba BArxMtiyanunx hoVgalADisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
nA\s\s dinaR madhayxM neYvAnotxV neVyatAtx vidayxteV yataH |
ananatxkalopxVpacayAdAvxsanAnAmudAhaqtiH\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mAhArajanamitAyxdinaR tivxyatAtx vivakiSxtA |
parxkAradashaRnAyeYva teVnoVdAhaqtiriSayxteV\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMta saqSiTxgaLiMda vaqdidhxgoMDiruvadariMda vAsanegaLige modalu,
kone, madhayxveMbudu ilalx. pariNAma iSeTxV eMdu aLateyiruvudilalx,
mAhArajanamf itAyxdiyAgi koTaTx udAharaNegaLalilx iSeTxyeMba
mitiyilalx, vivakiSxtavalalx, matetxVneMdare ? I jAtiyAgi
iruvudeMbudanUnx toVrisikoDuvudakAkxgi (mitavAgi) udAharisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSameVvaM satayxsayx rUpaM vAyxKAyxya sAMparxtamf |
paramAthaRsatayxyAthAtamxyXnideVRshAya parxyatayxteV\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi satayxda (mUtARmUtaRgaLa) rUpavanunx vAyxKAyxnisi Iga
paramAthaR satayxda nijasavxrUpavanunx toVrisuvadakekx parxyatinxside.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV vAyxKAyxtamaKilaM mUtARmUtARdi vasatxvXtaH |
AdeVshoV\s nanatxraM tasayx kirxyateV\s nanayxmAninaH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx mUtARmUtaR modalAdavanunx vAyxKAyxnisideyAdadxriMda beVre
parxmANavilalxdiruva A satayxvanunx tiLisalu anaMtaraveV I
AdeVshavanunx (upadeVshavanunx) mADide.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{baq. a. 2. bArx 3. kaMDike 6}
\end{center}

\begin{shl}
``athAta adeVshoV neVti neVti naheyxVtasAmxditi neVtayxnayxtf
  paramasitxmf atha nAmadheVya. satayxsayxsatayx miti pArxNAveY satayxM
  teVSA meVSa satayxmf || 6 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mUtARmUtaRsavxBAvasayx satayxsAyx\s\s viSakxqqteVratha |
barxhAmxtireVkatoV nAnayxdayxtoV vasatxvXvashiSayxteV\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdeVshoV barxhamxNoV\s toV\s yaM nirAdeVshasayx BaNayxteV |
atimAnABidhAnasayx parxtayxknAmxtArxdavxyAtamxnaH\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR matutx amUtaRgaLa savxBAvavuLaLx satayx vasutxvanunx sapxSaTx tiLisida naMtara barxhamx vasutxvanunx biTuTx beVre oMdU ilalxvAdadxriMda adoMde uLidiruva kAraNa parxmANa matutx vAkakxnunx miVri keVvala parxtayxgAtamxnAgi adivxtiVyavAgiruva beVre upadeVshavilalxda I barxhamxnige I AdeVshavanunx shurxtiyu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiya AdeVsha shabadxda athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
kamaRNAyxdeVshashabodxV\s yaM yadi vA karaNeV BaveVtf |
AdiSiTxrathavA\s\s deVshoV neVti neVtayxdavxyAtamxnaH\hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{AdishayxteV asAvitAyxdeVshaH-idu kamaRvuyxtapxtitxyalilx,
  `AdishayxteV\s neVneVtAyxdeVshaH-idu karaNavuyxtapxtitxyalilx,
  AdeVshana mAdeVshaH eMdu BAvAthaRdalUlx vigarxhisiyAdadxriMda I
  mUrU athaRgaLU saMgatavAgive.}kamARthaRdalilx (upadeVshisalapxDuva eMba athaRdalilx) I
AdeVshaveMba shabadxvu iruvudu, athavA \footnote[2]{}karaNAthaRdalilx
(upadeVsha sAdhanaveMba athaRdalilx) iruvudu, athavA neVti neVti eMdu
adivxtiVya Atamxna upadeVshaveMba athaRdalilx AdeVshaveMbudu ide.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
neVti neVtiVtishabAdxBAyxM satayxsayx barxhamxNaH kathamf |
parxmANagoVcarAtiVtaM tatatxvXM sAyxninxdiRdikiSxtamf\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
neVti neVti eMba shabadxgaLiMda satayxvAda barxhamxna rUpavanunx parxmANa mAgaRvanenxV miVrida tatatxvXvanunx I AdeVshavu heVge nideRVshisalu udedxVshisitu?.
\end{artha}

\begin{shl}
shuNu savaRM tadajAcnxnasamutathxsayx niSeVdhataH |
parxtayxknABxterxYkarUpeVNa tadaboVdhanirAkaqteVH\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(eraDu shabadxgaLU vAcakavalalxdidadxrU barxhamxjAcnxnakekx   nimitatxvAgide eMdu heVLuvudanunx) sAvadhAnavAgi keVLu, barxhamxda   ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDiruvadanunx niSeVdha mADuva mUlaka   parxtayxgAtamxvoMdeV (nijavAdadedxMdu)  boVdhisuvudu, adara ajAcnxna   nivaqtitxyu parxtayxgAtamxrUpaveV AgiruvadariMda boVdhisabalalxdu.
\end{artha}

\vishaya{nivaqtitxyiMda Atamxnu devxYtasahitanAgadidadxrU adu
saparxtiyoVgikavAdadxriMda AgabArade ?}

\begin{shl}
amUtaRsayx parA niSAThx kAraNAtAmx puroVditaH |
mUtaRsayx ca tathA paqthivxV madheyxV saMkiVNaRtA tayoVH\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
amUtaR vasutxgaLige paramAvadhi yAvudeMdare mUlakAraNa savxrUpanAda
AtamxneV (avAyxkaqta ajAcnxtAtamxnu) eMdu hiMde heVLide. mUtaR
vasutxgaLige paqthiviyeMdu averaDara naDuve iruvudelalx saMkiVNaRveMdu
(I elalxvU niSeVdhakekx ahaRvAgive)
\end{artha}

\vishaya{kAyaR kAraNagaLeraDU alalxda yAvudAdaroMdariMda Atamxnu
sadivxtiVyanAguvalilx Enu utatxra eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
mAnABidhAnayoVyARvAnakxshicxdivxSaya iSayxteV |
ukatxyoVmaRdhayxvateyxVRva kAyaRkAraNayoVrasw\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa-matutx shabadx ivugaLige goVcarisuva yAvudeV oMdu viSayavu iSaTxvAgidadxlilx adu hiMde heVLida kAyaRkAraNagaLa naDuveV seVriyeV iruvudu (adariMda adu niSeVdhisalapxDuvadu).
\end{artha}

\vishaya{nAma rUpAdigaLiMda Atamxnu sadivxtiVyanAguvudilalxve ? eMdare}

\begin{shl}
nAmarUpeV tathA kamaR pArxNA loVkAdayasatxthA |
kArakaM vA kirxyA\s nayxdAvx kAraNaM kAyaRmeVva ca\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAmarUpagaLU hAgU kamaR pArxNagaLU loVka modalAdavu, athavA kArakagaLu
kirxyegaLu athavA adakekx beVreyAgidadxdUdx kAraNa, kAyaR ivugaLU
\end{artha}

\begin{shl}
jAtiguRNaH kirxyA darxvayxM saMbanodhxV BAva Eva ca |
sadasatasxdasacecxVti samasatxvayxsatxmeVva ca\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jAti, guNa, kirxye, darxvayx, saMbaMdha (samavAya) BAva
(visheVSa) satutx, asatutx (BAva, aBAva) sadasatUtx, samasatx,
vayxsatxgaLU (samaSiTx, vayxSiTxgaLeMbavu)
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtA ca parxmANaM ca parxmeVyoV\s tha kirxyAPaleV |
itAyxdeVH parxtiSeVdheVna parxtayxknAmxtArxvalaMbinA\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{shl}
upaparxdashaRkoV\s sheVSanAmAdeVritiriSayxteV |
tasoyxVpadashiRtasAyxtha niSeVdhaH kirxyateV nacnA\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtA, parxmANa, parxmeVya, kamaR-Pala itAyxdiyAgi elAlx nAma rUpagaLanunx neVti neVti eMbalilxruva `iti' eMba shabadxvu sUcisutatxde eMbudu saMmatavAgide, I riVtiyAgi sUcisidadx elalx parxpaMcavanUnx parxtayxgAmxtamxnanunx avalaMbisi niSeVdhisuva nacn eMbuva padadiMda ilalxveMdu niSeVdha mADide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxdalilx I meVle heVLida parxpaMcavu ilalxveMdarU beVre kaDe
irabahudaSeTx ? eMdu keVLidare utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
AkaqSaTxM rUpiNoV rUpaM na paqthagavxyXvatiSaThxteV |
jagatayxkalipxtamapi kimu moVhAdikalipxtamf\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpavuLaLx vasutxvina rUpavu barxhamxdalilx AkaSiRsalapxTiTxdudx loVkadalilx paramAthaR\-vAgidadxrU yAvudoMdU beVre kaDe iruvudilalx, hiVgiruvAga ajAcnxna \-modalAda (doVSagaLiMda) kalipxsidadx ivu beVre kaDe iruvudilalxveMdu heVLabeVkAgiye ilalx.
\end{artha}

\vishaya{loVkadaqSATxMtavu I parxpaMcada asitxtavx viSayakekx salalxdeMdu
adanunx beVpaRDisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
GaTeV paToV niSidodhxV\s pi GaTAdanayxtarx tiSaThxti |
tadanayxtArxpi sadABxvAdaniSidadhxsayx dhamiRNaH\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{shl}
paramAthARninxSidadhxsayx tanomxVhoVtathxsayx vasutxnaH |
hirukisxthXtiH kathaM tasayx paramAthARtamxnA\s thavA\hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSATxMta - GaTadalilx paTavilalxveMdu niSeVdhisidadxrU adu beVre kaDe (taMtugaLalilx) irutatxde; kAraNaveVneMdare niSeVdhisalapxDadiruva (taMtuveMba) dhamiRyu GaTa deVshavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx iruvudariMda (paTavU) beVrekaDe iruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare paramAthaRvAda (AtamxniMda) alalxgaLeyalapxTaTx adara ajAcnxnadiMda kalipxtavAda vasutxvu paramAthaR Atamxnige beVreyAgi (BinanxvAgi) athavA aBinanxvAgi heVge ididxVtu?.
\end{artha}

\vishaya{parxpaMcavelalxvU ajAcnxna kalipxta eMbudu heVge ? eMdare}

\begin{shl}
niSeVdhAyxnAmasheVSANAmanoyxVnayxvayxBicArataH |
parxtiVcoV\s vayxBicAroV\s tasatxtArxdhayxsatxM niSidhayxteV\hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhisalapxDuva elAlx padAthaRgaLU parasapxra (vayxBicarita) husiyAguvuda\-riMdalU parxtayxgAtamxnu mAtarx vayxBicarisade tapapxdeV yAvAgalU iruvuda\-riMdalU A Atamxnalilx kalipxsidedxlalxvanunx niSeVdhisuvudu, alalxgaLeyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{elalxvanunx alalxgaLedare barxhamxvanunx heVge tiLiyuvudu ?}

\begin{shl}
itishabodxVpadiSATxnAM niSeVdhoV\s nuBavAtamxni |
ananetxV\s natxvatAM yatarx tadabxrXhemxVtayxvasiVyatAmf\hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iti padadiMda heVLidedxlalxvU konegANuvadariMda anuBava rUpavAda, konegANada apariciCxnanx savxrUpanAda yAva Atamxnalilx avugaLanunx niSeVdhisuvado, adeV barxhamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvanunx iti shabadxvu niSeVdhisali, alalxgaLeyali 
eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sadABxvashocxVpalabidhxshacx sAvxthaRparxtayxkicxdAsharxyAtf |
mUtARdiVnAmanideVRshAyxditimaRtotxV nivataRteV\hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAvxthaR (savxtaMtarx)vAda parxtayxgAtamx ceYtanayxda AsharxyadiMdaleV mUtARdi vasutxgaLige satetxyU sUPxtiRyU uMTAguvudu. idariMda nideRVsha mADalAgada ahaM padAthaRdiMda iti padavu (adanunx niSeVdha mADalAgade) hiMtiruguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhati niSeVdhAyxthaRM yadabxlAnanxcnicxdAtamxnaH |
vijAcnxneVneYva hatAvx\s nayxtUpxNaRtevxVneYti citasxvXtaH\hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdha mADalu yoVgayxvAda padAthaRvanunx nacn padavu yAva ceVtana savxrUpada  \footnote[1]{balaveMdare satetx, sUPxtiR, ivugaLu nacn   padavu iruvudU matutx toVruvudu savxtaH alalx. jaDavAdadxriMda   parxpaMcadaMte Atamx ceYtanayxda baladiMdale toVruvudu iruvudeMdu BAva.}baladiMda jAcnxnada mUlakavAgiye niSeVdhisuvudo, A ceYtanayxvu savxtaH tAnu matotxMdanunx alalxgaLedU pUNaRvAgiye iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adariMda devxYtaparxpaMca mAtarxveV niSeVdhisalapxDuvudeMdu
upasaMharisuvadu  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxknAmxtarxdaqshi hayxsimxcnAjxgarxtasxvXpanxsuSupitxSu |
tadanayxdayxtatxdABAsaM tananxcnA parxtiSidhayxteV\hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamx mAtarxveV noVDutitxralu ecacxru kanasu, tani niderxgaLalilx adakekx beVreyAgidedxlalxvU ceYtanayxda ABAsavAgidudx meVlemxVle toVrutatx idadxvu, avugaLanenxlAlx nacn padadiMda niSeVdha mADide, alalxgaLedide.
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxparxtayxknomxVhahatw sadA |
visAPxritAkaSxH parxtayxgidhxVmARnAninxvARtayxthA\s\s tamxni\hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAra mADadiruvAga sididhxsida parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveMba nimitatxvu hoVdalilx yAvAgalU sapxSaTxvAgi tereda kaNuNxLaLxvanAguvanu. parxtayxgAtamxnalelx neTaTx budidhxyuLaLxvanu parxmANa vAyxpAra biTuTx adeV Atamxnalelx shAMtavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
apeVkASxjAcnxnaheVtUtathxM kAyaRkAraNavasatxvXtaH |
vicAyaRmANaM tanAnxsitx voyxVminx kASaNxyXRmivA\s\s tamxni\hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(kAyARpeVkeSx, kAraNApeVkeSxyuLaLx) jAcnxna nimitatxvAgi huTiTxkoMDa   kAyaR, kAraNa vasutxgaLelalxvanunx vicAra mADuvalilx avu Atamxnalilx   nijavAgiruvudilalx! Adare AkAshadalilx  kANuva kapupx baNaNxdaMte   Atamxnalilx (BarxmeyiMda) toVruvudaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx ilalxveMdu alalxgaLeyuvudakekx sAdhayxvu ilalx - 
EkeMdare}

\begin{shl}
shabadxparxvaqtitxheVtUnAM parxtayxgAtamxnayxsaMBavAtf |
parxmANagoVcarANAM ca savxtaH sidedhxVnaR nihaqtiH\hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxparxyoVgakekx
kAraNavAdavugaLu, \footnote[1]{shabadxparxyoVgakekx nimitatxvAdadudx
  jAti, guNa, kirxye, darxvayx, saMbaMdha ivu. gwH, shukalxH, pAcakaH,
DitathxH, dhaniV, goVmAnf eMdu karxmavAda udAharaNegaLu.
barxhamxvasutxvige jAti, guNa, kirxye nAma yAvadU ilalxveMbudu ilalx.
barxhamx Eka adivxtiVyanAdadxriMda jAtiyu adaralilx ilalx, niguRNa,
niSikxrXyanAdadxriMda guNavU ilalx kirxyeyU ilalx, nAma
rUpAtiVtanAdadxriMda nAmavU ilalx adara nimitatxvU ilalx.
`asaMga'nAdadxriMda saMbaMdhavU inonxMdaroDane idakekx
ilalx. avelalxvU parxtayxkASxdi parxmANa sidadhxvAgive. shudadhx
barxhamxdalilx yAvudU ilalxvAdadxriMda savxtaH sacicxdAnaMda savxrUpadiMda
modaleV sidadhxvAgideyeMdu BAvavu. Agama parxmANa vidhi mUlaka idu I
jAtiyadeMdu tiLisalArade kalipxtavAda upAdhigaLanunx niSeVdha mADuva
mUlaka I tatavxvanunx tiLisuvudeMdu BAva.}parxtayxkASxdi
parxmANagaLige tiLiyatakakxvU Ada (jAti, guNa, kirxye, darxvayx,
saMbaMdha ivugaLu) parxtayxgAtamxnalilx saMBavisuvudilalx\-vAdadxriMdalU
savxtaH tAneV (satAtx sUPxtiRgaLiMda) sidadhxvAgiruvadariMda
(Atamx\-nanunx) niSeVdhisuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxtaMtarxvAda satAtx sUPxtiRgaLiMda sidadhxvAda parxtayxgAtamxnu
ilalxveMdu heVLalu AguvudilalxveMbudanunx I muMde sapxSaTxpaDisuvaru 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
mAnABidhAnaviSayoV yAvanAnx\s\s tAmxnamAtamxni |
laBateV parxtayxgAtAmxnaM na nacnAtxvaninxvataRteV\hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa-matutx shabadxgaLige goVcarisuva (soVpAdhika vasutx) eSaTxra
payaRMta tananx savxrUpavAda tananxlelxV iruva parxtayxgAtamxnanunx
hoMduvudilalxvo, aSaTxravaregU \footnote[2]{iti iti eMdu yAvudoMdu
  viSayavu idadxrU adanenxlAlx ilalxveMdu alalxgaLeyutAtx I nacn
  padavu vishArxMti hoMduvudu. upAdhigaLanunx kiMcitUtx biDadeV
  alalxgaLeyuva payaRMta nacn padavu idedxV iruvudu,
  nilulxvudilalxveMdathaRvu.}nacnf padavu
nivaqtatxvAguvudilalx, nilulxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare nacnf padavu nilulxvudu yAvAga eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
nirasAtxjAcnxnatatAkxyeVR labadhx AtamxnayxthA\s\s tamxnA |
niSeVdhayxheVtw parxdhavxsetxV niSeVdhoV\s pi nivataRteV\hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhakekx yoVgayxvAda ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLu niSeVdha
mADu\-vudakekx nimitatxvAgiruvavu. ivugaLu hoVdalilx, ajAcnxna adara
kAyaRgaLu nAshavAgidadx (shudadhxvAda) Atamx savxrUpavu laBisida meVle
niSeVdha mADuva nacn padavU vishArxMti hoMduvadu. 
\end{artha}

\vishaya{devxYtada aBAvavAdarU uLiyuvudilalxve ? eMdare - 
ilalxvenunxtAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxmAtaqtAvxdinA yAvatikxMcidatarx vivakiSxtamf |
tadaBAvashacx tatasxvaRM neVtiVti parxtiSidhayxteV\hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSuTx mAtarxvalalxde parxmAtaqtavx muMtAda rUpadalilx yAvudeV oMdu ililxdeyeMdu heVLuva udedxVsha mADidadxrU avelalxvanUnx avugaLa aBAvavanunx neVti neVti eMdu niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aBAvavanunx niSeVdha mADidare anavasethx baruvudilalxve ? 
eMdare}

\begin{shl}
niSeVdhayxM savaRmeVveYtadaniSeVdhAyxtamxvasutxgamf |
atoV nABAvaniSaThxH sAyxdaBAvasAyxpi nihanxvAtf\hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
alalxgaLeyabeVkAdadudx I kANuva samasatx padAthaRgaLu. ivu
alalxgaLeyalAgada
Atamxvasutxvinalilxruvavu. idariMda aBAvadalelxV payaRvasAna 
hoMduvudilalx. \footnote[1]{ajAcnxtavAda
  parxtayxgAtamxnalilx BAva, aBAvagaLeraDU avideyxyiMda
  kalipxtavAgidudx vayxvahAradalilx kANisikoLuLxvavu, tatavxvanunx
  tiLisuvAga averaDanunx nijavAgi adaralilx ilalxveMdu neVtineVti eMdu
heVLutAtx shurxti alalxgaLeyuvudu. Adare kalipxtavAgade
sakala kalapxnege AsharxyavAda shudAdhxtamxnanunx ilalxveMdu yArU
tirasakxrisuvudakekx AguvudilalxvAdadxriMda I Atamxnu mAtarx
koneyalilx uLideV uLiyuvanu. nijavAgi oMdu vasutxvU ilalxdidadxre
BArxMti baruvudakUkx avakAshavilalx, BArxMti nivAraNegU
avakAshavilalx, satAyxvaqtagaLu misharxvAgi oMdakokxMdu seVrikoMDaMte
toVruvudeV BArxMti, satayxvilalxde matotxMdara Barxme baruvudu elilxyU
kANuvudilalxveMdu tAtapxyaR.}aBAvavanUnx niSeVdhisideyAdadxriMda aBAvadalilx samApitxgoLuLxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AdarU `neVti neVti' eMdu eraDu nakAragaLU eraDu iti shabadxgaLU
Etakekx ? eMdu keVLidare - utatxra}

\begin{shl}
neVti neVtiVtayxtoV viVpAsx jiGaqkiSxtaniSeVdhataH |
buButisxtasayx kaqtasxnXsayx vipesxYvAtoV niSeVdhaniV\hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAvu garxhisuvudanenxlalx niSeVdha mADuvadariMda `neVti neVti'
eMdu \footnote[1]{``vaqkaSxMvaqkaSxM siMcati'' eMdu viVpAsx viSayakekx
  udAharaNeyide. viVpesxyeMdare elalxvU eMdathaR, toVTadalilxruva
  maragaLigelalx niVru ereyutAtxne eMbuva athaRdalilx `vaqkaSxM
  vaqkaSxM siMcati' eMdu divxrukatx parxyoVgavide.
  `gArxmoVgArxmoVramaNiVyaH' parxtiyoMdu gArxmavU cenAnxgide
  enunxvalilx gArxmoVgArxmaH eMdu divxrukatx parxyoVgavide.
  ``savaRsayxdevxV'' eMba adhikAradalilx ``nitayxviVpasxyoV'' eMba
  sUtarxdiMda punaH punaH kirxyeyanunx Acarisuva athaRdalUlx, savaRvU
  eMba athaRdalUlx divxrukatxvAgutatxde (aMdare oMdu padada
  sAthxnadalilx eraDu padagaLanunx parxyoVgisabeVku idoMdu AdeVsha)
  parxkaqtadalilx barxhamxdalilx yAvayAvadanunx ideyeMdu
  BarxmakAladalilx garxhisidedxVveyoV, avelalxvU `ilalx ilalx' eMdu
  heVLuvAga `neVti neVti' eMdu divxrukatxvAgive. yAvudoV oMdu
  parxkaqtavAda mUtaR amUtaR vasutxgaLanenxV gaNisi niSeVdhisidadxre,
  matotxMdu irabahudeMba shaMkege AkAMkeSxge avakAshavAguvudu.
  yAvudoMdu ideyeMdu heVLalu athavA shaMkisalu avakAshavidadxrU
  adelalxvanunx idaralilx ilalxveMdu toVrisalu viVpAsxthaRdalilx `neVti
  neVti' eMdu divxrukatxvAgive, eMdu aBipArxya.}viVpAsx athaRdalilxruvudu, nAvu AkAMkiSxsuva elAlx
vasutxgaLanunx niSeVdhisuvudu viVpesxyeV horatu beVreyalalx
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnakirxyABAyxM vAyxpoyxV\s yamitAyxkAknAkxSX nivataRteV |
aparxmitisxta EkasimxninxSAThxM yAtayxcikiVSiRteV\hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viVpesxyeMdu heVLidAgalU heVge elAlx AkAMkeSxyU shAMtavAguvudu eMdare - jAcnxna matutx kirxyegaLiMda vAyxpisidudx (aMdare jecnxVya, kAyaR eMbuvudu) idu eMba AkAMkeSxyu shAMtavAguvudu, tiLiyabeVkeMdu apeVkiSxsada matutx mADabeVkeMdU bayasada oMdu tatatxvXdalilx niSeThxyanunx (jAcnxniyu, hoMduvanu) (adariMda viVpAsxthaRveV nAyxyavAdudu).
\end{artha}

\vishaya{barxhamxniSeThxyu avashayx beVkAgide - EkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
rajujxyAthAtamxyXvijAcnxnAtasxpaRvatakxraNAtamxnaH |
niSeVdhoV nAnayxtaH shakayxH katuRM vaSaRshateYrapi\hfill || 201  ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge hagagxveMbuva nijavAda aMshavU tiLiyuvudariMda (adaralilx modalu) Barxmisidadx sapaRvu ilalxveMdu niSeVdhisuvaMte jagatf kAraNarUpavanunx nUru vaSaRgaLAdarU beVre mAgaRdiMda (aMdare adhiSAThxnavAda tatavxjAcnxnavanunx biTuTx beVre mAgaRdiMda) niSeVdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadayxtApxrXpatxM jagatayxsimxMsatxtatxtasxvaRM niSidhayxteV |
EvaM ca satayxnidiRSATxshaknAkx\s pi vinivataRteV\hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAvadu I jagatitxnalilx irabahudo adelalxvanunx alalxgaLeyuvudu, hiVgAdareVneyeV nideRVshisade biTiTxruvudara meVlina A shaMkeyU hoVguvudu. (athARtf vAkikxgU manasisxgU miVrida barxhamxveV parxtayxkf savxrUpaveMdu upadeVshisalapxTaTxMtAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdivxVpAsx tadA vAkayxdavxyameVtadivxvakiSxtamf |
ukatxdavxyaniSeVdheVna tasayx coVpakaSxyAdaBxveVtf\hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anukatxviSayAshaknAkx savaRsAyxparxtiSeVdhataH |
yadi vA\s BAvaviSayA na hayxBAvoV niSidhayxteV\hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx viVpesx (elalxvU) eMbathaRvilalxde idadxre AvAga (neVti neVti)
eMbudu eraDu vAkayxgaLeMdu heVLabeVkAguvudu heVgeMdare ? - hiMde
heVLida mUtaR, amUtaR I eraDanenx niSeVdha mADuvudara mUlaka eraDu
vAkayxvU samApitxgoLuLxvudariMda hAgeye
vivakiSxtavenanxbeVkAguvudu. AvAga heVLadiruva viSayavoMdu
bAkiyirabahudeMba shaMkeyu huTuTxvadu, EkeMdare savaRvanunx niSeVdha
mADilalxvAdadxriMda huTuTxvudu, athavA aBAva vasUtx irabahudeMba
shaMke yAdarU huTuTxvudu, EkeMdare aBAvavanunx
niSeVdha mADiruvudilalx, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxnAmxnaparxsidedhxVSu parxtiSidedhxVtaragarxhaH |
aparxsidedhxV parxsidAdhxnAM niSeVdhAcUCxnayxtAgarxhaH\hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVgeMdare neVrA parxmANagaLiMda parxsidadhxvAda viSayagaLalilx
(GaTAdigaLalilx) niSeVdhavu AgiruvudariMda niSeVdhisidadxnunx
biTuTxLida vasutxvina jAcnxnavAguvudu. parxmANadiMda
parxsidadhxvalalxda (tiLiyada) barxhamxdalilx
parxsidadhxvAdavugaLanunx niSeVdhisidadx\-riMda shUnayxveMba budidhxyU
barabahudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina vAkayxgaLige shUnayxdalilx tAtapxyaRvirali ? eMdare 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
AdeVsha ituyxpakarxmayx parxtiSeVdhoV\s yamucayxteV |
sAkASxdAdishayxteV yeVna tAdaqgAdeVsha ucayxteV\hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``bArxhamxNa AdeVshaH'' eMbudAgi AdeVshaveMdu AraMBisi `neVti neVti'
  eMdu parxtiSeVdhavanunx heVLide. neVrA yAvudariMda (barxhamxvu)
  upadeVshisalapxDuvudo aMtaha AdeVshavanenx ililx heVLide (yenanxbeVkeV horatu shUnayxvanunx heVLilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhavatamxRnA tasAmxdaniSeVdhAyxtamxsAkiSxNA |
jAcnxtAjAcnxtaM niSidhAyxtha sadA daqSwTx parxtiSaThxti\hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda niSeVdha mAgaRdiMdale niSeVdhisalAgada AtamxsAkiSxyiMda \-tiLidadadxnunx tiLiyadidadxnunx elAlxvudanunx ilalx ilalxveMdu alalxgaLedu anaMtara nitayxdaqSiTxyalelx savaRdA (jAcnxniyu) nele nilulxvanu.
\end{artha}

\vishaya{oMdAvatiR jagatatxnunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxrU punaH punaH adu
muMde huTaTxbahudaSeTx eMdare, ilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
yathA shorxVtarxdhiyA rUpaM rUpaheVtavxsamanavxyAtf |
nAgarxhiVnanx ca gaqhANxti na garxhiVSayxti shabadxvatf\hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxkatxtetxvXV vinijARcnXteV neVti neVtiVtivAkayxtaH |
tadavxtasxkAraNoV\s nAtAmx nABUdasitx BaviSayxti\hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva riVtiyalilx shorxVterxVMdirxyavu rUpaveMba nimitatxdoDane
saMbaMdha\-vilalxdadxriMda budidhxmUlaka shabadxvanunx garxhisuvaMte
rUpavanunx hiMdeyU garxhisididxlalx. IgalU garxhisuvudilalx, muMdeyU
garxhisuvudilalxvoV, hAgeye neVti neVti eMba vAkayxdiMda
parxtayxgAtamxna tatatxvXvu tiLidakUDale kAraNa (avideyx) yiMda kUDida
anAtamxvu hiMdeyU iralilalx, IgalU ilalx, muMdeyU
iruvudilalx\footnote[1]{aMdare avideyxyiMda kaMDiruva jagatutx adu
  hoVda meVle tirxkAladalUlx iruvudilalxveMdu jAcnxnige arivAguvudu.}
\end{artha}  
  
\vishaya{I riVti kAraNasahitavAgi devxYtavelalxvU nivaqtatxvAdarU
nivaqtitxyeMbuva devxYta uLiyuvudilalxve eMdare - ilalxvenunxtAtxre 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
nAnayxdajAcnxnatoV\s sitxtavxM divxtiVyasAyx\s\s tamxnoV yathA |
nivaqtitxsatxdavxdeVvAsayx nAvagatAyxtamxnoV\s parA\hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDane AtamxveMbudu heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi iruvudilalxvo, hAgeye I anAtamxda nivaqtitxyeMbudU AtamxjAcnxnakikxMta beVreyAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{viVpesxye `neVti neVti' eMbuvalilxruva athaRveMbudakekx matotxMdu
kAraNavU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
ananAyxyatatxmeYkAtamxyXM yadA sAkASxdavxyXvasithxtamf |
veyxVva tevxVti parxtijeVcnxyaM tadA sAyxtasxPaloVditA\hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAyxdhiVnavAgadiruva EkAtamxsavxrUpavu sAkASxtf parxtayxkaSxvAgi
vayxvasithxtavAgide\-yeMdu yAvAga niNaRyavAguvudo AvAgaleV
``veyxVvatAvx'' itAyxdiyAgi hiMde (ajAta shaturxvu ninage
barxhamxvanunx tiLisutetxVneMdu mADida parxtijecnxyu sAthaRkavAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{viVpesx (elalx) eMbathaRveMba pakaSxda upasaMhAra  {\rm ---} }

\begin{shl}
neVti neVtiVtayxtoV viVpAsxsaMBavAdukatxvasutxnaH |
kaqtAthaRtA tathA ca sAyxdanayxthA noVpapadayxteV\hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda `neVti neVti' eMdu viVpAsxthaRvu saMBavisuvudariMda hiMde heVLida, parxtijecnx mADida athaRvu sididhxsuvudariMda puruSanu kaqtAthaRnAguvudu. ilalxvAdare hoMdugaDeyAguvudilalx, Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anAtamx parxpaMcavanunx niSeVdhisidadxriMda baruva PalitAMsha 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
parAgatheVRSu sakAtx dhiVH parxtayxgathARnuracnajxnAtf |
niSidAdhx\s taH parAgathARtapxrXtiVci laBateV sithxtimf\hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
horagina anAtamx viSayagaLalilx neTaTx budidhxyu parxtayxgAtamxveMba
viSayadalilx huTiTxda anurAgadiMda bAhayx viSayadiMda (dUraviruvaMte)
nivArisalapxTuTx (koneyalilx) parxtayxgAtamxnalilx tananx neleyanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{avataraNike}

\begin{artha}
BASayxvanunx avalaMbisi yukitxyiMda IvaregU niSeVdha
vAkayxvanunx vAyxKAyxni\-sidAdxyitu. ideV vAkayxvu vidhimUlakavAgiyU
barxhamxvanunx boVdhisuvudeMdu heVLalu horaTu modalu `barxhamxnigiMta
mUtARmUtaRgaLu beVreyeMdu tiLisuva saluvAgi I vAkayxvu baMdideyeMdu
heVLuva vayxtireVkAthaR pakaSxvanunx KaMDisuvaru  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
vayxtireVkasayx sidadhxtAvxdAdeVshoVketxVH pureYva hi |
sAkASxdabxrXhamxtavxsidadhxyXthaRmAdeVshoV\s yamathoVcayxteV\hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AdeVsha vacanakekx modaleV barxhamxnigU mUtARdi vasutxgaLigU BeVdavu sididhxsidadxriMda vayxtireVkakAkxgi idu baMdilalx, matetxVneMdare:- neVrA barxhamxsavxrUpaveV eMdu sididhxsalu (boVdhisalu) I AdeVshavu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{kelavaru I eraDu pakaSxgaLanUnx parAmashiRsade mUtARdigaLanunx
niSeVdhisuvudakAkxgi baMdideyenunxvaru. avara matavanunx nirAkarisuvaru 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
na niSeVdhoV niSeVdhAyxthoVR lakaSxNAthaRparatavxtaH |
barxhamxNoV mAnatxrAsidedhxVH shUnayxteYva parxsajayxteV\hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhavu niSeVdha mADalapxDuva (mUtARdigaLa viSayakAkxgi) alalx, lakaSxNA vaqtitxyiMda tiLiyuva (tavxM tadAthaR)da tAtapxyaRviruvudariMda, (adakAkxgi alalx) anayxthA heVLidare barxhamxvu parxmANAMtaradiMda sidadhxvAgade shUnayxteyeV (parxpaMcakekx) baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
SaSuThxyXketxVreVva saMsidAdhx mUtARdeVbarxRhamxNoV\s nayxtA |
tatashacx jAmitAsakitxnARtaH sAyxtApxrisheVSayxgiVH\hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``devxVvAva barxhamxNoV rUpeV'' eMbudAgi SaSiThxV viBakitxyiMdaleV
  mUtARdi vasutxvigiMta barxhamxdalilx BeVdavu sididhxside, adariMda
  punarukitxyu (vayxtireVka pakaSxdalilx) baruvudu, idariMda uLida
  viSayavAdadxriMda (vayxtireVkakAkxgi baMdideyeMbudu sariyalalx). 
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{|| dakiSxNA mUtaRyeV namaH ||}
\end{center}
