\begin{center}
{\large\bf baq - a 2, bArx. 4 - vAtiRka 113 riMda 262 varege (pusatxka 8)}
\end{center}

\begin{shl}
parxtayxknoBxVhoVdaBxvAnAtamxpArxdhAneyxVna tamoVnavxyAtf |
AtAmx\s\s tAmxnaM purA\s jAcnxsiVdAvxkAyxthaRjAcnxnajanamxnaH\hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu tanage vAkAyxthaRjAcnxnavAguvudakekx muMce ajAcnxnavu tananxlilxdadxdadxriMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda (ahaMkArAdi) anAtamx vasutxgaLa pArxdhAnayx\-diMdaleV Atamxnanunx tiLididadxnu.
\end{artha}

\begin{shl}
anAtamxnoV\s ta AtAmxnamanavxyavayxtireVkataH |
niSakxqqpAyx\s\s tamxnayxthA\s\s tAmxnaM savaRmAtemxVti pashayxti\hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara Atamxnanunx anAtamx vasutxviniMda anavxya vayxtireVkagaLa mUlaka beVpaRDisi niNaRyisi tananxlilxye Atamxnanunx elalx AtamxveMdu kANuvanu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{hiMde heVLidaMte anavxya vayxtireVkagaLa mUlaka tatavxM padAthaRgaLa shoVdhanegaLiMda Aguva jAcnxnadalilxruvaMte vAkAyxthaRjAcnxnadalilx vidhiyide, Adare tiLiyada viSayavanunx tiLisuvudeMbuva vidhiyeV horatu aparxvaqtatx parxvataRneyalilx.}
\footnotetext[2]{modalu tAnu kAyaRdalilx toDagadavananunx toDaguvaMte mADuvudeV aparxvaqtatx parxvataRne yajAcnxdigaLalilxruvaMte ililx idu ilalxveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]ajAcnxtajAcnxpanaM cAtoV vidhiratArxBidhiVyateV |
\footnotemark[2]aparxvaqtatxparxvaqtitxshacx nAyxyABAvAnanx yujayxteV\hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkAyxthaRjAcnxnada viSayadalUlx ajAcnxtajAcnxpanaveMba vidhiyeV heVLalapxDu\-vudu, Adare nAyxyavilalxdadxriMda aparxvaqtatx parxvataRneyeMbuva vidhiyu mAtarx yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{heVge ? nAyxyavilalxveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
nitayxM na BavanaM yasayx yasayx vA nitayxBUtatA |
na tasayx kirxyamANatavxM KapupApxkAshayoVriva\hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx nitayxvU, utapxtitxyeV iruvudilalxvo, matutx yAvudakekx nitayx\-sidadhxteyeV iruvudo adakekx kirxyeyiMda huTeTxMbudU baruvudilalx. udA:- AkAsha kusumakUkx AkAshakUkx heVge baruvudilalxvo hAgeye.
\end{artha}

\vishaya{hAgadare savxtaH sidadhxvasutxveMdareVnu ?}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdi savxtoV yasayx yasayx cAtayxnatxmeVva na |
kirxyAnapeVkaSxsidadhxtAvxtasxvXtaHsidadhxM taducayxteV\hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH yAvudakekx utapxtitx modalAdavu iruvudilalxvo, yAvudakekx savxtaH athavA matotxMdariMdalAgali yAva bageyalUlx utapxtitxyiruvudilalxvo, adu kirxyeya apeVkeSxyilalxde sidadhxvAdadxriMda savxtaH sidadhxvasutxveMdu heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdw tu yacaCxkatxM heVtumAtarxmapeVkaSxteV |
sAPalayxM kamaRNasatxtarx tadaBivayxkitxkaqdidhx tatf\hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[2]{udA:- biVjavu aMkurAdi rUpadiMda huTaTxlu samathaRvagiruvudu, adariMda adakekx kaqSi muMtAda kamaRda apeVkeSxyide. kaqSi muMtAda kamaRvu naDedalilx biVjavu aMkurAdi rUpadalilx horapaDuvaMte kaqSi muMtAda kamaRveV mADutatxde, aMtaha sathxLadalilx vidhiyuMTeMdu tiLiyabeVku.}utapxtitx modalAda viSayadalilx yAvudu shakatxvAgidudx, nimitatxvoMdanenxV apeVkiSxsuvudo, adaralilx kamaRkekx kirxyege saPalateyu baruvudu, alilx kamaRvu adanunx horapaDisuvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRM kAraNatanatxrXM sAyxtatxtasatxsAyx\s\s tamxlABataH |
anayxkAyaRmakAyaRM ca nAnayxtAkxraNamiVkaSxyXteV\hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRveMbudu kAraNakekx adhiVnavAgiruvudu, EkeMdare ? adariMdale A kAyaRda savxrUpavu laBisuvuvu, adariMda, inonxMdara kAyaRvAgiralu athavA kAyaRveV alalxdirali adu beVre kAraNavanunx niriVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVti yA budidhxH sA parxmeVyabalAdaBxveVtf |
parxmAtaqtanAtxrX sA ceVtAsxyXtapxrXpAtx loVkAginxbudidhxvatf\hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkaqtadalilx `elalxvU AtamxveV' eMbuva budidhxyu yAvuduMTo, adu parxmeVyada (viSayada) baladiMda huTuTxvudu. parxmAtaq (puruSa) nige adhiVnavAgi iruvudAdare loVkadalilx aginx budidhxyanunx iDuvaMte adu parxmeyAgadu.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s puruSatanatxrXtAvxnAnx\s\s tamxjAcnxneV vidhiBaRveVtf |
anavxyAdikirxyA tavxsayx tatatxnatxrXtAvxdivxdhiVyateV\hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda puruSAdhiVnavAgilalxvAdadxriMda AtamxjAcnxnadalilx vidhiyu \-iruvudilalx, anavxya modalAda vAyxpAravAdarU heVgeMdare idu adara adhiVnavAdadxriMda vidhisalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sharxvaNaM mananaM tadavxtatxthA shamadamAdi yatf |
pumAcnaCxkonxVti tatakxtuRM tasAmxdeVtadivxdhiVyateV\hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnakAkxgi sharxvaNa, manana. adaraMte matutx shama, dama modalAdudu yAvudu sAdhanavideyoV adanunx puruSanu mADalu samathaRnAgirutAtxne. adariMda adanunx vidhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnalilx vidhiyilalxveMbudakekx yukitx}

\begin{shl}
vishiSeTxVhAnuBUtishacx savaRmAnaPalaM yataH |
PalaM ca na vidheVyaM sAyxdatoV neVdaM vidhiVyateV\hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx samasatx parxmANagaLa PalaveV AgiruvadariMda vishiSaTxvAda anuBavavu (sacicxdAnaMdAnuBavavu) iruvudu. I Palavu vidhige viSayavalalx adariMda idanunx (AtamxsavxrUpavanunx) vidhisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu yukitx.}

\begin{shl}
parxmANamaparxmANaM ca parxmABAsaM ca yadaBxveVtf |
ceYtanAyxkArameVveYtatapxrXthateV savaRmeVva tatf\hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa, matutx aparxmANa, parxmABAsa (Barxme) idU saha ceYtanayxdAkAra\-vuLaLxdedxV, EkeMdare ? avelalxvU toVrutatxveyAdadxriMda ceYtanAyxkAravuLaLxdudx.
\end{artha}

\vishaya{beVroMdu yukitxyU ide.}

\begin{shl}
nAnAkArAnupAdatetxV ceYtanAyxkArameVva satf |
parxtiVcayxvayxBicAyeVRkaM tadaneyxV vayxBicAriNaH\hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadavxsutxvu ceYtanAyxkAravuLaLxdAdxgiye idudx aneVka AkAragaLanunx hoMduvudu, Adare parxtayxgAtamxnalilx, oMdu rUpavu (ceYtanayx savxrUpavu) eMdigU tapapxde iru\-vudu, adanunx biTuTx uLida (elAlx vasutxgaLU) vayxBicArigaLu aMdare tapipxhoVgu\-vavu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{parxmAtaq parxmANa, parxmeVya I BeVdagaLu yAvudU ilalxdidadxrU suSupitx, mUCeR samAdhigaLalilx anuBavavu nitayx ceYtanAyxnuBavavu tapapxdeV idedxV iruvudu.}
\footnotetext[2]{matutx parasapxra GaTapaTAdi vasutxgaLU baMdidadxre athavA baMdu toVridare adeV kAladalilx matotxMdu toVruvudilalx, iruvudilalx. I riVtiyAgi parasapxra vayxBicaritavAguvavu; Adare nitayx ceYtanAyxnuBavavu sadA iruvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]mAtArxdivayxBicAreV\s pi saMvidavayxBicAriNiV |
\footnotemark[2]mithaH kaqtesxnXV\s pi jagati tadanayxdavxyXBicAri tu\hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavu husiyAdarU ilalxde hoVdarU saMvitf eMbuva anuBavavu idedxV iruvudu, matutx elAlx jagatitxnalUlx saMvitftxnunx biTaTxre adakekx beVreyAdadudx vayxBicaritaveV aMdare husiyAdudeV.
\end{artha}

\footnotetext[3]{ililx utapxnanxveMbudakekx mAdaleV sidadhxvAdadadxMdathaR yathAshurxtavAgi huTiTxkoMDidedxMdu athaRvalalx, hAgeye anutapxnanxveMbudakekx sidadhxvalalxde muMde huTuTxva eMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]utapxnanxmapi sajAjxcnXnaM parxmAtaqtAvxduyxpagarxhAtf |
\footnotemark[4]tadanutapxnanxvadABxti taduvxyXtapxtetxVH purA naqNAmf\hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnalilx jAcnxnavu utapxnanxveV AgidadxrU aMdare sidadhxveV AgidadxrU parxmAtaqtavx modalAdavugaLa saMbaMdhadiMda adara jAcnxnavu Aguva muMce mAnavarige utapxnanxvAgadiruvaMte sidadhxvAgilalxdaMteye toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sharxvaNa sAdhanagaLanunx mADidalilx baruva PalaveVnu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vuyxtApxdayxteV yadA sAkASxdayxthoVkatxnAyxyavatamxRnA |
utapxnanxmeVva vijAcnxnaM tadA pArxgapi manayxteV\hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga hiMde heVLida nAyxya mAgaRdiMda jAcnxnavuMTAguvaMte mADalapx\-Duvudo, AvAgaleV I vijAcnxnavanunx (aMdare nitayxceYtanayxvanunx) modalU sidadhxvAgitetxMdeV sAdhakanu tiLiyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxsAkiSxkeYva savaRsayx na veVdimxVtayxpi yA matiH |
kimu veVdimxVti budidhxH sAyxcicxdatoV\s vayxBicAriNiV\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`nAnu tiLidilalx'veMbuva budidhxyU saha elalxrigU tananx AtamxsAkiSxyAgiyeV iruvudu, hiVgiralu `nAnu tiLididedxVne'Mbuva budidhxyu AtamxsAkiSxkaveMdu heVLabeVkAdadedxVnide ? adariMdalU ceYtanayxvU avayxBicAri aMdare sadA tapapxde iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAdi heVLuvaMte `AtAmxvA areVdarxSaTxvayxH' eMbuvalilx meVlemxVle shabadxdiMda toVruva athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtemxVti meVyanideVRshoV veYshabadxsatxtasxmXqtAviha |
parxmAtaqkirxyayA vAyxpitxdarxRSaTxvayx iti BaNayxteV\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shabAdxnuroVdhatasAtxvadiVdaqgatorxVpajAyateV |
shurxteVranuBavaH sAkASxdayxthAvasutx na veVti vA\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vicAyaRmANoV\s nuBavoV rUpayxshukatxyXnuBUtivatf |
parxmANamaparxmANaM vA meVyasaMgatayxsaMgateVH\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AtAmxvA areVdarxSaTxvayxH' eMbalilx Atamx eMdu tiLiyabeVkAda viSayavanunx nideRVshiside. `veY' shabadxvu adara samxraNeyanunx tiLisuvudu, `darxSaTxvayxH' eMbudariMda \footnote[4]{darxvayxH' eMbudu kamARthaRdalilx tavayxparxtayxya baMdu Agide. kamaRveMdare pANini heVLuvaMte `katuRriVpisxta tamaMkamaR' aMdare AyAya kirxyeyanunx mADuvanige tananx vAyxpArakekx muKayx udedxVshayxvAgi mADalapxTiTxrabeVku, adu kamaRvenisuvudu, udA:- `deVvadatatxHkaTaM karoVti' eMbalilx cApeyanunx mADuvudeV muKayx udedxVshayx mADi deVvadatatxnu tananx cApe heNeyuva kelasavanunx adara meVle mADuvanu, ivana heNeyuva vAyxpArakekx muKayxvAgi cApeye udedxVshayx guriyAgide, adariMda adeV kamaR, adara meVle divxtiVyAviBakitx, itAyxdigaLu. parxkaqta Atamxnu sAdhakanige sAkASxtAkxrakekx yoVgayxnu, sAdhakana sAkASxtAkxra mADikoLuLxva citatxvAyxpArakekx muKayx udedxVshayxvagiruvanu AtamxneV, adariMda kamARthaRdalilx tavayxparxtayxyavu daqshidhAtuvina meVle baMdide. idanenx parxmAtaqkirxyeya vAyxpitxyeMdu vAtiRkadalilx anuvAda mADideyeMdu tiLiyabeVku.}tiLiyuvAtana vAyxpArada vAyxpaneyu heVLalapxTiTxde, I Atamxna viSayadalilx shabadxvanunx anusarisuvadariMda I riVtiyAda anuBavavu shurxtiyiMda neVra huTuTxvudu, I meVlemxVle toVruva A pAtAthaRda nirAkaraNe  {\rm ---}  Adare vasutx iruvaMteye I anuBavavu Aguvudo, ilalxvoV ? tiLiyadu, I anuBavavanunx vicAra mADalAgi mutitxna cipipxnalilx beLiLxya anuBavavAguvaMte idu asatayxvAgide. vAdige saMmatavAda athaRveVneMdare ? idu \footnote[5]{anadhigata-AbAdhitAthaR viSaya jAcnxna janakaM parxmANaMtadidhxnanx maparxmANamf' eMbaMteye beVre parxmANadiMda tiLiyada viSayavAgiyU adu AbAdhitavAgi satayxvAgirabeVku idanunx tiLisuvudAdare parxmANa, idakekx beVreyAgidadxre aparxmANaveMdu shAsatxrXkArara niyamaviruvudu `anupalabedhxV\s theRV tatapxrXmANamf bAdarAyaNasayx.}parxmANaveV ? athavA aparxmANave?  parxmeVya saMbaMdhaviruvadariMdalU, adara saMbaMdhavilalxdiruvudariMdalU I jijAcnxseyuMTAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtaqmeVyaBeVdoV\s tarx na tAvadagxmayxteV miteVH |
parxtayxgidhxVmAtarxgamoyxV\s thoVR yasAmxdAtemxVti nishicxtaH\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
 parxmAtaq-meVya-jAcnxtaq-jecnxya eMbuvagaLa BeVdavu parxmitige (tatavxjAcnxnakekx) toVruvudeV ilalx, EkeMdare! parxtayxgAtamxvoMdeV oMdiruva budidhxge I athaRvu hoLeyuvudu. adariMdale AtamxveMdu niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgidhxVgoVcaroV noV ceVdanAtAmx\s sw GaTAdivatf |
barxhAmxdimadhayxpAtitavxM tatashAcxsayx parxsajayxteV\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf(savxyaMparxkAsha vasutxvu) budidhxge goVcarisadidadxre GaTAdivasutxgaLaMte anAtamxvAguvudu hAgAdalilx barxhamxneV modalAdavugaLa madhayxdalilx I AtamxnU seVridaMtAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
viBinanxdarxSaTxqqdaqSATxyXpitxGaRTAdeVriva nA\s\s tamxnaH |
na cABeVdeV\s sitx saMvAyxpitxreYkAtAmxyXdeVva kAraNAtf\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq, beVre. daqSiTx beVreyeMdAgi adara vAyxpanege oLapaDuvudeMbudu GaTAdi vasutxgaLige iruvaMte Atamxnige iruvudilalx, EkeMdare (darxSaTxqq, darxSaTxvayx) I eraDakUkx aBeVdaveV iruvAga dashaRnakirxyeya vAyxpaneyeMbudu iruvudilalx, eraDU oMdeV AtamxvAgiruva kAraNadiMda iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca darxSATx\s\s tamxnoV\s noyxV\s sitx darxSaTxrXnatxraniSeVdhanAtf |
na ca darxSoTxrXVdavxRyoVloVRkeV darxSaTxqq daqshayxtavxsaMgatiH\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige beVreyAgi matotxMdu darxSaTxnAda Atamxnu ilalx, shurxtiyalilx beVrobabx darxSaTxnu ilalxveMdu niSeVdhiside, matutx ibabxru darxSaTxqqgaLiruvudAdare loVkadalilx darxSaTx-daqshayxveMba saMbaMdhavU kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{tananxnunx tAneV noVDikoLuLxvaneMdu darxSATx eMdu Eke  athaR mADabAradu ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
kirxyAviroVdhaH pArxponxVti darxSuTxH sAvxtamxsamiVkaSxNeV |
tadadxqqSeTxVniRtayxsaMpArxpetxVviRdhAyxnathaRkayxsaMgatiH\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxnAda Atamxnu tananxnenxV tAnu noVDikoLuLxvalilx kirxyeya viroVdhavu\footnotemark[5] baruvudu, matutx Atamxna daqSiTxyu nitayxvU laBisirivudariMda vidhige niSaPxlateye baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamx dashaRnaveMdare saMsAri jiVvatamxna dashaRnavoV ? athavA beVreyoV ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
saMsAyARnamxni daqSeTxV\s pi na ca kiMcitapxrXyoVjanamf |
ayameVva ca noV\s nathoVR yatasxMsAyARtamxdashaRnamf\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAriyAda Atamxnanunx sAkASxtAkxra mADikoMDarU EnU parxyoVjanavilalx, I riVtiyAda saMsAri AtamxdashaRnaveV oMdu anathaRveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{beVreye eMdare ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
tadanayxsAyxparxsidedhxVshacx kathaM sAyxtatxtasxmiVkaSxNamf |
atha parxsidodhxV\s sAvAtAmx tadadxqqSiTxH kiM vidhiVyateV\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A AtamxnigiMta beVre Atamxve aparxsidadhxvagiruvudariMda adara dashaRnavAdarU heVge AdiVtu ? oMdu veVLe I Atamxnu (shAsatxrXdiMda) parxsidadhxveV aMdare adara dashaRnavanunx mADabeVkeMdu vidhisuvudu Eke ? 
\end{artha}

\vishaya{saMsAri Atamxna dashaRnavu vidhige yoVgayxvalalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide.}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxnAM pArxtayxkASxyXnAnx\s\s gameVkaSxNamf |
darxSuTxrAtAmx paqthakecxVtAsxyXnapxqqthagAtemxVti duvaRcaH\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq, dashaRna-daqshayx ivugaLu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda Agamavanunx niriVkiSxsa\-beVkilalx, noVDuvavanige Atamxnu beVreyAgidadxre beVre AtamxneMdu heVLuvudu \footnotemark[5]kaSaTx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cA\s\s tamxnayxparxsidedhxV sAyxtasxMsArasayx parxsidadhxtA |
na hayxparxsidadhxsaMbanidhxV saMbanadhxH kavxcidiSayxteV\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Atamxnu aparxsidadhxnAgiruvalilx saMsAravU parxsidadhxvAgade hoVguvudu, alalxde aparxsidadhxvasutxvinoDane saMbaMdhisuva saMbaMdhavu elilxyU loVkadalilx saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdAtAmxBisaMbanadhxH saMsAroV\s yaM samiVkaSxyXteV |
tanumxmukuSxtavxmAyAtaM kutoV heVtoVritiVyaRtAmf\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnoDane saMbaMdhisuva saMsAraveMbudeV kaMDilalxvAdare adariMda biDugaDe mADikoLaLxbeVkeMba apeVkeSxyu yAva kAraNadiMda baruvudu ? adanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{AtamxjAcnxnavu puruSAdhiVnavalalxdadxriMdalU vidhi viSayavalalx udA:-}

\begin{shl}
anayxtanetxrXV vidhineVRSoTxV vanAdhxyXputorxVdaBxveV yathA |
mAtaqtanetxrXV tatheYvAyaM na vidhiH parxtayxgiVkaSxNeV\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSAdhiVnavalalxda jAcnxnadalilx vidhiyu saMmatavalalx, heVge, baMjeya putarx huTiTxdalilx anuSAThxna vidhiyu heVge ilalxvo hAge. parxmAtaq puruSana adhiVnavAgi baruva aMdare nitayxsidadhxvAda parxtayxgAtamx dashaRna viSayadalUlx vidhiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyamanidhi - parisaMKAyx vidhigaLU idaralilx ilalx  {\rm ---} }

\footnotetext[1]{GaTadalilx niVru, hAlu, tupapx muMtAda aneVka darxvayxgaLu iruvAgalU oLagina AkAshavu (Cidarxvu) idedxV iruvudu. avugaLu ilalxdiruvAgalU idu idedxV iruvudeMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]nAnAdarxvayxsamAyoVgeV viyoVgeV ca GaTAtamxnaH |
viyatasxMpUNaRtA nitAyx viyatasxketxVravajaRnAtf\hfill || 144 ||
\end{shl}

\footnotetext[2]{aMtaHkaraNa vaqtitxjAcnxnadalilx shabadx, sapxshaR, rUparasAdigaLu toVruvAgalU, jAgara, savxpanxdashe\-gaLalilx nitayxceYtanayx saMbaMdhavidedxV iruvudu. avu toVradeV iruvAgalU audAsiVnAyxvasethxyalUlx savxpanx-jAgara avasethxgaLa aMtarALa avasethxyalUlx ceYtanayx saMbaMdavidedxV iruvudu, aMdare GaTAdigaLu idadxdadxnUnx noVDutetxVve. ilalxdiruvAga ilalxveMtalU garxhisutetxVve, idu nitayxsAkiSx ceVtanadiMdale tiLiyuvudu eMdu aBipArxya.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]shabAdxdibAhayxsaMbanedhxV viBAgeV ca tathA dhiyaH |
parxtayxkecxYtanayxsaMbanodhxV nitoyxV nitAyxtamxsAkiSxkaH\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge GaTaveMba vasutxvige nAnA darxvayxgaLu baMdu seVridAgalU avugaLu biTATxgalU AkAshadiMda pUNaRteyeMbudu nitayxvAgiruvudo, EkeMdare ? AkAsha saMbaMdhavu yAvatUtx biTiTxlalxvAdadxriMda nitayxvAgiruvudu hAgeye shabadx modalAda horagina vasutxgaLa saMbaMdhavu budidhxge iruvAgalU ilalxdiruvAgalU parxtayxgAtamxna ceYtanayx saMbaMdhavu nitayxvAgi nitAyxtamxna sAkiSxge goVcarisiye iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s taH pAkiSxkiV pArxpitxneVRhAsetxyXYkAtamxyXdashaRneV |
niyamaH parisaMKAyx vA na teVneVhoVpapadayxteV\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda oMdu pakaSxdalilx EkAtamxdashaRna viSayadalilx pArxpitxyeMbudu iruvudilalxvo adariMda niyama vidhiyAgali, parisaMKAyxvidhiyAgali idara viSayadalilx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vidhi vAdiya shaMke  {\rm ---} }

\footnotetext[3]{I saMdaBaRdalilx abidhA shurxtiyeMba padakekx sidAdhxthaR boVdhakavAkayxveMdathaR, muMdeyU hiVgeye aBidA eMdu padavU I athaRkikxde.}
\begin{shl}
kamaRkANeDxV yathA mAnaM tatheYvoVpaniSatasxvXpi |
vidhireVvAnapeVkaSxtAvxtAsxpeVkASxyXnAnx\footnotemark[3]BidhAshurxtiH\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDadalilx heVge vidhivAkayxve parxmANavo hAgeye upaniSatutxgaLalUlx vidhivAkayxne parxmANa, nirapeVkaSxvAdadxriMda ideV parxmANa, sidAdhxthaRvanunx \footnote[4]{keVvala sidadhxvasutxvanunx dadhAyxdi vasutxgaLaMte iruvudanunx BoVdhisuvalilx A sidAdhxthaRvu parxtayxkaSx parxmANakekxV tiLidirabeVkAgutatxde, AvAga upaniSatUtx saha sidAdhxthaR boVdhakavAdadxriMda sApeVkaSxvAgi aparxmANaveV Aguvudu ||}boVdhi\-suva shurxtiyu beVre parxmANada apeVkeSxyuLaLxdadxriMda parxmANavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx samAdhAna}

\begin{shl}
meYvaM mAnAnatxrApArxpatxsamayxgeYkAtamxyXboVdhataH |
aBidhAshurxteVH parxmANatavxM supotxVtAthxpakavAkayxvatf\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge heVLuvuda sariyalalx, sidAdhxthaR boVdhakavAda shurxtige beVre parxmANa\-diMda ajAcnxtavAda EkAtamx savxrUpavanunx boVdhisuvudariMdale pArxmANayx\-viruvudu. udA:- malagidavananunx ebibxsuva vAkayxdaMte idU parxmANavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akArakeYkAtamxyXmAtarxM meVyaM vasitxvXSayxteV yataH |
tadanayxsayx yatoV mAnAdavxyXtireVkoV na laBayxteV\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kArakavalalxda EkAtamxsavxrUpavoMdeV tiLiyabeVkAda vasutx ililx saMmatavAgide, adanunx biTuTx uLidadudx parxmANadiMda (Atatavxkekx) beVreyAgideyeMdu laBisuvu\-dilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
muketxvXYkAtamxyXsayx cAjAcnxnaM nAnatxrAyAnatxraM yataH |
vidhitanatxrXsayx kAyaRtAvxnAnxjAcnxneV parxBaviSuNxtA\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpakekx ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu aDiDxyiruvudilalx vidhishAsatxrXkekx adhiVnavAgi baruva jAcnxnavU ajAcnxnada kAyaRvAdadxriMda ajAcnxnada meVle tAnu EnU mADalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAsithxtAtamxvasUtxtathxjAcnxnaM mukAtxvX tamoVhunxtw |
nAnoyxV heVtuyaRtasatxsAmxnanx tarxyayxnetxV vidhi parxmA\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idadxMte iruva Atamxvasutxvalilx huTuTxva jAcnxnavanunx biTuTx ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakekx beVre upAyavilalx, adariMda veVdAMtadalilx vidhige pArxmANayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niyoVjayxsayx ca neYshavxyaRM dhiVsamayxkatxvXM parxtiVSayxteV |
tasayx meVyeYkaheVtutAvxnenxYva sAyxnAmxtaqtanatxrXtA\hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx niyoVjayxnige jAcnxnada pArxmANayxvanunx kuritu (adara meVle) parxButavx\-viradu, adu tiLiyuva (tatavx) voMdeV nimitatxvuLaLxdAdxdudariMda parxmAtaqvige adhiVnavAgiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxthaRboVdhakavAguva veVdAMtakekx sApeVkaSxtavxvilalxve ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vidheVrivAnapeVkaSxtavxM veVdAnetxVSavxBidhAshurxteVH |
anaqtanatxrXtavxsAmAnAyxtatxthA\s tiVnidxrXyaboVdhataH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vidhishAsatxrXkikxruvaMte veVdAMtagaLalilx sidAdhxthaRboVdhakavAda shurxtigU apwru\-SeVyatavxvu samAnavAgiruvudariMdalU matutx atiVMdirxya viSayavanunx boVdhisuvudariMdalU, nirapeVkaSxteyeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdayxviSayaM parxtayxkasxvXtaH sidedhxVrasAdhanamf |
aBidhA boVdhayanitxVyaM nAnayxtikxMcidapeVkaSxteV\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkASxdi parxmANakekx agoVcaravAda parxtayxgAtamxnu savxtaH parxkAshavAgiruvudariMda sAdhanada apeVkeSxyirade iruvanu, idanunx boVdhisutitxruva I veVdAMta vAkayxvu beVreyoMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdivxdheVH parxmANatavxM sAdhayxsAdhanaboVdhaneV |
atiVnidxrXyeV tadaneyxVna jAcnxtuM shakayxM na tadayxtaH\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda atiVMdirxyavAda sAdhayx-sAdhanagaLanunx boVdhisuvudaralelx vidhivAkayxkekx pArxmANayxviruvudu, adanunx biTuTx beVre parxmANadiMda adanunx tiLiyalu sAdhayxvilalx\-vAdadxriMda hAgeyeV sari.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanodhxV na shakoyxV\s BidhayA yathA |
parxtipatutxM savxtaH sidodhxV\s shakoyxV vidhigirA tathA\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayx-sAdhanagaLa saMbaMdhavanunx sidAdhxthaRboVdhaka vAkayxdiMda heVge tiLiyalu sAdhayxvilalxvo, hAgeye vidhivAkayxdiMda savxtaH sidadhx (savxparxkAsha) vasutxvanunx \-tiLiyuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxthaRdalilx vidhiyu aparxmANaveMbudakekx matotxMdu kAraNavide.}

\begin{shl}
aikAtamxyXsayx savxtaH sidedhxVnaR kirxyA\s peVkaSxyXteV yataH |
tatashacx BAvanABAvoV BAvanAyAH kirxyAsharxyAtf\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{shl}
viraheV BAvanAyAshacx na vidheVsatxtarx mAnatA |
savxtaHsidAdhxthaRboVdhitAvxdaBidhAyAsutx mAnatA\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpavu savxtaHsidadhxvAgiruvudariMda kirxyeyanunx apeVkiSxsuvudilalx. ada\-riMdalU BAvaneyeMba vidhivayxpAravilalx; BAvaneyu kirxyeyanunx avalaMbiside, kirxyeyilalxde BAvaneyU ilalxvAdadxriMda vidhige adaralilx pArxmANaviruvudilalx, Adare sidadhxparavAda vAkayxvu savxtaH sidadhxvAda athaRvanunx boVdhisuvudariMdaleV parxmANavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidhivAdiya beVroMdu AkeSxVpa  {\rm ---} }

\begin{shl}
sApeVkaSxtAvxdamAnaM ceVdaBidhA loVkavatamxRnA |
aBidhA tatatxvXmasAyxdi sarititxVraPaloVkitxvatf\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tatatxvXmasi' itAyxdi vAkayxvu sApeVkaSxvAdadxriMda ``(nadAyxHsitxVreV) saMtitxVreV paMcaPalAni sanitx'' eMba vAkayxdaMte loVka vayxvahAra mAgaRdalelx aparxmANaveV eMdalilx vidhiyu avashayxvenanxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
saMhatayxnupapatitxshacx padAnAmaBidhAshurxtw |
AKAyxtapadaheVtutAvxtasxvaRtarx padasaMhateVH\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx padagaLige sidAdhxthaRboVdhakavAkayxdalilx oTuTx seVri anavxyAthaRvu hoMduvudilalx, EkeMdare elAlx sathxLadalilx padagaLu parasapxra anavxyavAguvudakekx aKAyxda padaveV kAraNavAgiruvudariMda vidhiyu avashayx beVkAgide.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
nA\s\s KAyxtapadasadABxvAtAsxyXdeVva padasaMhatiH |
asayxsAmxyXdAyxKAyxtapadamasetxyXVveVhABidhAshurxtw\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
naH hAgalalx, AKAyxta padavu ililxyU iruvudariMda padagaLa anavxyavu baMdeV baruvudu, yAvudeMdare ? \footnote[1]{`tatatxvXmasi' eMbalilx `asi' eMbudu, `ahaMbarxhAmxsimx' eMbalilx `asimx' eMdu ide.}asi, asimx, itAyxdi AKAyxta (tiknanatx) padavu I sidadhxparavAda vAkayxgaLalUlx ide.
\end{artha}

\vishaya{`sarititxVreVpaMcaPalAni saMti' eMba vAkayxdaMte I mahAvAkayxgaLalalx.}

\begin{shl}
sarititxVreV PalAniVti yukAtx\s peVkASx\s BidhAshurxteVH |
parxtayxkaSxmAnagArxhayxtAvxtaPxlatiVrAthaRsaMgateVH\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`sarititxVre PalAnisaMti' eMbuva sidAdhxthaRboVdhakavAda vAkayxkekx sApeVkaSxteyide. kAraNaveVneMdare; PalagaLu tiVradalilxve yeMbuva padAthaR saMbaMdhavu parxtayxkaSx parxmA\-NadiMda tiLiyalu ahaRvAgide, AdadxriMda sApeVkaSxte.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgArxhayx ESoV\s thoVR na tadanayxparxmANakaH |
yatoV\s toV nA\s\s gamAdeVva tAdaqsheV\s theVR vinishicxtiH\hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I athaRvu namage parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudu. adanunx biTuTx beVre parxmANadiMda tiLiyuvudalalx, adariMda AgamadiMdaleV aMtaha athaRda niNaRyavu Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvARdivacoV\s theVR tu na parxtayxkASxdayxpeVkaSxteV |
parxtayxkASxdayxparxmeVyatAvxdeYkAtAmxyXKayxsayx vasutxnaH\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`apUvaR manapara mi'tAyxdi veVdAMta vAkayxda athaRdalilx mAtarx parxtayxkASxdi parxmANagaLanunx apeVkiSxsuvudilalx, EkAtamx savxrUpavAda viSayavu parxtayxkASxdigaLiMda tiLiyuvudalalxvAdadxriMda itara parxmANavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apwruSeVyavAkayxtavxM samAnamaBidhAshurxteVH |
atiVnidxrXyAthaRboVdhitavxM samAnaM coVdanoVkitxBiH\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxthaR boVdhakavAda vAkayxkUkx vidhivAkayxkUkx apwruSeVya vAkayxveMbudu samAnavAgide. alalxde atiVMdirxya viSayavanunx boVdhisuvudU saha samAna\-vAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
sidadhxsAdhayxparxmeVyatavxBeVdoV yadi paraM tayoVH |
pArxmANeyxVtavxtishiVtisutx na kAcidapi daqshayxteV\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidadhx-matutx sAdhayxveMbuva viSayaBeVdavu A kamaRkAMDa-jAcnxnakAMDagaLige iruvudAdare pArxmANayx viSayadalilx yAvudoMdu atishayavU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmoVpajAyateV tAvadahaM barxhemxVtayxlwkikiV |
tatatxvXmasAyxdivAkeyxVBayxH sharxvaNAtasxmananatxramf\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxmasi muMtAda vAkayxgaLiMda sharxvaNa mADida naMtara ahaM barxhAmxsimx eMbudAgi  alwkikavAda tatavxjAcnxnavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ceVdaparxmANatavxM kimiveVhABidhAshurxteVH |
vidheVrapiVha mAnatavxM noVkatxnAyxyAtireVkataH\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgidadxrU ililx sidAdhxthaR boVdhakavAkayxkekx apArxmANayxvu heVge ? hiMde heVLida nAyxyavanunx miVriruvudariMda vidhivAkayxkUkx pArxmANayxvu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxshakitxH savaRmAnAnAM yathA vasatxvXvaboVdhaneV |
aBidhAyAshacx sA\s setxyXVva kimiti sAyxdamAnatA\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx parxmANagaLigU idadx vasutxvanunx tiLisuvudaralilx tanage shakitxyu idedxV iruvudu, sidAdhxthaRboVdhakavAkayxkUkx A shakitxyU idedxV iruvudu, hiVgiruvAga adakekx apArxmANayxvelilx ? 
\end{artha}

\begin{shl}
nApayxtheVR\s tiVnidxrXyeV sidedhxV mAnaM liknAgxdayxpeVkaSxteV |
yoVgiparxtayxkaSxmAnaM vA tayoVraviSayatavxtaH\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
atiVMdirxyavAda sidadhx viSayadalilx liMgAdi parxmANavanunx apeVkiSxsuvudilalx, yoVgi parxtayxkaSxveMba parxmANavanAnxgali apeVkiSxsuvudilalx. averaDakUkx goVcarisuvu\-dilalxvAdadxriMda apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
neVtiVtayxsUthxlamitAyxdivAkAyxdoyxV\s thoVR\s vagamayxteV |
yoVgiparxtayxkaSxgamoyxV\s yaM na tatapxrXtayxkatxvXheVtutaH\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``neVti neVti'' ``asUthxla manaNu'' itAyxdi vAkayxdiMda yAva viSayavu tiLiyuvudo A idu yoVgiya parxtayxkaSxkUkx tiLiyuvadalalx, adu savxyaM parxtayxgAtamxvAgiruvadariMdaleV (parxtayxkaSxveVdayxvalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkASxnavatArAcacx nAnumAneVna miVyateV |
dhamaRdhamayxRBisaMbanedhxV nAgaqhiVteV\s numA yataH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxvu I parxtayxgAtamxnalilx baralArada kAraNa anumAna parxmANadiMdalU tiLiyuvudilalx. EkeMdare :- dhamaR-dhamiR - ivugaLa saMbaMdhaveV tiLiyadidAdxga anumAna parxmANaveV iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yajAjxtiVyeYH parxmANeYsutx yajAjxtiVyAthaRdashaRnamf |
BaveVdidAniVM loVkasayx tathA kAlAnatxreV\s payxBUtf\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
IvAga janarige yAva jAtiya parxmANagaLiMda yAva jAtiya viSaya jAcnxnavAguvudo, hAgeye beVre kAladalUlx hiMde Agididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatArxpayxtishayoV daqSaTxH sa sAvxthARnatilaknaGxnAtf |
dUrasUkASxmXdidaqSwTx sAyxnanx rUpeV shorxVtarxvaqtitxtA\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANagaLige yAva viSayadalilx atishayaviruvudu kaMDideyo, adu sAvxthaRvanunx miVrilalxvAdadxriMda dUra sUkaSxmX modalAgiruvudara parxtayxkaSxkUkx iruvudu, rUpada viSayadalilx shorxVterxVMdirxyada vataRne (vAyxpAravu) eMdigU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgiparxtayxkaSxmAnAdeVnaRceVdeYkAtamxyXmeVyatA ||
tatApxrXpatxmapi kiM kuyARtAsxvXtAmxyoVgAyxsu BUmiSu \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yoVgi parxtayxkaSx modalAda parxmANagaLige EkAtamxsavxrUpaveMba viSayave iruvudilalx, oMdu veVLe A parxmANagaLu baMdarU tanage anahaRvAda viSayagaLalilx EnutAneV mADuvavu ?
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdimeVyasArUpAyxdeYkAtamxyXM sAyxnanx tatapxrXmamf |
yathA vidheVyasArUpAyxnenxYkAtamxyXM sAyxdivxdheVsatxthA\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya modalAdavugaLa parxmeVya sAdaqshayxvilalxdadxriMda EkAtamxrUpavu avugaLa jAcnxnakekx goVcarisuvudilalx, heVge vidhivAkayxkekx vidhiviSayada (yAga hoVmAdigaLa) sAdaqshayxvilalxdadxriMda EkAtamxrUpavu viSayavalalxvo hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
saMBAvayxteV ceVdakASxdi heyxYkAtAmxyXtheVR PalAdivatf |
na tadAvxrayituM shakayxM loVkeV vidhishateYrapi\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nAsamiVkaSxyX savxsAmathayxRM pumAnivxdhishateYrapi |
parxvataRteV\s napeVkaSxtavxM kutoV vidhivacaHsavxtaH\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe EkAtamxsavxrUpaveMba athaRdalilx (`nadAyxHsitxVre paMcaPalAni' \break eMbalilx heVLuva) Pala modalAdavugaLalilxruvaMte parxtayxkASxdi parxmANagaLu baru\-valilx avugaLanunx taDeyuvudakekx nUru vidhigaLiMdalU sAdhayxvilalx, mAnavanU saha tananx sAmathayxRvanunx ariyade nUru vidhigaLiMdalU taDeyalu hoVguvudilalx, hiVgiru\-vAga vidhivAkayxgaLalilx nirapeVkaSxteyu elilxMda barabeVku ? ||\footnote[1]{adariMda vidhivAkayxvu adhikAri puruSana shakitxyanunx apeVkiSxsiyeV vidhi mADuvudu.}
\end{artha}

\vishaya{udAharaNeyiMda tiLiyabahudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
apAkeyxVSu niyukotxV\s pi kaqSaNxlAcnaCxpayeVditi |
na tacaCxkitxM vinA kashicxtupxmAMsatxtarx cikiVSaRti\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVyisuvudakekx bArada kaqSaNxla eMbuva (cinanxda goVdhimaNigaLa viSayadalilx) `\footnotemark[1]kaqSaNxlAnf sharxpayeVtf' eMdu heVLuva shurxtiyiMda puruSanu niyoVgisa\-lapxTaTxrU avugaLanunx beVyisuva shakitxyilalxde yArobabxrU beVyisuva kAyaR\-vanunx mADalu iciCxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ceVdanapeVkaSxtavxM vidheVH kimiti BaNayxteV |
na BAvanAnapeVkoSxV\s sw vidhiyaRsAmxtapxrXvataRteV\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga vidhivAkayxkekx nirapeVkaSxteyeMdu heVge heVLuvudu ? BAvane\-yeMbuva vAyxpAravanunx apeVkiSxsade I vidhiyeMbudu parxvatiRsuvude ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na BAvanAnatxramiyaM na ca mAnAnatxraM tathA |
apeVkASxyXBidhayeYkAtamxyXmavaboVdhayati shurxtiH\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I `tatavxmasAyxdi' shurxtiyu beVre oMdu vAyxpAravanonxV beVre oMdu parxmANavanonx bayasi aBidhAvaqtitxyiMda EkAtamxsavxrUpavanunx boVdhisuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{181, 182 vAtiRkagaLa aBipArxyavidu  {\rm ---}  puruSashakitxya apeVkeSx -- vidhivAkayxgaLigU, sidAdhxthaRboVdhakavAda veVdAMtagaLigU samAnaveV, AdarU vidhigaLige sApeVkaSxteyu tapipxdadxlalx, EkeMdare niyoVgaveMbudu jaDavAdadxriMda adaralilx beVre parxmANavu saMBavisabahudu, hAgilalx\-didadxre shakitxjAcnxnaveV bAradu, AtamxvAdare hAgilalx, Atamxnu savxyaM parxkAshavasutxvAgiruvanu, matutx yAva parxmANadiMdalU parxkAshitanalalx, adariMdale `EtadarxmayeMdhurxvamf' eMdu heVLuvudu. iMtaha AtamxnalUlx AroVpita shabadxdiMda vayxvaharisuvAga soVpAdhikavAgi shakitxgarxhavuMTAguvu\-deMdu hiMdeye tiLiside, adariMda I shurxtiyu vidhi ilalxdeye keVvala vAkayxdiMda barxhamxnalelx paramatAtapxyaRvanunx boVdhisutAtx, beVroMdu anuSAThxnavanunx bayasade beVre parxmANa athavA parxvaqtitx shakitx EnoMdanUnx bayasade tananx shabadx shakitxparxBAvadiMdale mumukuSxvanunx boVdhisuvudeMdu tiLiyabeVku. veVdAMta vAkayxgaLige inonxMdara apeVkeSxye savaRthA ilalxveMdu heVLidadxrU shabadx shakitxjAcnxnada apeVkeSxyU ilalxveMdu athaRvalalx, hAgAdare EnoMdU vuyxtapxtitxyilalxdavanigU `tatavxmasi' mahAvAkayxdiMda EkatavxjAcnxnavAgabeVkAdiVtu. shakitxtAtapxyaRvuLaLx shabadxveV parxmANavAdadxriMda adu nirapeVkaSxvAdadxriMda anapeVkaSx parxmANa savxtaMtarx parxmANaveMdu heVLuvudu ||}
\begin{shl}
atoV\s napeVkaSxtA yukAtx savaRdeYvABidhAshurxteVH |
\footnotemark[1]aBidhAnABidheVyAthaRjAcnxnameVva vayxpeVkaSxteV\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda sidAdhxthaRboVdhakavAda shurxtigaLige yAvAgalU nirapeVkaSxteyeV (sAvxtaMtarxyXveV) yukatxvAdudu, Adare shabadx - athaR ivugaLa jAcnxna mAtarx beVkAgide aSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnakirxyA parxmAtaqsAthx na yathAvasutxboVdhakaqtf |
parxmeVyakataRqkeYvAsw yathAvasatxvXvaboVdhiniV\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavAyxpAravu parxmAtaqvinalilxruvadu aMdare avana adhiVnavAgiruvavu, adariMda vasutx iruvaMte jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalx, Adare parxmeVya adhiVnavAgidudx baruva jAcnxna vaqtitxyu idadxMte vasutxvanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aMtaha jAcnxnadalUlx vidhi Eke irabAradu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
na cAnayxdiVyavAyxpAreV hayxnoyxV\s shaketxVniRyujayxteV |
na hayxginxsAdheyxV shoVSAdw niyoVgoV GaTateV\s maBxsaH\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx inonxbabxra vAyxpAradalilx matotxbabxru asamathaRrAdadxriMda niyukatxrAgu\-vudilalx, beMkiyiMda Aguva shoVSaNa kAyaRdalilx niVranunx niyoVjisuvudilalx\-veMbudu parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxna kalipxtavAda BeVdavanunx nivaqtitxgoLisuvudakUkx vidhiyu avashayxvilalx.}

\begin{shl}
barxhamxNoV\s vidayxyA yoV\s pi sAyxdavaceCxVda AtamxnaH |
tadavaceCxVdavidhavxswtx na sAdhanamapeVkaSxteV\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda ajAcnxnadiMda Agiruva yAva AtamxBeVdavidadxrU jAcnxnadiMda BeVdavu nAshavAgalu beVre sAdhanavanunx bayasuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnada nAshakUkx vidhiyu avashayxvilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
anavaciCxnayAthAtamxyX-barxhemxYkAtAmxyXdavidayxyA |
avaciCxnanxvadABAti keSxVtarxjoVcnx rajujxsapaRvatf\hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upAdhiyeV ilalxde yathAthaRvAda barxhAmxtamxra aikayxvu iruvadariMda jiVvAtamxnu ajAcnxnadiMda upAdhiyiMda kUDiruvaMte rajujxvinalilx sapaRvu toVruvaMte toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAvidAyxnirAsayxtarx parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH |
sAdhanaM kiMcidApeVkaSxyXM savxgeVR yAgAdivatakxcitf\hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxgaRvu baruvudakekx yAgAdi sAdhanagaLu beVkAguvaMte ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx parxtayxgAtamxna nija savxrUpajAcnxnakikxMta beVreyAva sAdhanavU beVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi muKayxyA vaqtAtxyX sAdheyxV\s sati jagatayxpi |
kiMcitAsxdhanamiteyxVvaM BaNayxteV loVkaveVdayoVH\hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx loVkadalUlx muKayx vAyxpAradiMda sAdhayxveMbudu ilalxvAdare oMdU sAdhanaveMdu heVLalapxDuvudilalx, ideV riVtiyAgi loVka-veVda-I eraDaralUlx heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxM ca loVkataH sidadhxmutapxtAtxyXdicatuSaTxyamf |
parxmANasayx na tanAnxyXyayxM sidAdhxthaRvayxcnajxkatavxtaH\hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxveMbudU saha loVkadalelxV utapxtitx modalAgi nAlukx bageyAgide\-yeMbudu tiLideyide. Adare parxmANaveMbudakekx adu yukatxvalalx, EkeMdare? modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx parxmANavu sapxSaTxvAgi tiLisuvudu, adariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnABAyxsadalUlx vidhiyu ilalx}

\begin{shl}
nA\s\s tamxlABAtireVkeVNa vayxcnajxkasayx manAgapi |
saMBAvayxteV\s paraM rUpamajAcnxtatAvxpanoVdakaqtf\hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxsavxrUpavu laBisuvudakikxMta matotxMdu rUpavu ajAcnxnAMshavanunx kaLeyuvaMtahadu vayxMjakaveMbudakekx savxlapxvU iruvaMte kANisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxrUpa jAcnxnakUkx vidhiyu beVkilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmxsAmAnayxrUpoVtathxM na cABUtovxVpajAyateV |
GaTAdijAcnxnavajAjxcnXnaM BinanxheVtavxnapeVkaSxtaH\hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna asAdhAraNa rUpavanunx avalaMbisi baruva jAcnxnavu GaTAdigaLa jAcnxnadaMte modalu ilalxde idudx huTuTxvudilalx, tananx savxrUpakekx beVreyAda heVtuvanunx adu apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge beVre heVtuvanunx apeVkiSxsuvudilalx ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAthxsanxvXnuBavamAtarxtAvxtAkxyaRkAraNavasutxnaH |
aBUtaBUtineYRvAtoV yujayxteV\s nuBavAtamxni\hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnaheVtUtAthx BAvaneVyaM na tu savxtaH |
parxtayxgAyxthAtamxyXjijAcnxsoVH kathaM sA viSayoV BaveVtf\hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda I BAvaneyu huTiTxde. savxtaH alalx, parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsuva mumukuSxvige adu heVge goVcarisabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkAraBeVdoV\s yamajAcnxteYkAtamxyXvasutxnaH |
tajAjxcnXneV\s sAvasaMBAvayxsatxdedhxVtUciCxtitxkAraNAtf\hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyA-kAraka ivugaLa BeVdavu idu tiLiyadiruva EkAtamxsavxrUpavAda vasutxvinadudx, adara jAcnxnavAdare idu asaMBAvitaveV Agivudu, adara kAraNavu nAshavAgiruva kAraNadiMda.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAvidAyxsamuciCxtitxjARcnXnoVtapxtatxyXtireVkataH |
saMsAranAshoV\s vidAyxyA nAshAnanx vayxtiricayxteV\hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAraNasavxrUpadalilx avidAyxnAshavU kUDa saMbaMdhisuvudilalx, maNiNxnalilx maNiNxna heMTe modalAdavugaLa nAshadaMte adara nAsha vasutx mAtarxveV AgiruvudariMda saMbaMdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApayxvidAyxnAshoV\s tarx saMsagaRH kAraNAtamxni |
tadAdhxvXsetxVvaRsutxvaqtatxtAvxnamxqqdi loVSATxdinAshavatf\hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdAya vAsatxvaM vaqtatxM jAcnxnamajAcnxnanAshakaqtf |
vasutxyAthAtamxyXvaqtetxVna tamoV\s pahUnxyateV sadA\hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxpanaM tasAmxdivxdhiratorxVpapadayxteV |
akaqtasayx kirxyA tavxtarx vidhineYRvoVpapadayxteV\hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu vasutxsavxrUpavanunx anusarisi ajAcnxnanAshavanunx mADuvudu, vasutx\-vina nijasavxrUpada BAvadiMda ajAcnxnavu yAvAgalU dUravAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
AdudariMda ajAcnxtavanunx jAcnxpisuvudeMba vidhiyeV ililx hoMduvudilalx, aparxvaqtatx parxvataRneyeMba vidhiyu hoMduvudeV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{kelavaru avideyxyu eraDeMdu heVLuvaru ivara matada nirAkaraNe}

\footnotetext[1]{agarxha, anayxthAgarxha aMdare ajAcnxna, BArxMtiyeMbudAgi eraDu bage avideyxgaLive, ivugaLalilx modalaneya avideyxyu huTiTxdadxriMdale nAshavAguvudu, eraDaneya avideyxyu vihitavAda jAcnxnadiMda nAshavAguvudeMdu heVLuvaru ||}
\footnotetext[2]{Asharxya matutx viSayagaLu BinanxvAgilalxvAdadxriMda avideyxyu beVreyAgiralAradu, adariMda adu oMdeV eMdu heVLuvudu yukatx, matutx avugaLa tatavx EkAtamx mAtarxveV horatu beVreyoMdilalxveMbudu KaMDaneya aBipArxya.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]devxYvidhayxM cApayxvidAyxyA na ca yukAtxyX\s vasiVyateV |
\footnotemark[2]aikAtamxyXmAtarxvasutxtAvxdavideyxYkeYva yujayxteV\hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavu eraDu bageyiruvudeMbudu yukitxyiMda noVDidare tiLiyuvu\-dilalx. EkAtamxsavxrUpa mAtarxveV nijavAgidadxriMda avideyxyu oMdeV yeMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmeVyaBeVdaBinanxtavxM jAcnxnAnAmiva BeVdakamf |
nAvidAyxyA yatoV\s sitxVha devxYvidhayxM teVna duGaRTamf\hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnagaLanunx beVpaRDisuvudu viSayaBeVdadiMda Aguva Binanxteye, adaraMte ajAcnxnavanunx beVpaRDisuva viSaya BeVdavilalx, adariMda ajAcnxnavu eraDeMdu toVrisuvudu kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{jagatitxge kAraNavAda ajAcnxnavu beVre ilalxve ?}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnameVveVha tadanayxdavxsutxkAraNamf |
tadanayxkAraNAsatAtxvXdedxYvidhayxM tamasaH kutaH\hfill || 201 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV ililx Atamxnige beVreyAda vasutxvige kAraNavAgide, adanunx biTuTx matotxMdu kAraNavilalxdadxriMda ajAcnxna eraDu elilxMda baMditu ?
\end{artha}

\begin{shl}
na cABAyxsAdayxpeVkASx\s pi savxtoVmukatxtavxkAraNAtf |
na GaTAdeVGaRTatAvxdi GaTAdayxBAyxsasaMsharxyamf\hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx aBAyxsa (Avaqtitx) muMtAdavugaLa apeVkeSxyU ilalx, savxrUpadalilx Atamxnu mukatxnAgiye iruvudariMda itarApeVkeSxyilalx, udA:- GaTAdivasutxgaLige GaTatavx modalAda rUpavu GaTAdi Avaqtitxyanunx avalaMbisikoMDu iruvudilalx, ada\-raMte parxkaqtadalUlx tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAviSayavijAcnxnamanAkAraM ca BAvayxteV |
BAvakaparxtayxgAtamxtAvxdAkaqteVshacx niSeVdhataH\hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayavU ilalxde iruva jAcnxnavu AkAravilalxde iruvudU saha Avaqtitx mADalu baruvudilalx, aBAyxsa mADuvavana aMtarAtamxvAgiye adu iruvu\-dariMdalU AkAravilalxveMdu niSeVdha mADiruvudariMdalU Avaqtitx mADalu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu iMdirxyadiMdalU tiLiyuvavanalalx.}

\begin{shl}
neVnidxrXyeVNa garxhoV\s sAyxsitx shabAdxdayxthARnupAtinA |
duHKAdivacacx neYvA\s\s tAmx citeVH sAvxtheYRkarUpataH\hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxdi viSayagaLanunx anusarisi baruva iMdirxyadiMdalU I Atamxna jAcnxnavu uMTAguvudilalx, duHKAdigaLaMte Atamxnu manasisxniMda tiLiyuvavanalalx, ceYtanayxvu savxtaMtarxvAda sAvxthaRvoMdeV savxrUpavuLaLxdadxriMda (iMdirxyaveVdayxnalalx).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnABAsayukatxvAda manasusx mukitxge kAraNaveMba mata nirAkaraNe.}

\begin{shl}
BAvanoVpacitaM ceVtoV na ca keYvalayxkAraNamf |
taseyxVheYva samuceCxVdAtatxdedhxVtavxjAcnxnahAnataH\hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnABAyxsadiMda vaqdidhxgoMDa manasusx moVkaSxkekx kAraNavAguvudilalx, \-EkeMdare ! ililxyeV adu adakekx kAraNavAda ajAcnxna nAshadiMda nAshavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
savxkAyARthARnugAmitavxM BAvanAjAcnxnakamaRNAmf |
akAyaRkAraNAtamxtAvxtekxYvaleyxV\s nugatiH kutaH\hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BAvanA (aBAyxsa) jAcnxna, kamaR - ivugaLu tananx kAyaR viSayavanunx anu\-sarisuvavu, hiVgiralu kAyaRkAraNa rUpavalalxda Atamx savxrUpavAgiruvadariMda I moVkaSxdalilx avugaLu anuvatiRsuvudu heVge ?
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxdAtamxparxsidwdhx ca nABAyxsasatxtaPxlasithxteVH |
jAcnxnABAvAdasidwdhx ca kavx navxBAyxsavayxpeVkaSxNamf\hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aparoVkaSxvAgi Atamxnu toVruvalilx aBAyxsavu (Avaqtitxyu) beVkilalx, adara Pala modale ideyAdadxriMda beVkilalx. jAcnxnavilalxdadxriMda Atamxnu aparoVkaSxvAgilalxveMdare yAva bagegx I aBAyxsavanunx apeVkiSxsuvudu\footnote[1]{Atamxnalilx paroVkaSx jAcnxnavAdarU adara aparoVkaSxkAkxgi aBAyxsavanunx vidhisuvudeMbudu sariyalalx, paroVkASxBAyxsadiMda aparoVkaSx anuBavavu baruva hAgilalxveMdu Ashaya.} ?
\end{artha}

\vishaya{oMdAvatiR huTiTxda jAcnxnavu ajAcnxna nAshakavalalx, adakAkxgi aBAyxsa vidhi beVkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmxsAmAnayxrUpoVtathxM jAcnxnamajAcnxnamAtamxni |
sakaqjAjxtaM na ceVdadhxnitx jAcnxnameVva na tadaBxveVtf\hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna asAdhAraNarUpadiMda huTuTxva jAcnxnavu Atamxna viSayadalilx \-oMdAvatiR huTiTxdudx ajAcnxnavanunx nashisuvudilalxvAdare adu jAcnxnaveV AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnaM yadAshirxtayx tanomxVhoV\s pi tadAsharxyaH |
abAdhitaM tamoV\s tArx\s\s satx ituyxkitxjaRDavakatxqqkA\hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatatxvXjAcnxnavu yAvudanunx Asharxyisi huTuTxvudo, adara ajAcnxnavU adanenx AsharxyisikoMDide yeMbuva mAtU, I (vidAvxMsanalilx) \footnote[2]{yAva deVshadalilx beLaku iruvudo alilxye katatxle iruvudeMbudu elilxyU kaMDilalx, hAgidadxre jAcnxniyalUlx oMdu sala jAcnxnavu huTiTxdarU ajAcnxnavu hoVgadeV irabeVkeMdu heVLabeVkAgutatxde.}jAcnxniyalilx ajAcnxnavu hoVgade ABAdhitavAgideyeMbuva mAtU saha mUKaRru heVLuva mAtu.
\end{artha}

\footnotetext[3]{shAbadx jAcnxnadalilx arabageyAgi vidhiyanunx nirAkarisiruvudu. adanunx ililx samxrisabeVkeMdathaR.}
\footnotetext[4]{avakAraH = shaMkisalapxDuva vidhiya parxkAragaLeMdathaR. hiMde nirAkarisidadxrU parxsaMgAnusAra punaH nirAkariside.}
\begin{shl}
iteyxVvamAdi\footnotemark[3] yacocxVkatxM pUvaRmeVvAtivisatxrAtf |
tatakxqqtasxnXmanusaMdheVyaM savARva\footnotemark[4]kArahAnikaqtf\hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideve modalAdavanunx hiMdeyeV atayxMta visAtxravAgi heVLidAdxgideyaSeTx, shaMkisuva samasatx vidhi vAda, parxkAragaLanunx nirAkarisuvaMtiruva A elAlx viSayagaLanunx punaH samxrisatakakxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVtayxtaH pasheyxVdAtAmxnAtamxviBAgavitf |
AtAmx darxSaTxvayx ituyxkAtxyX heyxVSoV\s thoVR\s tArxBidhiVyateV\hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx matutx anAtamx ivugaLa viBAgavanunx tiLidavanu elalxvU AtamxveMdu idariMda noVDabeVkeMdu `AtAmx vA areVdarxSaTxvayxH' eMbuva vacanadiMda ililx I athaRvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`shorxVtavayxH' eMbuva vAkayxda athaR}

\begin{shl}
savaRmAnaparxsakwtx ca savaRmAnaPalAsharxyAtf |
shorxVtavayx itayxtaH pArxha veVdAnAtxvarurutasxyA\hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx parxmANagaLa PalavAda dashaRnavanunx alavaMbisi elAlx parxmANagaLU I Atamxna viSayadalilx baMdu odagidalilx avugaLanunx nirAkarisi veVdAMtavaneVnx avalaMbisabeVkeMba iceCxyiMda `shorxVtavayxH' sharxvaNa mADabeVkeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
dashaRnasAyxvidheVyatAvxtatxdupAyoV vidhiVyateV |
veVdAnatxsharxvaNaM yatAnxdupAyasatxkaR Eva ca\hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxdashaRnavu vidhige yoVgayxvalalxdadxriMda adara upAyavAda veVdAMta sharxvaNavanunx vidhiside, matutx `manatxvayxH' eMba vAkayxdiMda adara upAyavAda takaRvanunx vidhiside.
\end{artha}

\vishaya{sharxvaNa-mananagaLa savxrUpaveVnu ?}

\begin{shl}
shurxtiliknAgxdikoV nAyxyaH shabadxshakitxviveVkakaqtf |
AgamAthaRvinishicxteyxY manatxvayx iti BaNayxteV\hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxti-liMgAdigaLeMbuva shabadx (shakitx tAtapxyaR niNaRyavanunxMTu mADuva) nAyxyagaLiMda shabadxda shakitx viveVkavanunxMTu mADikoLuLxvudeV sharxvaNa, sharxvaNa mADida veVdAMtAthaR niNaRyakAkxgi mADuva takaRveV manana ide manatxvayxH eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLelalxvU upAsaneyanunx vidhisutatxveyeMbuvara mata nirAkaraNe}

\begin{shl}
vasutxtatatxvXvivakeSxVha manatxvayx itishAsanAtf |
yoVSidagAnxyXdidaqSwTX hi neYva manatxvayxtAvidhiH\hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manana mADabeVkeMdu vidhi mADidadxriMda vasutxvina tatavxvanenx heVLuva tAtapxyaRvide, upAsane vidhiyalilx udedxVshavidadxre manana vidhi iruvudilalx. udA:- sitxrXVyanunx aginxyeMdu upAsanAdaqSiTxyanunx mADabeVkeMdu heVLuva sathxLadalilx manana vidhiyeV kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
veVdashabAdxnuroVdhayxtarx takoVR\s pi viniyujayxteV |
vAcayxvAcakasaMbanadhxniyameV tasayx heVtutA\hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdashabadxvanunx anusarisi baruva takaRveV vidhisalapxTiTxde A takaRvu vAcayx\footnote[1]{tavxM padada athaR deVha; iMdirxyAdigaLalalx. adakUkx sAkisxyAda ceVtanaveV eMdU, tatf\-padAthaRvu parxdhAna, paramANu itAyxdigaLalalx. sacicxdAnaMda rUpavAda adivxtiVyavAda parabarxhamxveV eMdU I bageyalilx shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx niyamana mADuvevudeMdathaRvu. idakAkxgi takaRda upayoVga; yadayxpi shabadxveV tatavx niNaRyakavAdadudx, AdarU asaMBAvanAdi doVSa\-vanunx nAsha mADuva mUlaka manananeMba takaRvU sAmagirx rUpadiMda upayukatxvAguvudeMdu tAtapxyaR.}-vAcaka ivugaLa saMbaMdhavanunx niyamana mADuvudaralilx kAraNavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
aparAyatatxboVdhoV\s tarx nididhAyxsanamucayxteV |
pUvaRyoVravadhitevxVna tadupanAyxsa iSayxteV\hfill || 217 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parAdhiVnavalalxda jAcnxnaveV ililx `nididhAyxsitavayxH' eMbuvalilx nididhAyxsaveMdu heVLalapxDuvudu. hiMdina sharxvaNa-mananagaLige avadhiyAgi PalavAgiruvaMte adanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sharxvaNAdikirxyA tAvatakxtaRveyxVha parxyatanxtaH |
yAvadayxthoVkatxM vijAcnxnamAviBaRvati BAsavxramf\hfill || 218 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sharxvaNa muMtAda vAyxpAravanunx kAyaRvanunx parxyatanxdiMda mADabeVku, heVge ? eMdare hiMde heVLida jAcnxnavu parxkAshavAgi vayxkatxvAguvavaregU mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`darxSaTxvayxH shorxVtavayxH maMtavayxH nadidhAyxsitavayxH' eMbudara pAThakarxmadiMda tiLiyuva athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
AgamAdadxshaRnaM pUvaRmAgamAcAyaRtoV matiH |
tarxyANAmapi saMgAnAcACxsAtxrXcAyARtamxnAM sithxramf\hfill || 219 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdadiMda modalu sAdhAraNavAgi AtamxjAcnxnavAguvudu. ideV dashaRna, I Agama matutx AcAyaRra upadeVshada mUlaka sharxvaNavU, anaMtaraveV adara mananavU Aguvudu. I shAsatxrX-AcAyaR-Atamx ivu mUranunx oMdAgi hoMdikeyAguvaMte AcaraNe mADuvudariMda sithxravAda barxhamxjAcnxnavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtipatitxH purA shAbidxV yAvananx manuteV shurxtamf |
shurxtAvx matAvx\s tha taM sAkASxdAtAmxnaM parxtipadayxteV\hfill || 220 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSuTx kAladavarege sharxvaNa mADidadxnunx manana mADuvadilalxvo. aSaTxravarege modalu veVdAMta shabadxdiMda jAcnxnavu (sharxvaNadiMda Aguvudu), sharxvaNa mADida meVle mananavanunx mADi anaMtara A Atamxnanunx neVra paDeyutAtxne 
\end{artha}

\begin{shl}
ananAyxyatatxvijAcnxneV sharxvaNAdeVrupAyataH |
jAteV nApeVkaSxteV kiMcitapxrXtiVcoV\s nuBavAtapxramf\hfill || 221 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sharxvaNa modalAda upAyagaLiMda savxtaMtarxvAda vijAcnxnavu\footnote[1]{darxSaTxvayxH - eMbuvudariMda sAMgaveVdAdhayxyanadiMda meVlemxVle huTuTxva AtamxjAcnxnavu Aguvudu, idu vicAra mADuvudakekx modale Aguvudu, anaMtara shorxVtavayxH eMdu shAsatxrX sharxvaNavanunx AcAyaRra mUlaka mADuvudu. AmeVle adanenxV aviroVdhavAgi yukitxgaLa mUlaka anuciMtane mADuvudu AmeVle I mUrara baladiMda anuBavAtamxkavAda sithxravAda jAcnxnavu huTuTxvudu ideV nididhAyxsanaveMdu vAtiRkakArara aBipArxyavAgide.} huTiTxda meVle parxtayxgAtamxna anuBavakukx meVlapxTuTx matotxMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanedhxV shAsAtxrXpeVkeSxYva nAparA |
liknAgxpeVkASx\s numeVyeV\s theVR narApeVkASx naroVciteV\hfill || 222 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu sAdhayx - (Pala) sAdhana (upAya) ivugaLa saMbaMdhavu tiLiyalu shAsatxrXda apeVkeSxyeV yukatx matotxMdalalx, takaRdiMda tiLiyuva viSayakekx heVtuvina apeVkeSxyeV huTuTxvudu. puruSanige yoVgayxvAda viSayavu tiLiyalu puruSana apeVkeSxyeV iruvudu (adariMda moVkaSxkekx beVkAdadudx jAcnxnaveV horatu matotxMdalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BinanxmAtArxdivijAcnxneV sApeVkeSxYva vinishicxtiH |
EkamAtArxdikeV tavxsimxnakxH kiM kasAmxdapeVkaSxteV\hfill || 223 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq, mAna, muMtAda Binanx vasutxgaLa jAcnxnavidudx baruva niNaRyavu parxmAtaq muMtAdavugaLa apeVkeSxyeV idudx huTuTxvudu, parxmAtaq muMtAdavu BinanxvAgirade AtamxvoMdeV idudx baruva I jAcnxnadalilx mAtarx yAru yAvudariMda Enanunx bayasuvanu ? ilalx, yAvudara apeVkeSxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anAtamx vasutxgaLa jAcnxna mAtarx parxmAtaq muMtAda BeVdagaLidedx baruvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxmANarUpAvaSaTxmABxtapxrXmA pUvaRM parxjAyateV |
pashAcxtapxrXmeVyaniSeYThxva parxmeVyAthARnuroVdhiniV\hfill || 224 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{parxmANaveMdare parxtayxkASxdi parxmANagaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLu vAyxpitx jAcnxna modalAdavu ivugaLilalxde GaTa paTAdigaLa parxtayxkaSx anumitAyxdigaLu huTuTxvudilalx, parxmeyeMdare yathAthARnu\-Bava, sariyAda anuBava, idu huTuTxvudakekx parxmANavu beVku, modalu parxmANAnusAravAgi huTiTxda parxtayxkASxdigaLu GaTAdi parxmeVyagaLanunx anusarisi aMdare viSayagaLu iruvaMte tAnu AyAya viSayadalilx nele nilulxtatxde. jAcnxnamADikoLuLxva parxmAtaqvU saha idedxV I meVlina anuBavagaLu baruvuvu. parxmAtaq - parxmeVya parxmANaveMbuva tirxpuTiVBeVdavu Atamxnalalxda vasutxgaLa jAcnxnadalilx anivAyaRvAgide, eMdathaR.}parxmANa savxrUpavanunx avalaMbisiyeV parxmeya (nijavAda jAcnxnavu) modalu huTuTxvudu, anaMtara parxmeVya viSayavanunx anusarisiyeV parxmeVyadalilx nelenilulxvudu.
\end{artha}

\vishaya{Adare AtamxjAcnxnavu hAgilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmx\s\s tAmxnaM vijAnAti yatarx vAkAyxdimAnataH |
tatarx mAtArxdisaMBeVdoV na manAgapi laBayxteV\hfill || 225 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elilx (yAva dasheyalilx) AtamxneV tananxnunx vAkayx modalAda parxmANadiMda tiLiyuvano, alilx A dasheyalilx parxmAtaq parxmANa itAyxdigaLa BeVdavu savxlapxvU laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
padAthaRviSayasatxkaRsatxtheYvAnumitiBaRveVtf |
vAkAyxthaRparxtipatitxsutx vAkAyxdeVvABijAyateV\hfill || 226 ||
\end{shl}

\begin{artha}
takaRvu\footnote[2]{shudadhxparxtayxgAtamxna viSayadalUlx takaRvu baMdideyeMdu shaMkeyu barabahudu. `vAkAyxdimAnataH eMdu hiMdina vAtiRkariMda I shaMkeyu huTaTxlu avakAshavide, Adare hAgilalx tatf, \-tavxM padAthaRgaLa shoVdhanegAgi takaRveV horatu shudadhx savxrUpadalilx takaRvilalx, ``neYSAtakeRVNa matirApa\-neVyA'' `taMtwvxpaniSadaM puruSa' paqcACxmi itAyxdi shurxtigaLu takaRdiMda I jAcnxnavu baruvudilalx, keVvala upaniSatitxniMdale tiLiyuvudeMdu heVLuvavu, hAgeye anumiti, anumAna parxmANavU veVdAMtakekx viroVdhiyAgirade idadxre parakiVyavAdarU gArxhayxveV. `shariVrasayx na ceYtanayx maMteVSu vayxBicArataH' eMba tAkiRkara deVhAtamxvAda nirAkaraNege mADida takaRvu veVdAMtakekx viroVdhiyalalx. avelalxvU padAthaR shoVdhanegAgiye iruvavu; shudadhx savxparxkAsha ceYtanayxrUpanAda Atamxnu mAtarx veVdAMta vAkayxdiMdale moTaTxmodalu tiLiyuvudu, I Atamxnu yAva tAkiRkara budidhxge eTakada vasutxvAgiruvaneMdu aBipArxyavu ||} padAthaR viSayadalilx mAtarx, anumitiyU saha parakiVyavAda anumAna parxmANavU hAgeyeV baruvudu, \footnote[3]{vAkAyxthaRveMdare - aKaMDa adivxtiVyavAda barxhAmxtamx savxrUpavoMdeV eMbudu, `idu niVloV GaTaH' eMbuvaMte niVlavaNaR GaTagaLa tAdAtamxyX saMsagaRdaMte Agali `rAjacnxH puruSaH' eMbuvaMte BeVdarUpavAgali veVdAMtada vAkAyxthaRvalalx - mahAvAkayxgaLiMda baruva aKaMDAthaRveV vAkAyxthaR. vAkAyxthaRveMdu heVLuvudU saha aupacArikavAgi, aSeTx.}vAkAyxthaR jAcnxnavAdaro vAkayxdiMdaleV huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{takARdigaLu padAthaR mAtarxkekx eMbudu heVge ? eMdare}

\begin{shl}
AtAmxnAtamxtavxmAtarxM hi liknAgxdavxsutxSu gamayxteV |
savaRmAnAtivatAyxRtAmx vAkAyxdeVvAvagamayxteV\hfill || 227 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavoMdu vasutxvinalilx AtamxtavxvU, kelavu vasutxgaLalilx anAtamxrUpavU takaRdiMda tiLiyuvudu, elAlx parxmANagaLanUnx miVriruva Atamxnu vAkayxdiMdaleV tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanavxkaqtasxnXM BaveVjAjxcnXnaM yadAyxtemxYva samiVkaSxyXteV |
keVvaloV\s nAtamxnoV\s daqSeTxVH parxtiVcoV\s nayxsayx vasutxnaH\hfill || 228 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnige beVreyAgi anAtamxvasutxveV kANuvudilalxvAdadxriMda Atamxnu obabxneV kANuvudAdare jAcnxnavu apUNaRveV Aguvudu alalxve ?.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAyamanoyxV\s thavA\s nanayxH parxtayxgajAcnxnajatavxtaH |
daNaDxsapARdivadarxjAjxvXM savxtoV\s pUvARdimAnayxtaH\hfill || 229 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ilalx, I Atamxnige anAtamx vasutxvu BinanxvAgiyU athavA aBinanxvAgiyU iruvudilalx. kAraNaveVneMdare ? parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxriMda vasutxtaH ilalx, Atamxnu savxrUpadalilx pUvaR, aparaveMbudeV modalAdavu ilalxdavanu, adariMda rajujxvinalilx ajAcnxnadiMda daMDa, sapaR modalAdavu kANuvaMte anAtamxvasutx I Atamxnalilx kANuvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s toV daqSaTx EtasimxnapxrXtayxgAtamxni keVvaleV |
nAsitx jAcnxnamanutapxnanxM nApayxdhavxsatxM tathA tamaH\hfill || 230 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLida kAraNadiMda I adivxtiVyanAda parxtayxgAtamxnu parxtayxkaSx anuBavavAdare \footnotemark[1]huTaTxdiruva jAcnxnaveMbudU iruvudeV ilalx, matutx nAshavAgada ajAcnxnaveMbudU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknABxterxYkayAthAtAmxyXtAkxyaRkAraNavasutxnaH |
tajajAcnxnAtikxM tamoV\s dhavxsatxM kiMvA\s jAcnxnaM vadA\s\s tamxnaH\hfill || 231 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaR-kAraNaveMba vasutxvigU parxtayxgAtamxvoMdeV nijasavxrUpavAdadxriMda adara jAcnxnadiMda hoVgadiruva ajAcnxnavu yAvudu ? Atamxna ajAcnxnavAdarU yAvadu ? yAvudU uLidilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxshenx  {\rm ---} }

\begin{shl}
anuvAdeV yathoVkAtxnAM parxkArxnetxV dashaRnAdiSu |
vijAcnxneVneVtayxtha kathaM nididhAyxsanamucayxteV\hfill || 232 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``AtAmxvA darxSaTxvayxH shorxVtarxvayxH manatxvo nididhAyxsitavayxH'' eMdu dashaRnAdi\-gaLanunx anuvAda mADalu AraMBisi dashaRnAdigaLa naDuve `vijAcnxneVna' eMdu nididhAyxsanavanunx heVLidudx heVge ?.
\end{artha}

\vishaya{utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
dhAyxnAshaknAkxnivaqtatXtayxthaRM vijAcnxneVneVti BaNayxteV |
nididhAyxsanashabedxVna dhAyxnamAshaknakxyXteV yataH\hfill || 233 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`nididhAyxsitavayxH' eMba nididAyxsana shabadxdiMda dhAyxnavu heVLideyeMbudAgi shaMkisa bahudAdadxriMda dhAyxnaveV athaRveMba shaMkeyanunx hoVgalADisalu `vijAcnxneVna' eMdu heVLalapxTiTxde. idariMda dhAyxnavu jAcnxnakekx sAdhanaveMbuva aMshavanunx upeVkiSxsidaMte Aguvudilalxve ? eMdare  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnoVtapxtitxheVtutavxM dhAyxnAdeVH pArxgavAdiSamf |
sAvxthaRmeVva tu vijAcnxnaM mukitxmAtarxPalaM samxqqtamf\hfill || 234 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhAyxnaveV modalAdavugaLu jAcnxnoVtapxtitxge kAraNaveMdu modaleV heVLidevu, sAvxthaR-savxtaMtarxveV Agiruva I vijAcnxnavu mukitxyoMdeV PalavuLaLxdedxMdu adanenxV nididhAyxsanaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mukitxPalavu anitayxvalalx - EkeMdare -}

\begin{shl}
aikAtAmxyXjAcnxnavidhavxMsavayxtireVkeVNa neVSayxteV |
aikAtamxyXvijAcnxnaPalaM pArxpatxmeVva hi tatasxvXtaH\hfill || 235 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpada ajAcnxnavanunx nAshagoLisuvudanunx biTaTxre beVre EnU Palavilalx, aikAtamxyX jAcnxnada Palavu \footnote[1]{avayavavilalxdeVneye rajujx sapARdigaLaMte Atamxnu adara ajAcnxnadiMda BarxmegoMDiruva vasutxvinoDane saMbaMdhavanunx hoMdiruvanu.}savxtaH tAnu idadxdedxV alalxve ?
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s navayaveVneYva rajujxsApARdivatatxthA |
AtAmx\s yaM saMgatiM yAti tanomxVhAdhayxsatxrUpiNA\hfill || 236 ||
\end{shl}

\vishaya{AtamxveMbudu anAtamxda tatavx heVge ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmx tatatxvXM viBakatxsayx parxmAtArxdeVranAtamxnaH |
savxtaH sidadhxsatxdajAcnxnasamutathxsayx maqSAtamxnaH\hfill || 237 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxBinanxvAda parxmAtaqparxmANa muMtAda anAtamxvasutxgaLige Atamxvasutxvanunx tiLiyadidadx kAraNa suLALxgiyeV huTiTxkoMDiruva I vasutxgaLige savxtaH sidadhxnAda AtamxneV tatatxvX nijasavxrUpavu, beVreyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxjAcnxnaparxmeVyAcacx nAnayxsatxjAjxcnXnakaqdayxtaH |
ananayxmAtaqmAnoV\s taH parxtayxgAtAmx tamoVpanutf\hfill || 238 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnada viSayavanunx biTuTx beVre vasutxvu adara jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalx. adariMda parxmAtaq parxmANagaLu beVpaRDade idadx parxtayxgAtamxneV ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnoVtathxmanUdAyxtoV mithAyxkalxqqpatxmasheVSataH |
idaM barxhemxVti vacasA savaRmAtemxVti noV\s vadatf\hfill || 239 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ajAcnxnadiMda edudxgoMDu suLALxgi kalipxsidadx samasatx I parxpaMcavanunx `idaM barxhamx'veMba vacanadiMda elalxvU AtamxveMdu namage upadeVshisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``barxhamx taMparAdAtf itAyxdiyAgi savaRMveVda'' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxdhiVmAtarxgamAyxthARdayxsatxdanoyxV\s vaBAsateV |
tadadxshaRnaniSeVdhAthaRM barxhemxVtAyxha parA shurxtiH\hfill || 240 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxna mAtarxdiMda tiLiyuva viSayakikxMta yAvudu adakekx beVreyAgi toVruvudo, adara dashaRnavanunx niSeVdhisuvudakAkxgi muMdina shurxtiyu barxhamxveMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{center}
{\large\textbf{baq - 2 - 4 - 6}}
\end{center}

\begin{shl}
``barxhamxtaM parAdAdoyxVnayxtArxtamxnoV barxhamxveVda |
kaSxtarxM taMparAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH kaSxtarxM veVda ||
loVkAsatxMparAduH yoV\s nayxtArxtamxnoV loVkAnf veVda |
deVvAsatxMparAduH yoV\s nayxtAtamxnoV deVvAnf veVda ||
BUtAnitaMparAduH yoV\s nayxtArxtamxnoV BUtAni veVda |
savaRM taM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH savaRM veVda ||
idaM barxhamx idaMkaSxtarx mimeVloVkAH imeV deVvAH |
imAni BUtAni idaM savaRM yadayamAtAmx || 6 ||
\end{shl}

\vishaya{itara dashaRnavanunx niSeVdhisuvudakekx PalaveVneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtA tasAmxnenxYveVha shurxtimAnataH |
anAtamxbudidhxviSayaM yatoV yatAnxninxSeVdhati\hfill || 241 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnalilx itararu heVLuvaMte samasatxte vayxsatxteyu Ekatavx-aneVkatavxgaLu shurxtiparxmANadaMte iruvudilalx, anAtamxjAcnxnada viSayavanunx parxyatanxdiMda niSeVdhisutatxdeyAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyARtAmx kAraNAtAmx ca dAvxvAtAmxnw parAtamxnaH |
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhoVtwthx tanAnxsheV nashayxtasatxtaH\hfill || 242 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnalilx kAyARtamx, kAraNAtamx eMbuva eraDu Atamxru parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnadiMda kalipxtavAgiruvaru, adara nAshavAdare nAshavAgutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvARnaparoVketxVhiR kAyaRkAraNatA\s\s tamxnaH |
kutaH parxmANAtasxMBAvAyx kAyaRkAraNaGasamxreV\hfill || 243 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`apUvaR anaparaM' eMdu heVLidadxriMda kAyaRkAraNagaLanunx nuMgu\-vaMtaha jAcnxnavu iruvAga parxmANadiMda Atamxnige kAyaRkAraNa BAvavu heVge saMBavisiVtu ?
\end{artha}

\begin{shl}
neYtasAmxjAjxyateV kiMcinAnxyaM jAtaH kutashacxna |
AtemxVteyxVvaM shurxtivaRkitx kAraNAdiniSeVdhakaqtf\hfill || 244 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxtaH I AtamxniMda EnoMdU huTuTxvudilalx, ItanU saha yAvuda\-riMdalU huTiTxlalx, I riVtiyAgi veVdavu kAraNakAyaR itAyxdi rUpavanunx ilalxveMdu niSeVdhamADide.
\end{artha}

\vishaya{idakekx giVteyU AdhAravAgide  {\rm ---} }

\begin{shl}
jecnxVyaM yatatxtapxrXvakASxyXmiM yajAjxcnXtAvx\s maqtamashunxteV |
anAdimatapxraM barxhamx na satatxnAnxsaducayxteV\hfill || 245 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yasAmxtakxSXramatiVtoV\s hamakaSxrAdapi coVtatxmaH |
atoV\s simx loVkeV veVdeV ca parxthitaH puruSoVtatxmaH\hfill || 246 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yoV mAmeVvamasaMmUDhoV jAnAti puruSoVtatxmamf |
sa savaRvidaBxjati mAM savaRBAveVna BArata\hfill || 247 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti veVdAtamxnaH sAkASxdavxcanaMM shurxtisaMmatamf |
savARnatxyARmiNaH shwreVnoVRpeVkaSxyXM tadaBxvAdaqsheYH\hfill || 248 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLida giVtAvacanavu veVdapuruSanAda savARMtayARmi shirxVkaqSaNx\-nadu veVdasaMmatavAdudu, adariMda adanunx nimamxMthavaru upeVkiSxsatakakxdadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiya akaSxrAthaRvanunx saMkeSxVpisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
taterxYvaM sati yoV mUDhaH kAyaRkAraNadashaRnaH |
parAknumxKaM nidadhAyxtatxmAtAmxkaqtasxrXtavxdashiRnamf\hfill || 249 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu I riVtiyAgi devxYta saMpakaRvilalxdiruvAga yAva mUDhanu kAyaR kAraNa jAcnxnavuLaLxvanAgiruvano, A Atamxna apUNaRteyanunx kANuvavananunx puruSAthaRdiMda barxhamxkaSxtArxdi jAtiyu bahimuRKananAnxgi mADibiDuvudu aMdare puruSAthaRdiMda dUravirisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina shurxtiya vAyxKAyxnada AraMBa  {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhemxVti jAtinideVRshaH kaSxtarxrXsaMnidhikAraNAtf |
barxhamxjAtiH parAdadhAyxdasamayxgadxshiRnaM naramf\hfill || 250 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx barxhamx eMdare bArxhamxNa jAtiyeMdathaR, muMdeye hatitxradalilx kaSxtarxveMdu kaSxtirxya jAtiyanunx tegedukoMDideyAdadxriMda, bArxhamxNajAtiyu sariyAgi Atamxnanunx tiLiyadavananunx (puruSAthaRdiMda) tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{asamAyxgfdashiRyeMdareVnu ?  {\rm ---} }

\begin{shl}
yadasitx tananx jAnAti yanenxVhAsitx tadiVkaSxteV |
iteyxVvamaparAdhoVtathxkoVpAviSeTxVva bAlishamf\hfill || 251 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I bArxhamxNa jAtiyalilx yAva tatavxvideyo adanunx tiLiyuvudilalx, yAvadu anAtamxrUpavu adaralilx ilalxvoV adanunx ivanu kANuvanu, I riVtiyAgi tapupx tiLivaLikeyiMda uMTAda koVpadiMda AveVshagoMDaMteye I bAlakanaMtiruva mUDhananunx  {\rm ---}  tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
keYvalAyxtatxM parAkuyARdivxparxjAtiH parAknumxKamf |
ajAtibarxhamxtatatxvXM mAM yoV\s yaM jAtAyxtamxneVkaSxteV\hfill || 252 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNa jAtiyu jAtiye ilalxda barxhamxtatavxvAgiruva nananxnunx yAva ivanu jAtirUpadi noVDuvano aMthavananunx moVkaSxdiMda tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdadashiRyanunx tirasakxrisuvudu ucitaveMdu vAyxsa saMmatiyiruvudu.}

\begin{shl}
kiM teVna na kaqtaM pApaM coVreVNA\s\s tAmxpahAriNA |
yoV\s nayxthA sanatxmAtAmxnamanayxthA parxtipadayxteV\hfill || 253 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAru beVre riVtiyalilxruva AtamxnanUnx beVre riVtiyAgi tiLiyuvano, iMtaha Atamxnanunx apaharisida coVranu yAva pApavanunx tAne mADalilalx ?
\end{artha}

\vishaya{koneya BAvaganunx vivarisuvudu.}

\begin{shl}
yoV na veVdA\s\s tamxyAthAtamxyXM veVda jAtAyxdimatatxyA |
sa yadayxtoV\s toV jAtisatxM parAdadhAyxjajxDaM naramf\hfill || 254 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAtanu Atamxna nijasavxrUpavanunx tiLidilalxvo, matutx jAti muMtada\-vugaLu iruvaMte tiLiyuvano, avanu hiVgidadxre A jAtiyu A mUKaRnAda puruSananunx tirasakxrisuvadu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxtatavxvu heVgiruvudeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
savaRdA\s vayxBicAyeVRkaM vayxBicAyaRthaRbudidhxSu |
yatatxtatxvXM gamayxteV parxtayxkatxdeVvAnAtamxvasutxnaH\hfill || 255 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvatUtx yAva vasutxvu tapapxdeV oMdeVyAgi vayxBicaritavAda viSaya jAcnxnagaLalilx toVruvudo A tatavxveV anAtamxvasutxvige aMtamuRKavAda parxtayxgAtamx tatavxvu, beVreyilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu devxYtavanenxV Eke bAdhisuvudu !}

\begin{shl}
anatxmeVRyabalAjAjxcnXnaM parxtayxknoBxVhajasaMsharxyamf |
bAdhateV\s vayxBicAritAvxdavxyXBicAri tamoVnavxyamf\hfill || 256 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oLagiruva parxmeVya (tatavx)da baladiMda jAcnxnavu AbAdhitavAgiruvudariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxnenx (BarxmeyanenxV) avalaMbisi husiyAgi ajAcnxnadiMda kUDida (I devxYtavanunx) bAdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkatxmoVjayAthAtamxyXmAtArxBijanaheVtutaH |
kAlAdw tadaBAvoV\s toV na jAcnxnasAyxpavAdakaqtf\hfill || 257 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAlAdigaLu jAcnxnavanunx Eke bAdhisabAradu ? eMdare - parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdedxMbuva oMdeV mUlakAraNavAgiruvudariMda kAlAdigaLalilx (jAcnxnavanunx bAdhisuvaMtiruva) oLagina tatavxda balavu iruvudilalx, adariMda jAcnxnavanunx kAlAdigaLu bAdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na bAdhayxjavayxpeVkaSxM hi jAcnxnaM bAdhakamiSayxteV |
tayoVmiRthoV viroVdhitAvxtasxmayxgAjxcnXnaM tamoVpanutf\hfill || 258 ||
\end{shl}

\vishaya{ajAcnxnadiMda pariNAmagoMDa vaqtitx jAcnxnavu kAlAdigaLige samAnavAgiruvAga vayxtAyxsakekx kAraNaveVnu ? eMdare  {\rm ---} }

\begin{artha}
jAcnxnaveMbudu bAdhisalapxDuva ajAcnxnadiMda huTuTxva viSayavanunx apeVkiSxsi inonxMdanunx bAdhisuvudalalx, EkeMdare averaDU (jAcnxnAjAcnxnagaLu) parasapxra viroVdhiyAdadxriMda samagfjAcnxnaveV ajAcnxnanavanunx kaLeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxnaM yoV yathA veVtitx samayxgAvx yadi vA\s nayxthA |
yathAdashaRnameVvAsw PalamAponxVti mAnavaH\hfill || 259 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti barxhamx tamitAyxdeVH saMkeSxVpAthaRH samiVritaH |
saMsaratayxnayxthAjAcnxnAtasxmayxgAjxcnXnAdivxmucayxteV\hfill || 260 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx yAru heVge tiLiyuvaro, tatavxvAgiyoV vipariVtavAgiyo tiLiyuvaro, A mAnavanu jAcnxnakekx takakxMte Palavanunx hoMduvanu, ide barxhamx taM parAdAtf... itAyxdi shurxtige saMkeSxVpavAda athaRveMdu heVLide. anayxthA tiLiyuvudariMda naranu saMsAriyAgirutAtxne, tatavxjAcnxnadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
apoVditatAvxdabxrXhAmxdidashaRnaseyxVti kiM punaH |
darxSaTxvayxmitayxtoV vakitx tivxdaM barxhemxVti naH shurxtiH\hfill || 261 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhAmxdi BeVdadashaRnavu bAdhitavAgiruvudariMda inenxVnu ? \-noVDatakakxdedxMdu keVLidare shurxtiyu namage \footnotemark[1]`idaM barxhamx' eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxketxvXVna ya ABAti parxtayxgubxdidhxparxmANakaH |
tAvanAmxterxYkayAthAtamxyXM barxhemxVtuyxkatxM parxtiVyatAmf\hfill || 262 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``idaM barxhamx idaMkaSxtarxmimeV loVkAH imeV deVvAH imAni BUtAniVda savaRM yadaya mAtAmx''.
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxjAcnxnaveV parxmANavAgi uLaLxvanAgi yAvAtanu aMtarAtamxnAgi toVruvano, aSeTx nijavAda adivxtiVya savxrUpavAda barxhamxveMdu heVLde.
\end{artha}
