\section*{adhAyxya - 2 bArxhamxNa -4 vAtiRka sArAMsha 32-79}

\vishaya{adhAyxya-2 vAtiRkasArAMsha}

\begin{artha}
jAcnxnavAda meVlU shurxtiyu aparxmANaveMbudAdarUheVge? beVre
parxmANa\-gaLa viroVdhaviruvudariMdalU athavA viSayaveV
saMBavisuvudilalxveMbuda\break\-riMdalo, athavA niSaPxlavAguvudariMdalU eMdu
heVLidare. saMsAradaduHKa nivaqtitxyeMbuva Palavu veVdAMtajAcnxnadiMda
AguvudariMda matutx anuBavasidadhx\-vAdudariMda niSaPxlaveMbudu
sariyalalx, oMdeV tatavxvu uLidiruvudariMda \-idaralilx nonxVMdara
viroVdhavU ilalx, nijavAgi eraDukAMDagaLigU viSayagaLeV
Binanx\-vAgiruvAga AgalU sutarAM viroVdhaveV ilalx, elAlx athaRgaLU
tiLiyuvu\-dariMda asaMBavashaMkegU eDeyilalx matutx parxmANavAgali
aparxmANavAgali \-parxmABAsavAgali (aMdare ApAtavAgi meVlemxVle
toVruvasatayx jAcnxnavAgali) parxmeyanunx uMTumADuvAga
asaMBavashaMkege avakAshavelilx? matutx saMsArada niderxyiMda
edadxmeVle guru, shiSayx shAsatxrX modalAdavu asaMBavaveV eMdare
\break sidAdhxMtige iSaTxveV, parxmANada kelasavu mugidiruvudariMda tananx
savxpArxmANayxkekx cuyxtibaralilalx, adariMda upaniSatutx kamaRkAMDada
pArxmANavanunx heVge tAne BaMgapaDisiVtu? kAMDagaLige EkavAkayxteyo,
athAvA BinanxvAkayxteyo? eMbu\-danunx vimashiRsidare upAya upeVya (
sAdhana sAdhayx) eMba (saMbadhavidudx) adara jAcnxnavanunxMTu
mADuvudariMda elalxveVdakukx EkavAkayxteyide, virudadhxvalalxdadx\-riMda
pArxmANayx BaMgakekx upaniSatutx heVge kAraNavAdiVtu?
BinanxvAkayxteye eMdu sidadhx, sAdhayx eMba eraDathaRgaLiMda heVLidarU
BinanxviSayagaLAdudariMda \break viroVdhaveV ilalx. matutx upaniSatutx oMdu
kamaRvanunx vidhisuvudU ilalx niSeVdhi\-suvudU ilalx, matetxVneMdare
parxtayxkf tatavxvanunx mAtarx boVdisuvudaralilx adara vAkayxgaLu
payaRvasAna hoMdutatxve, matutx jAcnxnadiMda devxYtavubAdhitavAdare
kamaR\-kAMDada viSayakekx BaMgavAguvudeMba shaMkeye sariyalalx, EkeMdare
? kamaR\-kAMDakekx devxYta satayxteyu viSayavalalx, matetxVneMdare
kAyaRkANarasaMbaMdha \-aMdare I yAga, hoVma dAnAdi sAdhanagaLiMDa
savxgARdiPalavu baruvudeMdu heVLuvu saMbaMdhavu, adanunx upaniSatutx
bAdhisuvudilalx, mAnavanu devxYtavu satayxvo, \-asatayxvoV eMbudanunx
vicAramADadeye iSaTxlABavanunx aniSaTx parihAravanunx bayasuvanu,
sAdhayxsAdhana saMbaMdhavanunx aMtaha kamaRkAMDavu PalakAmukanige
sUyaRnaMte parxkAshapaDisuvudu, adaralilx  kAmiyu parxvatiRsuvanu.
\-kAmavilalxde EnoMdU bayasade puruSanu mADuvakirxye (kamaR) yoMdu
ihadalilx \break yArigU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
``yadadxyXdidhx kurutetx jaMtuH tatatxtf kAmasayx ceVSiThxtamf |
na nivataRyituM shakAtx puruSAnf kAminaH shurxtiH ||"
\end{shl}

\begin{artha}
eMdaMte yAva yAva kAyaRvanunx pArxNiyu mADidarU adadu \break kAmada kelasa,
shurxtiyu puruSaranunx hiMtirugisalAradu matutx virakatxrAdavaranunx
kamaRgaLalilx perxVreVpisuvudakUkx shurxtige sAdhayxvAgadu, adariMda
PalakAmiyanunx kuritu avanige ucitavAda kamaRvanunx boVdhisutAtx
kamaRkAMDada pArxmANayx\-vanunx heVge BaMgapaDisiVtu? hAgU virakatxnanunx
kuritu avanige beVkAdadadxnunx boVdhisutAtx veVdAnatxda pArxmANayxvanunx
heVge ! BaMgapaDisiVtu? rUpAdi\-gaLanunx tiLisuva iMdirxyagaLoDane
adevxYta viroVdhavU ilalx, savaRBUtagaLalUlx AkAsha\-veMbudu
oMde iruvudeMdu heVLidare goVmahiSAdi BeVdadiMda AkAshagata\-Ekatavxkekx
viroVdhavu ilalx. paramAthaRvAgi adevxYtavenunxvAga adakekx
mAyAracita\-vAda BinanxBinanx rUpAdigaLanunx cakaSxrAdi iMdirxyagaLu
tiLiyutatxliralu Enu hAniyAyitu? matutx Atamxru aneVkaveMdu
takaRdiMda UhisuveveMdu heVLidarU idanunx hoMdisalu sarihoVgisalu
sAdhayxvilalx EkeMdare:- I aneVkatavxvanunx aparxmeVyavAda
savxparxkAsha ceYtanayxdalilx takiRsuvudo athavA parxmeVya ahaMkAra
vishiSaTx ceVtanadalolx? eMdu vimashiRsidare aparxmeVyavAda
vasutxvinalilx anumAna parxmANakekx avakAshavilalx, eraDane
pakaSxdalilx iMtaha jiVvara BeVdavanunx avideyxyakAladalilx nAvU
opipxruvudariMda yAva hAniyU ilalx, gArxmakAmAdi shurxtivAkayxgaLiMdalU
tAtivxka BeVdavu Atamxnalilx sAdhitavAguvudilalx, kAmigaLAdavaru
aMtaHkaraNa vishiSaTx ceVtanarAgiruvudariMda parxmeVya BeVdaveV
kalipxtavAgi sididhxsuvudu.

matutx parxtayxkaSx, anumAna, shAsatxrx I mUru, adivxtiVyavAda Atamxna
viSayadalilx parxsidadhxvAgive. vicArakarigaMtU sutarAM sidadhxvAgive,
parxtayxkaSx `nAnu nAnu' eMdu toVruva ahaMbudidhxyu obabx AtamxnalelxV
baruvudu, eMtaha nipuNanU aneVka sathxLadalilx `nAnu' eMdu
aBimAnisalAranu, shariVravu elalxradUdx samAnavAgiruvudariMda
parxtivAdiya shariVradaMte elAlx shariVragaLalUlx obabx Atamxne
iruvaneMdu tAkiRsuva anumAnavU, AtamxvasutxvoMdeV eMdu sAruva
(moLaguva) veVdAMtagaLeV shAsatxrXparxmANa DiMDima
parxmANavAgive. hiVgiralu adivxtiVya ceYtaneyxYka rasavAda Atamxna
viSayadalilx pUvaRvAdiyu heVLuva viroVdhavu, savxlapxvU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{ililxge eraDaneV adhAyxyada parxthamabArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRvAgide.}
\end{center}

\section*{baq. eraDane adhAyxyada eraDane bArxhamxNa}

\begin{center}
\vishaya{vAtiRkasArAMsha}
\end{center}
\begin{artha}
modalane bArxhamxNadalilx pArxNakekx beVreyAgi AtamxneMdu
visatxriside, tAtapxyaR\-vanunx `satayxsayx satayxmf' eMba nAmadiMda
saMkeSxVpiside. 

idu keVvala sUtarxdaMte viSayavanunx saMgarxhisuva shurxti, eraDu
satayxshabadhx\-gaLigU pArxNa AtamxveMdu heVLida athaRvanunx muMdina
eraDubArxhamxNagaLalilx karxmavAgi parxkaTapaDisuvudu, idariMda
gAgayxRnigU ajAtashaturx rAjanigU samamxtavAda matagaLanunx
sapxSaTxpaDisidaMte Agide, avugaLalilx pArxNavAyuvu upAdhi, Atamxna
utAkxrXMti matutx parxveVshagaLige idu sAdhakavAgide. adariMda A
upAdhiyalilx AtamxveMba Barxmeyu bAlAkige (gAgayxRnige) ididxteMbudu
gotAtxgide, I pArxNavu Atamxna upAdhiyeMdeV iTuTx adanunx upAsane
mADabeVku, AvAgale adu namage upAsayxdeVvate yAguvudu, A pArxNavanunx
adeV upAdhiyAgi iruva Atamxnanunx. ililx viveVcisuvudu.
\end{artha}


\begin{center}
\vishaya{``yoVhaveY shishuM sAdhAna ..... itAyxdi shurxtiya tAtapxyaR''}
\end{center}

\begin{artha}
2. pArxNavu shishuvinaMte viSayAsakitx ilalxdiruvudu, vAgAdi
iMdirxya\-gaLige iruvaMte idakekx gArxhayxvAda viSayaveMbudu ilalx,
idakekx shariVraveV AdhAna \break AdhAra nilulxvasAthxna, I pArxNavuApAda-masatxka shariVravanunx sAmAnayxvAda calana kirxyeyiMda
yAvAgalU (avasAthxtarxyadalUlx) vAyxpisikoMDu ADisuvudu. \-shirasesxV
\textbf{parxtAyxdhAna}, parxtiyoMdu raMdharxdalUlx idu ODADikoMDiruvudu,
visheVSa\-vAgi shirasisxnalilxdudx kaNuNx modalAda iMdirxyagaLanunx
parxsarisuv	aMte mADu\-vudu. pArxNavanunx kaTiTxhAkuvasatxMbaveMdare
shAriVra baila, deVhavudubaRlavAdare \break pArxNavu utAkxrXMtiyanunx
hoMduvudu, adariMda pArxNavanunx kaTiTxhAkuva hagagx\-veMdare ananx, idu
karuvanunx kaTuTxva hagagxdaMtiruvudu. adu heVgeMdare - ananx\-vanunx
nAvu tiMdare adu sUthxla, madhayxma sUkaSxveMdu mUrubageyAgi
shariVradalilx pariNwmahoMduvudu, adaralilx sUthxlavAdadedx ameVdhayx,
madhayxmavAdadudx \-deVhakekx poVSaka, sUkaSxmXvAdadudx pArxNakekx
taqpitxkaravAguvudu, I riVti sUthxladeVhavU  sUkaSxmX shariVravU I
eraDU ananxdiMda badadhxvAgive, I riVtiyAgi viveVcanemADida
pArxNavanunx yAvanu upAsanemADuvano avanu shirasisxna ELu
CidharxgaLalilxruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLeMba shaturxgaLanunx
edurisuvanu, ivugaLu heVge? shaturxgaLA\-guvaru? ivu huTiTxdalAgAyitu
shabadhxsapxshaRmodalAda vaqtitxjAcnxnavuLaLxvugaLAgi \break mumukuSxvanunx
parxtayxgf daqSiTxyanunx kaLeyuva mUlaka devxVsusuvavu adariMda
shaturxgaLAdavu kaNiNxnalilxruva pArxNavanunx ELu rudArxdi deVvategaLu
akaSxyavAgi \break seVvisutitxdeyeMdu yAvanu upAsane mADuvano avanige
ananxvu akaSxya\-vAguvudu.

kivi modalAda ELu CidharxgaLalilx gwtamAdi QuSi gaLeMdu hesarAda pArxNa\-gaLiveyeMdU, barxhamxvAdiniyAda
vAgedxVvateyanunx dhAyxnisabeVku, upAsakanu hiraNayx gaBaRrUpadiMda
savaRBoVgiyAguvanu hiVgeMdu gAgayxR samamxtavAda barxhamxvu \textbf{I bArxhamxNadalilx} 
visAtxravAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}


\begin{center}

\section*{baq - a- 2, bArxhamxNa - 3 vAtiRkasArAMsha}

\bigskip

\vishaya{pUvoRtatxrabArxhamxNagaLa saMbaMdha}
\end{center}

\begin{artha}
 Ivarege heVLidaMte gAgayxRnu heVLida barxhamxvanunx visatxrisi
 adanunx nirAkarisalu Iga rAjanu heVLida barxhamxvanenxV I mUrane
 bArxhamxNadalilx visatxriside. rAjanu modalanebArxhamxNadalilx
 yadayxpi pUNaRvAgi heVLiruvanu. AdarU satayxvasutxvina satayxteyanunx
 visatxrisiralilalx. adariMda satayx satayxda satayxtavxvanunx
 visatxrisuvamUlaka parxpaMca saMbaMdhavilalxda
 shudadhxbarxhamxtatavxvanunx I bArxhamxNadalilx sapxSaTxpaDisiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{`devxVvAva barxhamxNeV rUpeV...... tayxcacx' eMba maMtarxda sArAthaR}

\end{center}


\begin{artha}
barxhamxna mUtaR matutx amUtaR eMba eraDu rUpagaLu parxpaMcakekx
seVrive. I rUpagaLiMda rUpavilalxda shudadhxbarxhamxvanunx
parxtipAdiside. avugaLalilx \break mUtaRveMdare - yAvudara avayava vinAyxsavu
kaNiNxge kANuvado adeV \-mUtaR, adalalxde sUkaSxmXvAgiruvudu
amUtaRrUpavu athavA mUtAR \break mUtaRparxpaMcavU vAsaneyU seVri eraDu, athavA
vAsanesahitavAda parxtayxkaSx\-daqshayxrUpavU matotxMdu seVri eraDu
rUpagaLu. adaralilx  mUtaRvasutx paqthivi, apupx, teVjasusx eMbuva
BUtatarxya itare vAyu, AkAsha eMbuvavu amUtaR\-venisuvudu, I
mUtARmUtaRsavxBAvavu samasatxjagatitxnalUlx ideyeMbu\-danunx noVDalu
matayxRtavxmodalAda visheVSagaLiMda mUtaRsavxBAvavanunx
shurxtiyuvayxkatx\-paDisiruvadu. A visheVSaNagaLeVneMdare - mUtaRveMbudu
matayxR nashavxra, sUkaSxmX\-vasutxvunAshavAguvudakekx modaleV
shirxVGarxvAgi nashisuvadu, adu sUthxlarUpa\-vuLaLxdudx, amUtaRvu sUkaSx
matutx \textbf{amaqta}, moVkaSxvAguvavaregU nAshavAgadeyiruvudu,
yadayxpi eraDUpaMca BwtikagaLeV, adarU I sUthxlasUkaSxgaLalilx
visheVSa\-viruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUthxladalilx mUtaR parxdhAna, adariMda kaNiNxge kANuvudu,
sUkaSxmXdalilx amUtaRparxdhAna, adariMda kaNiNxge kANuvudu,
sUkaSxmXdalilx amUtaRparxdhAna, adariMda idu kaNiNxge kANisuvudilalx,
hAgU sUthxlavu matayxRveMdare sUkaSxmX amaqta. hAgeyeV sUthxlavu
pariciCxnanx, sUkaSxmXvu vAyxpaka. {`satf'} eMdare parxtayxkaSx
{`tayxtf'}  eMdare aparxtayxkaSx I mUtARmUtaRgaLeraDanunx
satatxyXvenunxvudu, idu adhAyxtamx, adhideYva veMdu eraDAgi
vayxvasithxta, I eraDakUkx sUthxla sUkaSxmXveMbudu parxsidadhxvAgide.
1. mUtaR, matayxR, sithxta, satf (paqthivi, apupx, teVjasusx)
2. amUtaR, amaqta yatf. tayxtf (vAyu AkAsha)
eMdu shurxtiyalilx visheVSaNa vishiSaTxvAgi sUthxla
sUkaSxmXrUpagaLanunx heVLideyeMdU. ade \textbf{satayx}veMdU shurxtiyu vayxvahariside.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{mUtARmUtaRgaLa sAragaLu}

\end{center}


\begin{artha}
mUtaRda sAra athavArasa parxtayxkaSxvAgi tapisuva sUyaRmaMDala
\-amUtaRda sAra athavArasa. I sUyaRmaMDaladalilxruva aparxtayxkaSxvAda
puruSa, kANararUpanAda hiraNayxgaBaRna tatavx.(samaSiTxliMga shariVra)
I eraDu adhideYvatagaLu.

adhAyxtamxveMdu heVLuva matotxMdu mUtaRda sAra athavArasa eMdare
cakuSxriMdirxya. amUtaRdasAra athavArasa eMdare namamx
balagaNiNxnalilxruva puruSa, sUthxla-BUtagaLasAravAda cakuSxriMdirxya
matutx Aditayx maMDalagaLalilx iruva liMgaveMbudu amUtaRBUtagaLa sAra
veMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{amUtaRrasa viSayadalilx matAMtara}

\end{center}


\begin{artha}
kelavaru liMgaveMdu heVLade hiraNayxgaBaRneMba keSxVtarxjacnxnanenx
amaqta rasa (sAra) veMdu heVLuvaru, EkeMdare ! I jiVvaneV
jAcnxnakamaRgaLa mUlaka AkAshavanunx vAyuvanunx
saqSiTxsutAtxne. AdudariMda amUtaRdasAra veMdu heVLuvudu.
\end{artha}


\begin{artha}
{\textbf I mata sariyalalx -} amUtaRrasavu ceVtanaveMdare
mUtaRrasakekx virudadhx\-vAguvudu, mUtaRrasavu AditayxmaMDala
aceVtanavAdare amUtaRrasavU aceVtanaveV AgabeVku, idakekx
vidudadhxvAgi athaRvanunx heVLuvudu sariyalalx, puruSaveMba padavu
ceVtana sUcaka eMdare, parxkaqta hAgilalx,teYtatxriVyadalilx 'sa ESa puruSoV\s nanxrasamayaH'
eMdu puruSa shabadxvanunx aceVtanavAda ananxmaya shariVradalilx
parxyoVgisiruvudariMda ililxyU parxyoVgisiruvuduyukatx, matutx
bAdhakavAgilalx. liMga shariVravanunx paruSa shabadxdiMda karedidudx
yukatx, parabarxhamxna upAsanege cakuSx, matutx sUyaRmaMDalagaLu
sAthxnavAgiruvudariMda atayxMta sAravAgive. savaR vayxvahAragaLigU
kAraNavAgiruvudariMda liMgavU sAravAgirabahudu, parxkaqta oTiTxnalilx
sAra matutx asAravenisida mUtAR mUtaRrUpagaLanunx heVLidadxriMda
avugaLa mUlaka rUpavilalxda parabarxhamxvu vayxvaharisalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi shurxtiyalilxdadxMte mUtARmUtaRgaLa vayxvasethxyanunx tiLiside .
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{yukitxyiMdalU mUtARmUtaRvayxvasAthxnirUpaNi}

\end{center}


\begin{artha}
matutx yukitxyiMdalu mUtARmUtaRgaLa niyata savxrUpavanunx
\break beVreriVtiyalilx vaNiRsabahudu. mUtaRrUpavanunx pariVkiSxsidare
atayxMta sUthxla\-vAda koneya kAyaRdalilx adu
pUNaRvAguvudu. konegANuvudu, hAgeye amUtaRrUpavu atayxMta sUkaSxmXvAda
mUlakAraNadalilx konegANuvudu. I mUlakAraNa aMtimakAyaRgaLa
naDuveyiruva kAyaRkAraNagaLalilx ideVriVti\-yAgi mUtaR amUtaRrUpagaLu
ApeVkiSxkavAgi aMdare oMdu nimitatxdiMdAgi iruvavu - udAharaNe:-
avideyx athavA mAye yeMbuva upAdhiyiMda kUDida parabarxhamxvu
(avAyxkaqta) veMbuvudu muKayxvAgi amUtaR, budidhx\-vaqtitx, matutx
viSayavAda GaTAdigaLalilx parxmAtaq (jAcnxnamADikoLuLxvajiVvanige iruva
savxrUpa muKayxvAgi mUtaR, (sUthxla) vAdadudx, ivugaLalilx
parxmAtaqvige avAyxkaqta\-dadaqSiTxyiMda mUtaRtavxvU, GaTAdigaLa
daqSiTxyiMda amUtaRtavxvU (sUkaSxmXte\-yU) iruvudu idu ApeVkiSxka gwNa,
ideVriVtiyAgi aMtarALika vasutxgaLalilx I viBAgavanunx
UhisabeVku. upAdhigaLu kamimxyAgutAtx hoVdare mUtaRteyu
kamimxyAguvudu. upAdhigaLu hecucxtAtxhoVdare mUtaRteyu
vaqdidhxgoLuLxvu\-deMdu idariMda heVLida hAgAyitu. Ivarege
mUtARmUtaRgaLu eraDU barxhamxda rUpagaLeMdu heVLuva pakaSxvanunx
nirUpisidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde parxpaMca matutx adaravAsane iveraDu rUpagaLeMdu heVLuva
pakaSxvanunx nirUpisuvudu.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{barxhamxna rUpagaLu parxpaMca matutx vAsane eMbudAgi beVre
 pakaSxvanunx nirUpisuvudu}
\end{center}

\begin{artha}
parxpaMcaveMdare hiMde heVLida mUtaR amUtaRgaLeMdu iveraDU \break Aguvudu,
avugaLa vAsanegaLu (saMsAkxragaLu) vicitarxvAgiyU anaMtavAgiyU
koneyeV ilalxdeyU ive, ivugaLu liMgashariVravanunx
AsharxyisikoMDive. aneVka\-vAsanegaLiMda kUDida liMgavu samaSiTx
aMtaHkaraNavu vicitarxvAgiruvudu \-citarxvanunx bareyuvudakekx
upayoVgisuva BititxpaTadaMte, aneVka citarxgaLanunx baNaNxbaNaNxvAgi
citirxsuvudakekx adhAravAgi paTavanenxV upayoVgisuvevu hAgeye
aMtaHkaraNavu I vAsanegaLige BititxyAgide. idaralelxV
mUtARmUtaRparxpaMcada nimitatxvAgi huTuTxva rAgadevxVSAdi
saMsAkxragaLu pApa puNayxgaLasaMsAkxragaLu aneVkabageyalilx
koneyilalxde janamx janAmxMtaragaLiMda tuMbikoMDide, iMtaha
aMtaHkaraNavu mAye matutx iMdarxjAladaMte Atamxnige vAyxmoVhavu
uMTAgalu AdhAravAgide, aMtaH\-karaNadalilx vAsanegaLidadxrU I
aMtaHkaraNaveV AtamxveMdu vijAcnxnavAdi\break budadhxrU, kANAdarU gwtamarU
ivara anuyAyigaLu. sAMKayxrUsaha \-keVvala  takARvaliMbigaLu
BArxMtikoMDidAdxre. avaralilx budadhxralilx vijAcnxnavAdigaLu \break oMdoMdu
vAsaneyU parxtikaSxNakUkx nashisutAtx idudx I kaSxNika vijAcnxnavanunx
Atamx\-venunxvaru, veYsheVSikAditAkiRkaru jaDanAda darxvayxrUpavAda
Atamxnige budidhxsuKa duHKa guNagaLu oMbatutx huTuTxtatxveyeMdu
heVLuvaru, iveV veVdadalilx vAsane\-gaLeMdu heVLalapxDuvavu
enunxvaru. sAMKayxru mAtarx satavxra-jasatxmoV guNa rUpa\-vAda
parxdhAna ( jaDavAda mUla parxkaqtiyu) ceVtananAda jiVvana BoVga
apavagaR\-veMba puruSAthaRvanunx udedxVshamADikoMDu
parxvatiRsuvudu. adeV parxdhAna savxrUpadalelxV irutitxruva
aMtaHkaraNaveV (budidhxyeV) samasatxrAgadevxVSAdidhamaR\-gaLiMda
kUDiruvudu. idanenx shurxti parxpaMcada vAsaneyeMdu heVLuvudeMdu I
sAMKayxru vAdisuvaru.

alalxde BataqRparxpaMcareMbuva pArxciVna veVdAMtigaLU saha
hosaparxkirxye\-yanunx parxkaTapaDisidAdxre.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parxkirxye}

\end{center}

\begin{artha}
padAthaRrAshigaLu utatxma, madhayxma, adhamaveMdu mUrAgive,
avugaLalilx utatxma eMbudu paramAtamx, madhayxmaveMdare vAsane
jAcnxnakamaRgaLiMda kUDiruva jiVvAtamx, adhamaveMdare
mUtARmUtARtamxkavAda parxpaMca, BagavaMtana \-shakitxyu avideyxyeMbudu
paramAtamxniMda huTiTxkoMDu paramAtamxna aMshavanunx vikAra\-goLisi
jiVvarUpadalilxrisuvudu, BUmiya oMdu BAgavAda doVSavu BUmi\-yiMdaleV
huTiTxkoMDu BUmiya oMdu BAgavanunx vikAragoLisi maruBUmi, athavA
baMjaru BUmiyAgi pariNamisuvudu. eMdu heVLuvaMte I \break avideyxyU
iruvudu. Adare I avideyxyu BArxMti rUpavAgi anAtamxdhamaR\-vAgiye
iruvudu, paramAtamxna dhamavalalx BUmiyalilx huTiTxda maruparxdeVshavu
BUmiya oMdu BAgadedxV horatu aKaMDa BUmaMDaladadxlalx, hiVgeye
avideyx\-yAgali videyxyAgali anAtamx jaDavasutxvina dhamaRgaLeV horatu
shudadhx Atamxnadadxlalx\-veMdu I viSayakekx sAMKayxsidAdhxMtavanunx
savxlapx anusarisi heVLuvaru. matutx vAsane - kAma - kamaRgaLu
budidhxyalilx idadxvugaLAgi liMga shariVravanunx biTuTx Atamxnige
baMduseVruvavu. hUvina vAsaneyu hUvina BaraNiyalilx seVrikoLuLxvaMte
seVru\-vavu, gaMdhaveMbudu hUvina guNavAdarU hUvanunx tegedarU hUvina
BaraNi\-yalilx heVge irabalalxdo, hAge liMgaveMbuva budidhxyalilxruva
vAsanegaLu Atamx\-nidadxlilxge baruvavu, vasutxtaH Atamxnu niguRNa,
paramAtamxna oMdu BAgavU \break niguRNa, AdarU horaginiMda baMda kamaRdiMda
saguNavAguvudu adariMda kataR, matutx BoVkatxnU Aguvanu. hiVgeMdu
veYsheVSika matavanunx oMdu aMshadalilx adu seVrisi ivaru heVLuvaru,
\textbf{madhayxmarAshiyu} I riVtiyAgi avideyxyiMdAda muMde heVLuva
vAsanegaLiMda kUDidudx paMcaBUtagaLa pariNAmavalalxdeyiruva
jiVvasavxrUpaveMdu tiLiyabeVku. hiVge upaniSatatxnunx tiLidavareMdu
aBimAnisi\-koMDa BataqR parxpaMcara mataparxkirxyeyAgide. I riVti
liMgaveMbuva aMtaHkaraNada vAsanA rUpadalilx vAdigaLelalxrU mugadhxrAgidAdxre.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I matagaLa KaMDane}

\end{center}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAdigaLu kalipxsuva parxkirxyegaLelalxvU shurxti
samamxtavalalxdadxriMda nAvu ivugaLanunx
upeVkeSxmADidedxVve. mUrurAshigaLeMdu heVLuvudakekx
\break shurxtiparxmANavilalx, jiVvAtamxnu barxhamxnigiMta beVreyAgilalx,
kAmasaMkalapxgaLiMda \break huTuTxva vAsanegaLelalxvU manasisxna dhamaRgaLu
idaralilx madhayxma rAshiyAvudu? elilxMdabaMditu? eMbudanunx
pariVkiSxsabeVku. `tasayxheYtasayx puruSasayx rUpamf' eMdu vAsanegaLu liMga shariVradedxV
eMduheVLide. ililx puruSa eMbudariMda ceVtanaveMdu athaRvaninxTuTx
ceVtanadhamaRveMdu shaMkisabAradu. liMgaveV (budidhx\-yeV) puruSaveMdu
heVLalapxTiTxde.``kAmAyeV\s saqhaqdishirxtAH'' ``haqdayeVheyxVvarUpANi'' eMdu  beVreshurxtigaLu
vAsanegaLu budidhxdhamaRvAgiveyeMbudanunx
\-tiLisive. budidhxyalilxruva vAsanegaLu hUvinavAsaneyaMte jiVvananunx
Asharxyisive \-yeMbudU sariyalalx. ``asaMgoVhaqya puruSaH'' eMbudAgi jiVvanige
sakalasaMbaMdha\-vanunx nirAkarisiruvudariMda vAsanA saMbaMdhavanunx
heVLuvudakekx baruvudilalx, nijavAgi avanalilx saMbaMdhavilalxdadxrU
avideyxye adara saMbaMdhavanunxMTu mADideyeMdu heVLabahudAdarU
pUvaRvAdige AgalAradu. BatayxRparxpaMcaru paramAtamx\-niMda
huTiTxdedxMdu heVLuvaraSeTx. adu iruvudAdare mukitxyAdarU punaH
huTiTxkoLaLx\-bahudu, avideyxya paramAthaRvalalx anivARcayxveMdu
opipxdare adariMdaleV \-asaMganAda Atamxnalilx budidhxyalilxruva
vAsanegaLu AroVpitavAgive yenanx bahudu, hAgU vAsanegaLu
aneVkarUpavAgidudx budidhxyalelxV nelesi budidhxgu sAkiSxyAda
ceVtanadalilx aneVka rUpavanunx toVrisuvavu. saPxTikamaNiyalilx
citarxkaMbaLiyu tananx aneVka baNaNxgaLanunx toVrisuvaMte toVrisuvavu|
\end{artha}

\begin{artha}
I bahurUpagaLU BwtikavAdavu paMcaBUtagaLa vAsaneyiMda adadudx,
puSapxvAsaneyiMda huTiTxda gaMdhavu puSapxdAdxdarU
BaraNiyalilxruvaMte, Atamxna \-aneVka rUpavU Bwtika AgibiDuvudu,
hiVgAdalilx paMca BUtagaLa aMshavAda vAsanegaLu BwtikaveMdu
heVLabeVkAdedxVilalx.idariMda madhayxma rAshiyu pAMca BwtikavalalxveMdu
heVLuvudu yukatxvalalx, paMcaBUtagaLakAyaRvAda liMga \break shariVrada
anAdisaMbaMdhadiMda huTiTxda Atamxna aneVkatavxvU BwtikaveV \-eMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{vAsanegaLu neVra paMcaBUtagaLiMda huTiTxdudx}

\end{center}

\begin{artha}
BUtagaLu matutx Bwtika vasutxgaLU yAvAga manasisxge saMbadhisuvavoV
\-AvAgaleV citatxdalilx avugaLa EkadeVshavAda vAsanegaLanunx A manasusx
huTiTx\-suvudu. iMgina vAsaneyu karaDigeyalilx aMTidudx karaDigeyanunx
heVge biDuvudilalxvoV adaraMte jagatitxna vAsanegaLu budidhxyanunx
eMdigU biDuvudilalx, kamaRdiMda oMdusala yAvudoV oMdu vAsaneyu
udubxdadhxvAgi BoVgasididhxgAgi \break nilulxvudu. inunxLidavAsanegaLu
BoVgakAlakekx asamathaRvAgi udubxdadhxvAgade hAgeye citatxdalilx
iruvavu, anaMta kalapxgaLalilx vaqdidhxhoMdiruvudariMda vAsane\-gaLu
anaMtavAgive. daqSATxMtagaLiMda ililx vAsanegaLu
\-anaMtavAgiveyeMbudanunx toVriside.``yathA mAhArajanaM vAsoV yathA pAMDAvxvikaM yadheVMdarxgoVpaH \-yathAnanxyXciRH yathA puMDariVkaM yathA sakaqdivxduyxkatxM.........veVda'' eMba aneVka
daqSATxMtagaLive. idara tAtapxyARthaR.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{vAsanegaLu anaMtaveMbudanunx sapxSaTxpaDisuvudu}

\end{center}

\begin{artha}
arishina cihanx hAkida baTeTxyu heVge arishinada saMpakaRdiMda
hoMbaNaNx\-vanunx hoMduvado, hAgeye sitxrXVmodalAdavara saMpakaRdiMda
aMtahaHkaraNavu rAga\-divAsaneyiMda kUDuvadu hAgU savxtaH
rAgAdigaLiMdakUDidadxrU savxrUpadalilx biLiyAda kaMbaLiyu savxlapx
bUdu baNaNxvAgiyU iruvaMte savxlapx sharxdedhx\-yiMdalU
kUDiruvuduMTu. iMdarxgoVpaveMbuva oMdu naMjuruLe huLavu savxtaH bahaLa
keMpAgiruvudu, adaraMte manasusx nijaRnaparxdeVshadalilxdadxvanige
kelavukaDe viSaya\-gaLa kaDege bAguvuduMTu hAgU beMkiya jAvxleyu
parxkAshisutitxdadxrU kelavusathxLa\-dalilx suDuvudo hAgeye manasusx
veVdashAsatxrXgaLanunx tiLididadxrU asUye ISeyxR\-gaLeV I modalAda
doVSagaLiMda inonxbabxranunx piVDisuvudu, rAvaNwsuranu
veVdashAsAtxrXBijacnxnAdarU QuSivagaRkekxlAlx hiMseyanunxkoTaTxnu,
biLiya kamalavu heVge sahajavAgi huTiTxnalilx swmayxvAgiyU
sugaMdhavuLaLxdAdxgiyU maqduvAgiyU iruvudo, hAgeye huTiTxnalelx
kelavara manasusx shamadamAdiguNagaLiMdakUDi swmayxvAgiyU maqduvAgi\-yU
iruvuduMTu. udA:-shirxVrAma yudhiSiThxra modalAdavara manasusx I
bageyAgitetxMbudu parxsidadhxveV.
\end{artha}

\begin{artha}
matutx tiVvarxvAda miMcu moVDada katatxleyanunx shirxVGarxdalilx
hoVgalADisu\-vaMte hiraNayxgaBaRna vAsaneyu savaRjAcnxnadiMda kUDi
aMtaHkaraNada katatxleyanunx kUDalekaLedubiDuvudu. iSuTxmAtarxvalalxde
I riVtiyAgi hiraNayxgaBaRda vAsaneyanunx upAsane mADidavanU saha
bahaLa UjiRtavAda saMpatatxnunx hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAsegaLu satavxrajasatxmoVguNagaLa ErupeVriniMda
vicitarx\-vAguvavu, parxpaMca matutx vAsanegaLeV barxhamxna
eraDurUpagaLeMdu heVLidAdxyitu. I muMde idamf (anidamf rUpa)
daqshAdaqshayxrUpavAgiyU iruva rUpagaLanunx heVLuvavara pakaSxvanunx toVrisuvevu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{idamf, anidamf eMba rUpagaLeraDu barxhamxnadeMdu pakASxMtaravu}

\end{center}

\begin{artha}
 vAsaneyiMda kUDida I jagatetxlalxvU idaMrUpavu adeV satf, tayxtf eMdu kareda paMcaBUtagaLarUpavu. idu `satayxsayx satayxM' eMbalilx SaSiThxVBiBakitxyiruva satayx padada athaR. adara muMde parxthamAviBakitxyiruva `satayxM' eMbapadada athaRveV anidaMrUpavu (daqshayxvalalxdudx).
\end{artha}

\begin{center}

\section*{athAta AdeVshoV neVti neVti ...............itAyxdi shurxtiya athaRvaNaRne.(satayxpadAthaRnirUpaNe)}

\bigskip

\vishaya{I niSeVdhavAkayxkekx niSeVdha tAtapxyaRvaNaRne}

\end{center}

\begin{artha}
athAta adeVshoV neVti neVti eMdu barxhamxtatavxvanunx heVge
boVdhisabeVkoV hAge shurxtiyu namage boVdhiside. iti eMbashabadxdiMda
ceYtayxnayxdiMda parxkAshisuva daqshayxgaLeMdugarxhisabeVku, I
daqshayxvasatxgaLu ilalx veMdu `na' eMba padadiMda \break tiLiyuvadu, neVti,
neVti eMdu eraDusala heVLiruvudu samasatx daqshayxgaLU \-ilalxveMdu
tiLisuvudAkxgi, mUtaRvAgali, amUtaRvAgali ajAcnxna, athavA
\-vAsanegaLAgali, adhAyxtamx, adhideYvaveMba eraDu bageyAgali
elalxvanunx ilalxveMdu shurxtiyu nirAkarisuvudu viVpAsx athavA
divxrukitxyilalxde hoVgidadxre mUtAR\-mUtaRgaLeraDanenx ilalxveMdu
nirAkarisiVtu, AvAga mUraneyadu yAvudoV oMdu daqshayx,
barxhamxveMdAgibiDuvudu. divxrukitxyAgidadxlilx elAlxdaqshayxgaLanunx
nirAkarisi uLiyuvudu yAvudoV adeV aparxmeVya Eka, adivxtiVyaveMbuva
nijavAda barxhamxveMdAguvudu, shUnayxvAgi uLiyuvudilalx, shUnayxveMdu
tiLidare shUnayxvUdaqshayxvAgi biDuvudu, Agali EMdare itara
daqshayxgaLalilx eMdaMte shUnayxvU ilalxveMdeV AgibiDuvadu.

BAva, aBAva eraDanunx niseVdhisidare barxhamxkekx beVreyAgi matetxVnu
uLiyu\-vudu? uLiyuvudilalx. barxhamxvilalx eMdu niSeVdhisuva
hAgilalx. itishabadxdiMda barxhamx\-vasutx tiLiyuvudilalx, barxhamxvu
iti shabAdxthaRvAdare `idaM' padAthaRveV (daqshayxveV) AgibiDuvadu,
idaM padAthaRvalalxvadudx barxhamxvanunx biTuTxyAvudU
kANuvudilalx\-vAdadxriMda budidhxyu ceYtanayxpakaSxdalelxV nilulxvudariMda A
`neVtineVti'eMba shAsatxrXvacanavu beVre vasutxvanunx
niSeVdhisuvudaralelxV payaRvasAnagoLuLxvudu.

maMDanamisharxru (barxhamxsididhxkAraru) I viSayavanunx
samamxtisuvaru. 
\end{artha}

\begin{shl}
savaRparxtayxyaveVdeyxV\s simxnf barxhamxrUpeV vayxvasithxteV |
parxpaMcasayx parxvilayaH shabeVdxna parxtipAdayxteV ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda I barxhamxdalilx itara vasutxgaLilalxveMdu
niseVdhisidadxriMda barxhamxjAcnxnavu ililx paripUNaRvAguvudu. 

adare paTadalilx GaTavilalxveMdare paTavanunx biTuTx matotxMdu
sathxLadalilx GaTavu irabahudaSeTx? eMdaMte I jagatutx barxhamxnalilx
ilalxdidadxre matotxdu sathxLadalilx irabahudalalx! eMdu
shaMkemADuvudu sariyalalx, EkeMdare! rUpavuLaLx darxvayxdalilx oMdu
veVLe rUpavilalxveMdu heVLidare ArUpavu matotxMdu kaDe
iralAradu. GaTapaTAdigaLige rUpavu. ashavx - mahiSagaLaMte atayxMta
BinanxvAgidadxre hAge iruvudu kANabeVkAdiVtu, hAge elilxyU
anuBavadalilx kANuvudilalx, adaraMte rUpavuLaLx darxvayx barxhamxveMdu
modalu heVLi I jagatetxMba rUpavanunx shurxtiye ilalxveMdu adaralilx
alalxgaLedare beVrekaDe IjagadUrxpa viralAradu, ililxyU ilalx,
matotxMdu kaDeyU nijavAgilalxveMdare kalipxta, ajAcnxnadiMda
kalilxtaveMdu tiLidubaruvudu GaTapaTAdigaLige nAshavu baruvaMte
jagatitxge nAshavilalxvalalx? eMdu keVLidare hAgilalxveMdeV
heVLuvevu. ajAcnxnakalipxtavAda jagatitxge tatavxjAcnxnadiMdaleV
nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVkAguvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx ideyeMdu tiLiyuvudU ajAcnxnaveV adara nivaqtitxyeMbudU
\break shudadhxceYtanayxrUpaveV, atirikatxvalalx, jagatitxniMdAgali, adara
nivaqtitx (dhavxMsa) veMbu\-dariMdAgali heVge devxYtakekx avakAsha?
eraDUkalipxtavalalxve? ayoVgayxvAda niVla\-rUpavanunx
shoVrxterxVMdirxyadiMda obabxnU tiLiyutitxlalx, hiMde
tiLidavanilalx, IgalU ilalx muMdeyU tiLiyuvavanilalx eMdare heVgoV,
hAgeyeV parxtayxkf tatavx\-vanunx anuBava mADikoMDanaMtara ajAcnxnakAraNasahitavAgi devxYtavanenxV barxhamxtatavxdalilx \-kANuvudilalx, hiMde
kaMDavanilalx, muMde kANuvudilalx, hiVgeyeVjAcnxnadabaladiMda
devxYtavu kAlatarxyadalUlx ilalxveMdAguvudu. I riVtiyagi `neVti neVti'
eMba vAkoyxVpadeVshadiMda I puruSanu sakala bAhAyxthaRvanunx
(anAtamxvasutxvanunx) biTuTx shudAdhxtamxnalelx niMtu mukatxnAguvanu.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{I niVSeVdhavAkayxvu vidhi mUlakavAgiyU jiVva barxhamxra Ekatavxvanunx heVLuvudeMdu pakASxMtaravaNaRne}

\end{center}

\begin{artha}
athavA `neVtineVti' eMbavAkayxvanunx `ahaMbarxhAmxsimx' eMbuvaMte
yoVcisa\-bahudu.  `ahaMbarxhamx' eMba vAkayxvu
jiVvabarxhamxraEkatavxvanunx tiLisuvudakAkxgi \-baMdide. heVgeMdare
budidhxvAcakavAda ahaMshabadxvu lakaSxNw vaqtitxyiMda
sAkiSxceVtanavanunx tiLipaDisuvudu. hAgeye `na' eMbuva
niSeVdhavAcakavAda shabadxvu lakaSxNw vaqtitxyiMda sAkiSxyanunx
boVdhisuvudu, hAge barxhamxshabadxvu jagatAkxraNavAcakavAdarU
ceYtanayxmAtarxvu lakaSxNA vaqtitxyiMda boVdhisuvudu adaraMte ililxyU
`iti' shabadxvu jagatitxge vAcakabarxhamxvanunx lakaSxNAvatitxyiMda
boVdhisuvudu. I eraDuvAkayxgaLige aKaMDeYkasaravAda vasutx
samAnavAgiruvAga vAkAyxthaRvU samAnaveV \-Agiruvudu ililx I athaRvanunx
daqDapaDisuvudakAkxgi `neVti neVti' eMdu eraDusala otitxheVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I shurxtiyalilx pakASxMtaradaMte athARMtaravanunx vaNiRsuvudu}

\end{center}

\begin{artha}
athavA ililx I shurxtiyalilxruva eraDu itishabadxgaLu jiVveVshavxrara
upAdhi\-gaLanunx (aMtaHkaraNa mAyegaLanunx) heVLuvavu, eraDu
nakAragaLiMda I eraDu upAdhigaLanunx niSeVdhisuva mUlaka ivu
barxhamxvanunx lakaSxNAvatitxyiMda boVdhisuvavu.

nakAragaLige vAcAyxthaRsaMbaMdhavu shudadhxsavxrUpadalilx
ilalxdiruvAgalU barxhamx\-vanunx boVdhisuvudakekx shakayxvide. heVge
`ahaMbarxhamx' eMbuvalilx parxmAtaqtavxvishiSaTx ceVtana Ishavxratavx
vishiSaTxceVtanaveMba vAcAyxthaRgaLige shudadhxcititxnalilx
saMbaMdhavilalxdidadx\-rU ceYtanayxdiMda avugaLu toVruvudariMdaleV `ahaM
barxhamx' eMbuva shabadxgaLu shudadhxceYtanayxvanunx
lakaSxNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyo hAgeye nakAragaLa vAcAyxthaR\-vAda
upAdhigaLa aBAvavu sAkiSxBAsayxvAdadadxriMda parxkAshayx
parxkAshakaBAvadiMda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNwvaqtitxyiMda
boVdhisalu shatayxvideyeMdu avu boVdhi\-suvavu, heVgeMdare?
eMdUlupatxvAgada nitayxceYtanayxrUpavAda vasutxvu
tananxvAcaka\-shabadxvilalxdeyU lakaSxNwvaqtitxyiMda tiLiyabahudu,
vAcayxvAdadedxV lakaSxyXvAgabeV\-keMba niyamavU ilalx. ikuSx - kiSxVra -
guDAdigaLa mAdhuyaRgaLu ikuSx modalAda shabAdxdhavAgilalxvAdarU vAcayxvalalxvAdarU lakaSxyXvAgutatxveyoV hAgeye, \-BAvABAva
vasutxgaLalilx ananAyxnuBavarUpadiMdaleV parxtayxgAtamxnu
niviRkAravAda tananx savxrUpavanunx noVDutAtx anuBavarUpavAda
PalasavxrUpadalilxruvanu, `GaTapaTAdigaLanunx nAnu noVDuvenu '
`avugaLu ilalxveMdu aBAvavanunx kANu\-venu' eMdu heVLuvAga anuBavavu
AtamxsAkiSxkavAgi idedxV iruvudu, adariMda \-BAvABAvagaLeraDakUkx
parxtayxgAtamxnu sAkiSx, parxmAtaqtAvxdigaLu elilxlilx ilalxveMdu
\-toVruvavo alilxlilx adivxtiVyanAgi parxtayxgAtamxnu savxmahimeyiMdale
sididhxsiru\-vanu. idu savxtaH sidhadhx savxtaH parxkAshavu, idu
inonxMdariMda beLagutitxlalx, savaRvanunx ideV beLaguvudu, toVruvaMte
mADuvudu, I riVtiyAgi `neVti neVti' eMba vAkayxvu barxhAmxtamx
savxrUpavoMdeV eMbudanunx tiLisuvudu, jiVveVshavxra upAdhigaLanunx
alalxgaLeyutAtx lakaSxyXvAda aKaMDa vasutxvanunx toVrisuvudaralilx I
vAkayxvu pUNaR\-goMDide.

`athAta AdeVsha: eMdu barxhamxvanunx boVdhisuveveMdu shurxtiyu modalu
atayxMta saMBarxmadiMda parxtijecnxmADi `neVti neVti' eMdu heVLidudxyukatxve? eMba shaMkege
idu samAdhAna -- vAcAmagoVcara manasisxgU agamayxvAda I vasutxvanunx
niSeVdha mUlaka tiLisade muKayxvAda matotxMdu upadeVsha mAgaRvilalx,
adariMda niSeVdhamADi heVLiruvudu yukatxvAgide. I riVtiyAgi barxhamxna
daqshayxvalalxda rUpavanunx parxtipAdisidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
`satayxsayxsatayxmf' eMbudara athaRsaMkeSxVpa nAmavilalxda Aparabarxhamxnige
  satayx satayx\-veMdu hesaru ililx parxsidadhxvAgide. modalina
  satayxshabadxkekx satf,sayxtf eMdu heVLida mUtARmUtaRrUpavAda
  pArxNagaLeMdathaR. avugaLu barxhamxsavxrUpadiMdale satayxvAgiruvavu
  adariMda satayxkUkx satayxvAdadudx I parabarxhamx. I nAmavU
  vAyxvahArikamAtarx adU vAsatxvavalalx, shabadxparxyoVgakekx
  kAraNavAda jAti guNa kirxyA darxvayxgaLeMbavu barxhamxnalilx
  ilalxvAdadadxriMda nAmavu vAsatxvavalalx. adarU shurxtiyiMda
  kalipxsida shabadxda mUlaka idu boVdhisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{center}

\textbf{iMteMbalilxge eraDaneV adhAyxyada mUraneVbArxhamxNada vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.}

\end{center}


\begin{center}

\section*{baq. a.2 bArxhamxNa 4. vAtiRkasArAMsha}

\vishaya{nAlakxne bArxhamxNada tAtapxyaR}

\end{center}

\begin{artha}
hiMdina mUru bArxhamxNagaLalilx adhAyxroVpavanunx
niSeVdhisidAdxyitu.

I bArxhamxNadalilx `O miteyxVva' eMba sUtArxthaRvanunx heVLuvudu. 

EtakekxMdare:- barxhamxnigU beVreyAgi jagatutx iruvudeV Adare
sAMKayxmatakekx avakAshavAguvudu. avaru jagatf satayxvAdigaLu. adariMda
barxhamxvayxtirikatxvAgilalx\-veMdu tiLisalu savARtamxtavxvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA matotxMdu tAtapxyaRvanunx ililx heVLabahudu, modalu
barxhamx\-vanunx heVLuveneMdu AraMBisi `neVti neVti' eMdu tiLisida
daqshayxvayxtirikatxnAda parxtayxgAtamx\-nalelx
barxhamxsavxrUpaviruvudeMdu mugiside, I bArxhamxNadalilx mAtarx
Atamxnanunx heVLalu AraMBisi saqSiTx. sithxti. saMhAra
kataqRvAda parabarxhamxdalilx parxtayxgAtamxsavxrUpaviruvu\-deMdu
pUNaRgoLisalu AraMBamADide, idu tatftavxmeVva `tavxmeVvatatf' eMbaMte
jiVveVshavxra aikayxvanunx daqDhapaDisidaMte ide.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{katheya tAtapxyaR saMkeSxVpa}

\end{center}

\begin{artha}

dhanavu kamaRkekxkAraNavAgiruvadariMda adaratAyxgaveV jAcnxnakekx
sAdhanaveMdu toVrisalu shurxtiyu meYtirxyiV yAjacnxvalakxyXra
saMvAdarUpavAda katheyanunx heVLiruvudu.

ililx dhanavanunx tAyxgamADidudx ESaNwtarxya saMnAyxsaveV
boVdhisubudu, jAcnxnakekx saMnAyxsavEV sAdhanaveMvudu
shAsatxrXgaLalilx nagAri bArisidaMtiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{meYterxVyiVbArxhamxNada sArAMsha}

\end{center}


\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXreMba munigaLu tananx dhamaRpatinx meYterxVyiyanunx
karedu eleY meYterxVyi nAnu inunx muMde I garxhasathx sAthxnavanunx
biTuTx meVlina Asharxmavanunx hoMdalu bayasi kAtAyxyanigU ninagU
nananx haNavanunx viMgaDisikoDuveneMdu yoVcisidedxVneMdu
heVLidaru. adakekx meYterxVyiyu `I samasatxpaqthiviyu dhanadiMda
pUNaRvAgidudx laBisidadxrU nAneVnAdarU mukatxLAguveVneVnu? niVveV
heVLi' eMdu parxshinxsidaLu. adakekx muniyu
ilalx (mukatxLAguvudilalxveMdu utatxrisalu) mukatxLAguvudilalx, heVge
sakala BoVga sAmagirxyiMda kUDiruvavarige jiVvanavu neDeyuvudo hAgeye
ninanx jiVvanavu AdiVtu aSeTx- eMdu matutx A haNadiMda moVkaSxda
AseyanenxV biDabeVkeMdU utatxrisidaru. `amaqtatavxsayxnAshAsitxvitetxV na' eMdu. idanunx keVLi
meYterxVyiyu yAvudariMda nAnu mukatxLAguvudilalxvo adariMda nAnu Enu
mADali? jAcnxnadiMdaleV moVkaSx, haNadiMda athavA adariMda mADuva
kamaRdiMda moVkaSxvilalx, kamaRvu mukitxge kAraNavalalx, beMkiyu
tApakekx auSadhavalalx veMbuvaMte, kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi
baruvudu. janamxvu baMdare moVkaSxvelilxMda AgabeVku? adariMda tAvu
yAvudu moVkaSxkekx sAdhanaveMdu tiLidiruviroV. adanenxV nanagU boVdhisi'
eMdu heVLalu muniyu Atamxtatavxvanunx boVdhisalu AraMBisidaru.
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRsaMnAyxsavu eraDubage. PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU
iruvudu. adaralilx jAcnxniya saMnAyxsavu PalakAkxgiye, iruvudariMda
PalarUpa\-vAda saMnAyxsavadu. eraDaneya saMnAyxsavu
sAdhanavAgiruvudu. jijAcnxsugaLige idu jAcnxnasAdhanege
upayukatxvAdudu. I muniyu jAcnxniyAgiruvudariMda jiVvanumxkitx Palada aBilASeyiMda citatxvikeSxVpaveV hecAcxgiruv gaqhasAthxsharxmavanunx biDalu iciCxsiruvanu. yadayxpi janaka mahArAjanu gaqhasathxneV Agidudx
jiVvanumxkatxnAgiruvaneMdu parxsididhxyide. 

AdarU savaRkamaRtAyxga mADuva saMnAyxsige budidhxyu visheVSavAgi
savxsathxvAgi cAMcalayxvilalxde irabalalxdu. IkAraNadiMda
gaqhasAthxsharxmavanunx tayxjisiruvudu.

jijAcnxsuvAda meYterxVyiyu `jAcnxnasAdhanavAdadudx tAyxgaveMbudanunx
tiLidu tananx pAlige baMda dhanavanunx tayxjisidaLu adanunx
tayxjisidadxriMda citatxvu samAdhAnagoMDu jAcnxnasAdhanege
adhikAravanunx hoMditu, yadayxpi sirxVyarige saMnAyxsA sharxmaveMbudu
ilalx. AdarU savaRtAyxgaveMbuva dhamaRvu jAcnxnakekx aMgavAguvudeMdu
heVLabeVku. sitxrXVyarige daMDakamaMDala modalAdavugaLanunx
sivxVkarisalu avakAshavilalxvAdarU savaRtAyxgavanunx mADabAradeMdu
shAsatxrXvu niSeVdhisilalx `aparxtiSidadhx manu mataMBavati' eMbaMte niSeVdha mADadidadxriMda
adu shAsatxrxsamamxtaveMdeV heVLabeVkAguvudu.

adariMda  jAcnxnavanunx bayasibaMda tananxpirxyege muniyu hiVge
heVLidaru. niVneV nijavAda satiVmaNiyAgi pirxyaLAgidudx nanage
pirxyavAdadadxnenx mAta\-nADuve. bA ninage jAcnxnavanunx
boVdhisuvenu. beVreciMteyanunx biTuTx citatxvanunx EkAgarxvAgi
mADikoMDu AtamxvicAravanunx mADu eMdu heVLidaru. `vAyxcakaSxNasayx tu meV nididAdhxyXsasavx' eMdu. ililx
nididAdhxyXsana eMdare guru muKadiMda sharxvaNa mADida tatavxvanunx
niraMtara ciMtisuvudu. adu citatxdalilx EkAgarxteyidadxre mAtarx
baruvudu. ``niranatxraM vicAroV yaH shurxtAthaRsayx guroV muRKAtf | \-taninxdidAdhxyXsanaM porxVkatxmf tacecxYtAgeVrxyXNa laBayxteV'' eMdu - \textbf{vAtiRkasAradalilx}\textbf{ shirxVvidAyxraNayxgurugaLu} 
apapxNekoDisidAdxre (peV.583)
\end{artha}

\begin{artha}
IEkAgarxteyU saha anAtamx parxpaMcadalilx A ruciyU Atamxnalilx
aBi\-ruciyU citatxdalilx huTiTxdare sAdhitavAguvudu modalu
puNayxgaLarAshiyiMda parishudadhxvAda citatxvu EkAgarxteyanunx
hoMduvudu. I riVtiyAgi shudidhxyiMda baMda EkAgarxteyanunx
pirxyApirxya viveVkadiMda vaqdidhxgoLisabeVku. adakAkxgiye  muniyu
meYterxVyiyanunx kuritu loVkadalilx pirxyayAvudu? apirxya yAvudu?
eMbudanenx viveVcisi boVdhisiruvaru.``sahoVvAca navApatuyxH kAmAya patiH pirxyoV Bavati AtamxnasutxkAmAya patiH pirxyeV Bavati ...... BUtAni pirxyaNi \-Bavanitx'' eMbuva payaRMtara
boVdhisida vAkayxgaLalilx pati. kaLatArxdi BoVgayxvasutxgaLalUlx
BoVkatxqqvAda AtamxnalUlx pirxVti idadxre nijavAda muKayx pirxVtiyu
elilxde? elilx amuKayxvAgigwNavAgide? eMbudanunx vicAra
mADitiLiyabeVkAguvudu. vicAra mADidalilx I riVtiyAgi tiLivaLike baruvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{AtamxneV savaRkukx pirxyanAdavanu, matotxMdalalx}

\end{center}


\begin{artha}
elAlxpArxNigaLigU ``nAnu yAvAgalU irabeVku , eMdeMdigU ilalxveMdu AgabAradu'' 
eMbudAgi Atamxnalilx akaqtirxmavAda pirxVtiyiruvudu kANuvudu, tananx
Atamxvanunx biTuTxLida makakxLumari muMtAdavugaLalilx UTatiMDi muMtAda
BoVgayxvasutxgaLalilx tAnu iTaTxmamateyiMda aupAdhikavAda aMdare oMdu
nimitatx\-diMda Agiruva pirxVtiyU kANuvudu, idu gwNa,
muKayxvalalx. hAgilalxdidadxre shaturxgaLa BoVgayxvasutxgaLalulx avara
gaqha, kaLatarx muMtAda vasutxgaLalUlx BoVgavasutx\-veMba nimitatxdiMda
pirxVtiyuMTAgabeVkAgitutx. adare veYrigaLalUlx veYrigaLa veYrigaLalUlx
pirxVtiyaMte devxVSavu uMTAgabeVkAdiVtu. tananxsaMbaMdha veYriyalUlx
iruvudeMba nimitatxdiMda I shaMkebaruvudu. AvAga Atamxnu pirxVtipAtarx
nAguvudakekx badalu devxVSakekx pAtarxnagabeVkAguvudeMdu shaMke
huTuTxvudu. Adare hAgilalx, tananx shaturxvinalilx mAtarx devxVSavu
huTiTxtu. Adare sAvxBAvikavAgi Atamxnalilx devxVSavu baruvudakekx idu
sAdhakavAgilalx, adakekx badalu Atamxnalilx devxVSavU pirxVtiyanenxV
sAdhisiVtu; heVgeMdare? veYrige duHKavanunx koDuvudariMda tananx
Atamxkekx saMtoVSaveV Aguvudu kaMDide, meVleVmxle pirxVtiyiruvudanunx
mucutAtx devxVSavanunx mADuvudu, AdevxVSavUkoneyalilx Atamxnalilx
pirxVtiyanenxV sAdhisikoDuvudu, EvaMca nimitatxvilalxde akaqtirxmavAda
pirxVtiyu Atamxnalilx sahajavAgiye elalxrigU iruvudariMda AtamxneV
pirxyanu , mUDhanumAtarx idakekx viparivAvAgi putarx, mitarx
kaLatArxdigaLanenx pirxyavAda vasutxgaLeMdu Barxmisuvanu, hiVge
vicAramADadiruvAga putArxdi BoVgayxvasutxgaLalilx mUDuva pirxVtiyanunx
vicAradiMda AtamxnalelxV irisutAtx citatxvanunx EkAgarxgoLisabeVku,
AdadxriMda nididhAyxsanakekx sidadhxnAgabeVku adakAkxgi Atamxna vicAra mADabeVkeMdu shurxtiyu heVLuvudu.
\end{artha}


\begin{artha}

``AtAmxvA areVdarxSaTxvayxH shoVtavoVyx manatxvoVyx nidi dhAyxsitavayxH'' eMba \-shurxtiya saMkiSxpAtxthaRvu -
ililxruva Atamxshabadxvu loVkAnuBavadaMte parxtayxgAtamxnanenxV
heVLu\-vudu, ililx AtamxshabadxdiMda adhAyxtamx shAsatxrXda
parxmeVyavenenx muKayxvAgi nideRshisuva udedxVshamADide. `darxSaTxvayxH'
eMbudariMda parxmArUpavAda jAcnxnavanunx \break (sAkASxtAkxravanunx) heVLide,
tavayxparxtayxyadiMda ajAcnxta jAcnxpaneyanunx mADiruvudeV
horatu. aparxvaqtatxparxvataRneyeMba vidhiyanunx mADilalx, tiLiyade
idadx Atamx\-nanunx veVdAMtadiMda baruva jAcnxnadiMda
tiLiyabeVkaSeTx. ideV ililx vAkAyxthaR, `nAnu nAnu' eMba ahaM
vaqtitxyiMda I modaleV Atamxnu jAcnxtanAgilalxve? \-eMdare. tiLidilalx,
savARtamxnoMdu veVdAMtavAkayxsharxvaNakekx modalu yArigU tiLidilalx,
`ahaM eMdukoLuLxva budhidxyu sUkaSxshariVra sUthxlashariVragaLa
aLateyanenx\-garxhisideye horatu vAyxpakavasutxvanunx
garxhisilalx. Atamxna tatavxveMdare savaRtatavx adu ``ahaMnAnu''
eMbudAgibaruva citatxvaqtitxge veVdayxvAgilalx I riVti
modalu tiLida tatavxveV elAlx upaniSatutxgaLalUlx
parxtipAdisalapxTiTxde, savARtamxneVtAneMdu tiLiyuva jAcnxnadiMda
kataRvayxvelalxvU mugiyuvudu, tiLiyabeVkAdadedxlalxvU mugiyuvudu,
``yajf jAcnxtAvxneVhaBUyoV\s nayxdf jAcnxtavayx mavashiSayxteV'' ``Atamxni viditeV savaRMviditaM Bavati'' eMdu shurxtisamxqqtigaLu hiVgeye sAruvuvu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{barxhamxviSayadalilx vidhiyeMbudu ilalx}

\end{center}

\begin{artha}
nAshavAgadiruva ajAcnxnavilalx huTaTxdiruva jAcnxnaveMbudilalx,
hoVgadiruva \break anathaR duHKaveMbudilalx. paDeyadiruva
suKaveMbudoMdUilalx. hiVgeye tiLiyada viSayavanunx tiLipaDisuvudeMbuva
vidhiya athaRveV ililxruvudu. aSeTx, aparxvaqtatxparxvataRne
(kamaRdalilx parxvatiRsadavananunx parxvatiRsuvaMte mADuvu\-deMbuva)
vidayxthaRvu ililx iruvudilalx. hoMduvudU ilalx EkeMdare? anuSAThxna
viSayavU. adariMda baruva PalavU ililx saMBavisuvudilalx, adakAraNa
barxhamxviSayadalUlx adara jAcnxnaviSayadalUlx. adara
aBAyxsaviSayadalUlx, adarasAdhanadalUlx vidhi\-yeMbudu hoMduvudilalx,
EkeMdare? barxhamx nitayx sidadhxvAdadadxriMda adanunx ilalxda
yAgavanunx mADuvaMte mADuvukekx baruvudilalx. yAvatUtx yAvudakekx
utapxtitx\-yuMTAguvudilalxvo, adu vidhigeyoVgayxvalalx
AkAshakusumavanunx saqSiTxsuvudakekx baruvudilalx, yAvudu
nitayxsidadhxvAgi ideyo adU vidhiyoVgayxvalalx udA:- AkAshaMdaMte
hAgeye barxhamxnitayx, nitayxsidadhx idakekx vidhiyiMda EnU
Aguvudilalx, matutx vidhiyu vayxthaR. 
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{barxhamxjAcnxna viSayadalUlx vidhiyilalx (apUvaRvidhiyilalx)}

\end{center}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnadalUlx vidhiyeMbudu baralAradu. jAcnxnaveMdare aMtaHkaraNa
vaqtitxjAcnxnave? athavA adara PalavAda anuBavave? adu
parxtayxkf ceYtanAyxkArada \-vaqtitxyAgirali athavA savARtamx
viSayavAgirali adaralilx \textbf{apUvaRvidhi}yeMbu\-vudu baruvudilalx,
EkeMdare? I modale labadhxvAgide, apUvaRvAgidadxre mAtarx\-vidhi,
samAhitavAda vaqtitxyAgali vuyxtithxta vaqtitxyAgali elalxvU
cidAkAravAgiye ide. heVgeMdare samAdhiyalilxruvAtanu yAvanAdarU
parxtayxgAtamxnanunx biTuTx matotxMdanunx kANuvudilalx, adariMda avana
vaqtitxyu ceYtayxnAyxkAravAgiye irutatxde. samAdhiyanunx biTuTx
edidxruvavana (vuyxtithxtana) vaqtitxyU cidAkAraveV, edadxvanU saha
Atamxnanunx noVDutatxle beVre vasutxvanUnx noVDuvanu, adariMda
vuyxtithxtanAdavana vaqtitxyU ceYtanAyxkAraveV Agiruvudu, adariMda
nitayxvUI vaqtitxyu  jAcnxnadalilx niyama vidhiyU yukatxvalalx
labadhxvAgiruvudariMda apUvaRvidhiyaMte
\textbf{niyamavidhiyUbaruvudilalx}, yAvudoMdu aMtaHkaraNa vaqtitxyU
ceYtanAyxkAra vilalxde iruvudilalx heVge oMdu GaTavu hAlu niVru mosaru
itAyxdi vasutxgaLu idAdxgalU ilalxdiruvAgalU AkAshadiMda (CidarxdiMda)
pUNaRvAgiyeV iruvudo, hAgeye aMtaHkaraNa vaqtitxyu parxtayxkf
ceYtanayx pUNaRvAgiye iruvudu AtamxsAkiSxyiMdagotAtxguvudu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{AtamxdashaRnadalilx parisaMKAyxvidhiyUyukatxvalalx}

\end{center}

\begin{artha}
anAtamxdaqSiTxyanunx tapipxsalu `darxSaTxvayxH' eMbuvalilx
parisaMKAyxvidhiyeMdu heVLalu avakAshavideyenanxlAgadu.

vidhiyu anAtamx BArxMtiyaunx nivArisuvudakekx samathaRvAgilalx,
EkeMdare? \-parxmANadiMda baruva jAcnxnavilalxde nUru vidhigaLidadxrU
avugaLiMda anAtamxdaqSiTx\-yanunx nivArisuvudakekx sAdhayxvAgudilalx,
rajujxsapaRBArxMtiyu jAcnxnavilalxde nivaqtitxyAguvudu yArigU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxviSayavAda citatxvaqtitxyeMbudu ililx vihitavAgilalx,
kAraNaveV\-neMdare - Ivaqtitxyu puruSAdhiVnavAgilalx,
puruSAdhiVnavAgidadxre yoVSitfnalilx aginx budidhxyanunx mADuvaMte
idanunx mADikoLaLx bahudAgididxtu, oMdu veVLe hAgeye irali eMdare,
adu kirxyeyAdiVtu parxmANa jAcnxnavAgalAradu, kirxyeye eMdare adariMda avidAyxnivaqtitxyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeye PalarUpavAda anuBavaveV jAcnxnaveMdarU adanunx vidhisuvudakekx
shakayxvalalx, saMveVdana eMbuva anuBavavu nitayxvAdadadxriMda adu
savxNARdi Pala\-daMte PalavAgalAradu, aupacArikavAgi Palavenanx
bahudaSeTx parxmANavAgali \break aparxmANavAgali parxmANwBAsavAgali yAvAgalU
ceYtanayxdiMda avu parxkAshita\-vAgi toVruvudeMdu ceYtanayxveV
anuBavAtamxkavAda PalaveMdu heVLuvudu.

parxmANAdigaLu vayxBicaritavAdarU tapipxhoVdarU anuBavAtamxkavAda
saMvitutx avayxBaritavAgi(tapapxdeV) iruvudu adariMda adu nitayx,
adariMda PalarUpavAda saMveVdanaveMbuva jAcnxnavU vidhi viSayavalalx.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{jAcnxnada aBAyxsadalUlx vidhiyU taravalalx}

\end{center}

\begin{artha}
barxhamxtatavxvu tiLiyadiruvAga adara budidhxyanunx AvataRne
mADuvudAdarU heVge? tiLidameVlU daqSiTxge budidhxge viSayavAgada
parxtayxgAtamxnanunx budidhxyu hiDidu. adanunx Avaqtitx mADuvudAdarU
heVge? deVvatAmUtiRciMtane mADi daMte idanunx aBAyxsamADalu
shakayxvalalx, aBAyxsaveMdare baMda jAcnxnavanunx padeVpadeV
AvaqtitxmADuvudu, adu shakayxvalalx.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{aBAyxsakekx upayoVgaveVnU ilalx}

\end{center}

\begin{artha}
aBAyxsakekx Enu upayoVga? mukitxyalilx jiVvabarxhamx savxrUpeYkayx
baruvudeV upayoVgaveMdu heVLalu bAradu, A aikayxvu aBAyxsadiMda
huTiTxbaruvudilalx, adutAnAgiyeV iruvudu. GaTapaTAdigaLa rUpavu
budidhxya aBAyxsadiMda barudilalx, hAgU mukitxyalilx citatxvu
anuvatiRsi baruvude upayoVgaveMdU heVLalu bAradu, BAvaneyiMda beLasida
citatxvu moVkaSxdalilx anuvatiRsi baruvudilalx. adu ililxye
nAshavAgutatxde, EkeMdare adakekx kAraNavAda ajAcnxnavu
nAshavAgiruvudariMda moVkaSxdalilx anuvatiRsuvudilalx.

idakekx badalu BAvaneyiMda saMsakxqqtavAda(ceVtasusx) citatxvu
yAralilx janAmxMtaravanunx koDabalalxdo, avaralilx citatxvu muMde adu
vatiRsa bahudaSeTx. adu moVkaSxdalilx heVge baMdiVtu? barxhamx matutx
Atamxna EkatavxvijAcnxnavu oMdAvatiR huTiTxdudx Atamxnalilxruva
ajAcnxnavanunx kaLeyadeV idadxlilx adu jAcnxnaveV
AgalAradu. jAcnxnavU ajAcnxnavU oMdeV Asharxyadalilx oMdeV
viSayadalilx iruvavu, hiVgidadxrU jAcnxnavubaMdidadxrU ajAcnxnavu
abAdhitavAgi nAshavAgade avanalilxruvudeMdu heVLuva mAtu mUDhanuheVLuva
mAtAguvudu hiVgeMdu vAtiRkakAraru.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmxteTaTxkatavx vijAcnxna mavidAyx mAtamxnisithxtAM
sakaqjAjxtaM naceVdadhxnitx jAcnxnameVva na tadaBxveVtf || 58 ||
EkAshrxyeYkaviSayw jAcnxnamoVhw tadhAsati
abAdhikaM tamoV\s tArxseVtx - ituyxkitx jaRDavakatxyXNa ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakekxtakakx upAyavanunx vidhisuvudeMdu heVLuvudU sariyalalx,
\-upAyavu ililx kANuvudU ilalx. `AtAmxdarxSaTxvayxH' eMbavacanadalilx 
\-jAcnxnoVpAyavu toVruvudilalx, vidhige PalavU ilalx.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{jAcnxnadalilx vidhiyuMTeMduheVLuvavara paMca pakaSxnirAkaraNe}

\end{center}


\begin{artha}
1ne pakaSx- upaniSatutxgaLige pArxmANayxvu sididhxsalu kamaRkAMDakekx
vidhi\-yanunx opupxvaMte ivugaLigU opapxbeVMbu parxthamapakaSxvu-
samAdhAna athavA nirAkaraNe- beVre parxmANadiMda
tiLiyadavasutxtatavxvanunx boVdhisuvudariMdaleV upaniSatutx\-gaLige
pArxmANayxvu sididhxsuvudariMda vidhiyiMda
AgabeVkAdadidxlalx. vidhivAkayxkUkx pArxmANayxveMbudu sididhxsuvudu
sAdhayx. sAdhanagaLa boVdhaneyiMdale \-horatu vidhiyeMbudariMda alalx,
anayxthA bAdhitavAda vidhiyU parxmANavAdhiVtu; \break udA:- `jatiRlayavAgAvx {ja}huyAtf'
eMbuvalilx araNayxtilada gaMjiyiMda \break hoVmamADabeVkeMbuvavidhiyu
aparxmANa.`AjAkiSxVreVNa juhoVti' eMdu \-ADina hAlanunx hoVmasAdhana darxvayxveMdu
heVLi adanunx beVrevAkayxdalilx vidhisidadx\-riMda idu aparxmANavAyitu,
		vidhiyeV pArxmANayxkekx biVjavAdare idU \break pArxmANavAgabeVkAdiVtu ||
\end{artha}

\begin{artha}
2neV pakaSx padagaLa anavxyakUkx vidhiyeV beVkeMdu divxtiVyapakaSx adara nirAkarANe- padagaLige Aguva anavxyakekx kirxyemAtarx beVkAguvudeV horatu vidhiyu beVkilalx, asitx, asimx itAyxdikirxyApadagaLu upaniSatutxgaLalUlx ive, adariMdale pArxmANayxvirabahuduSeTx .
\end{artha}

\begin{artha}
3neV pakaSx nirapeVkaSxteyu pArxmANayx sAdhakaveMbuvude taqtiVyapakaSx
adara \-nirAkaraNe - kamaRvAkayxgaLalilxruvaMte I nirapeVkaSxteyu
veVdAMtagaLalUlx ira\-bahudu ide. `nadAyxsitxVreV paMcaPalAnisanitx' eMbavAkayxdaMte beVroMdu
parxmANa\-vanunx apeVkiSxsi I veVdAMtagaLu parxmANavAgilalx, ivu
savxtaHparxmANavAgive. \-PalagaLu parxtayxkaSxparxmANa veVdayxvAgiruvaMte
barxhamxvu parxtayxkaSxvAgi yArigU toVru\-vudalalx, rUpavilalxdadxriMda
patayxkaSxvalalx, `neVti neVti' itAyxdivAkayxgamayxvAda barxhamxvu
yoVgi parxtayxkaSxkukx tiLiyuvudalalx. yoVgABAyxsadiMda
parxtayxkaSxyoVgayxvAda \-vasutxgaLeV goVcarisuvaveV horatu
ayoVgayxvAda barxhamxvu avarigU parxtayxkaSxvAguvudilalx, hAgidadxre
AyoVgigaLige rUpavU shorxVterxVMdirxyakekx
goVcarisabeVkAguvudu. \-adariMda niviRsheVSa barxhamxvu yAva
parxtayxkaSxkUkx goVcarisuvudalalx, adariMdaleV vahinx
modalAdavugaLaMte anumAnakokx viSayavalalx, vAyxpitxjAcnxnavU
\break baruvuhAgilalx, iMdirxyagamayxvAda vasutxgaLalilx yoVgigaLu
yoVgashakitx parxBAvavu biVruvaMte mADabahudu, Adare barxhamx
atiVMdirxya adaralilx AgalAradu. \break adariMda veVdAMtagaLige
vidhivAkayxkekx iruvaMte nirapeVkaSxteyiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
4ne pakaSx- jiVvAtamxnalilxkANuva deVshakAlAdi pariceCxVda veMba
avaceCxVdavanunx (alapxteyanunx) kaLedu koLuLxvudeMba Palavu
vidhiyiMdale eMba pakaSx nAlakxneyadu. adara
nirAkaraNe. A pariceCxVdavu jiVvanalilx vAsatxvavalalx, ajAcnxnadadiMda
kalipxta\-vAgidadx I pariceCxVdavu jAcnxnadiMdaleV
hoVgibiDuvudu. vidhiyiMdalalx, ajAcnxnavu\-	hoVguvudu jAcnxnadiMtale
horatu vidhiyiMdalalx, jAcnxnadiMda hoVguva avideyxyoMdu, matotxMdu
vidhiyiMda (anuSAThxnadiMda) hoVguva avideyxyeMbudeMdu eraDu bageya
avideyxyanunx kelavaru kalipxsuvaru, adUsariyalilx, adevxYtaveV
AgiruvAga I kalapxneyu yukatxvalalx, viSayaBeVdadiMda
jAcnxnaBeVdavanunx heVge heVLuvuduMToV hAge ajAcnxnakUkx BeVdavanunx
heVLabeVku. I BeVdavu GaTa\-paTAdigaLa viSayagaLalilx heVLalu
shakayxvide, adevxYta (barxhamx) dalilx viSayaBeVdaveV ilalxdiruvAga
jAcnxnA\s jAcnxnagaLalilx BeVdavanunx heVLuvudakekx baruvudilalx.

adariMda aparxvaqtatxparxvataRna rUpavAda vidhiyu vidheVya
(AcaraNayoVgayx\-vAda viSayavU) PalavU ilalxdadxriMda ililx
hoMduvudilalx, adariMda pUvoRVkatx\-vAda ajAcnxta jAcnxpana rUpavAda
vidhiyeV veVdAMtadalilx heVLabahudaSeTx.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{shAsatxrXnirathaRkaveMba shaMkeya parihAra}

\end{center}

\begin{artha}
ceYtanayxsaMbaMdhavilalxde manoVvaqtitxyilalxvaSeTx. adariMda videyxyu
modale \-huTiTxruvAga shAsatxrXdiMda Enu parxyoVjana? eMdare-
keVLu. yAvudoMdu jAcnxnavu huTiTxdadxrU parxmAtaqtavxmuMtAda
pariceCxVda saMbaMdha videdxyirutatxde \break yAdadadxriMda huTiTxlalxveMdeV
tiLiyabeVkAguvudu, shAsatxrXsharxvaNadiMda Aguva \break jAcnxnakekx muMce
hAgeyeV tiLiyabeVku, adivxtiVyAtamxvanunx boVdhisuva shAsatxrX\-vidadxre
adariMdale tatavxjAcnxna, ilalxvAdare ilalxeMba anavxya
vaqtireVkagaLiMda mumukuSxvige ajAcnxtajAcnxpanaveMbuva
vuyxtapxtitxyanunx shAsatxrXveV mADikoDuvudeMdu paMDitaru \-heVLuvaru. I
ajAcnxta jAcnxpaneyU saha jijAcnxsuvinalilx tatavx vicAra mADadiruva
dasheyalilx kalipxtavAdadudx, parmAthaRvalalx. adevxYtadalilx
itaravayxhAradaMte vAsatxva\-valalx vuyxtapxtitxyu ilalxdeyiruvudu
baMdhakekx kANara. vuyxtapxtitxyu baMdhavanunx biDisu\-vudu. I
visheVSajAcnxnavanunxMTu mADuvudakAkxgi shAsatxrXvu
sharxvaNAdigaLanunx kataRvayx\-veMdu vidhisuvudu. adariMda shAsatxrXvu vayxthaRvalalx.  

AtemxyXVteyxVvoVpAsiVta eMbuva sUtarxkekx eraDuvAyxKAyxna
mADide. AtamxtatavxparavAgiyU adara vicAraparavAgiyU eraDu bage,
adaralilx `AtAmxdarxSaTxvayxH' eMbudariMda tatavxjAcnxnavU ``shoVrxtavayx" itAyxdi
vAkayxdiMda adara vicAravU \-upadeVshisalapxTiTxde.

shorxtavayx eMbudariMda shurxtiya athaRvanunx
horapaDisuvadakekxbeVkAda shabadx\-shakitxye viveVkavanunxMTumADuvadu,
adakekx beVkAda shurxtiliMgAdi nAyxya. ideV
sharxvaNaveMdu. shutayxthaRdalilx asaMBAvaneya shaMkeyanunx
pariharisuva takaRveV manana. adu veVda shAsatxrXgaLige
vidhiyalalxdudx, beVreyalalx, aparAyutatx \break boVdhoV\s tarx
nididhAyxsana mucayxteV dhAyxnAshaMkAnivaqtatxyXthaRM
vijAcnxneVneVtuyx\-diVraNAtf eMdaMte. parAdhiVnavilalxde savxtaMtarxvAgi
vasutxvidadxMte baruva jAcnxna nididhAyxsana, adu dhAyxnavalalx,
`darxSaTxvayxH' eMba jAcnxnavU ideV adanunx udedxVshisi sharxvaNa, manana,
matutx vijAcnxna mUruvihita I vijAcnxnavu baruvavarege averaDU
avashayxka, idu avadhi, parxtayxganuBavakikxMta beVre yAvudanunx
apeVkiSxsuvudilalx EkAtamxsavxrUpada ajAcnxna nAshavAguvudu biTuTx
jAcnxnakekx beVrePalavilalx. jAcnxnada Palavu savxtaH
savxrUpavu laBisiye ide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxjAcnxna mAtarxdiMda anAtamx jaDavasutxgaLa
jAcnxnavAguvudilalxdAdadxriMda \break jAcnxnavu pUNaRveV AguvudilalxveMdu
shaMkisabAradu, AtamxdashaRnadiMdale elAlx jagatatxnunx tatavxtaH
tiLida hAge Aguvudu, heVgeMdare? kAyaRkAraNarUpavAda I jagatitxna
tatavx patarxgAtamxsavxrUpavoMdeV. adara ajAcnxnadiMda kAyARtamx
kArANwtamx\-gaLeMdu eraDu oDedu mUDidavu, ajAcnxnavunAshavAgalu
adarakAyaRvU nAshavAguvudu. AvAgale jagatetxlalxvu parxtayxgAtamxvAgi
nilulxvudu, adariMda parxtagAtamxvu anuBavakekx baMdoDane elAlx
vasutxgaLa anuBavavu sulaBavAguvudu.

hiVgiruvAga yAva mUDhanu samasatx vayxsatx(Ekatavx-aneVkatavx) rUpavU
tiLiyabeVkAdadudx ideyeMdu tiLiyuvano adanunx veVdaveV nirAkarisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
``barxhamxtaM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnoVbarxhamxveVda .....
.......savaRMtaM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH savaRMveVda ....
idaMbarxhamx ....... ida savaRM yadaya mAtAmx ||"
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiya sArAMsha - AtamxceYtayxnayxkikxMtalU beVreyAgi
bArxhamxNwdijAtigaLive\-yeMdu `bArxhamxNoV\s haM kaSxtirxyoV\s haH	' eMdu parxteyxVkavAgiveyeMdu
\break BarxmeyiMda yAru tiLiyuvaro. aMtaha tatavxtaH BeVda
daqSiTxyuLaLxvaranunx \-jagatutx kelxVsha paDisuvudalalxde
keYvalayxvubAradaMte keYvalayxkekx benunxhAki parAknAmxKarAgiru\-vaMte
mADibiDuvudu. EkeMdare `yadasitx tananxjAnAti yanenxVhAsitx tadiVkaSxteV' `iteVyxva maparAdhoV\s sayx vidayxteV BeVda dashiRnaH' eMdu heVLidaMte idadxdadxnunx
tiLiyate ilalxdadxnunx noVDuvudeMbudeV BeVdadashiRyalilxruva aparAdha,
adariMda doVSiyAguvanu. veVdavAyxsaru-``yoVtinayxthAsanatxmAtAmxna manayxthA parxti \-padayxteV | kiMteVna nakaqtaM pApaM coVreVNAtAmxpahAriNA'' eMdu (AtamxsavxrUpaveV
beVre\-yAgidudx) adanunx matotxMdu riVtiyalilx tiLidavanu tananx
Atamxvanenx apaharisida kaLaLxnAgi Itanu mADadiruva pApaveV ilalxveMdu
heVLutAtx BeVda dashaRnavanunx niMdisiruvaru.

adariMda keYvalayxvubaruvudeV ilalx. kaSaTxkUkx
oLagAgutAtxne. `AtAmx vA areV darxSaTxvayxH' eMba vacanavu elalxvU aKaMDavAda Atamxne eMdu
anuBava mADikoLaLxbeVkeMdu heVLide. AdudariMda jAti muMdAda elAlx
BeVdaparxpaMcavu nijavAgi parxtayxgAtamxve ( paramAtamxsavxrUpave)
eMdu tiLabeVku. I riVtiyAgi sharxvaNavidhiyanunx
tiLisidAdxyitu. `manatxvayxH' eMdu Atamxnanunx takaRdiMda
mananamADabeVkeMdu heVLideyaSeTx. adanunx heVge mADabeVku? eMbudanunx
shurxtiye duMduBi. viVNe, shaMKa muMtAda daqSATxMtagaLanunx koTuTx
tiLisuvudu. ``sa yathA duMduBeV...... shaboVdxgaqhiVtaH'' itAyxdi ililx heVLuva duMduBi (nagAri) shaMKa, viNAdi
daqSATxMtagaLiMda parxpaMcavu sithxtikAladalUlx huTuTxvakAladalUlx
layavAguvAgalU parxtayxgAtamxvanunx biTiTxlalxveMdu karxmavAgi
parxtivAdisalapxDuvudu. 

shabadxveMdu mUrAgiveyeMdu garxhisabeVku duMduBi eMdare (BeVri)
\break nagAriya shabadx eMdu sAmanayxvAgiyU, viVrarasAdigaLiMda kUDida
yudadhx\-modalAda sathxLadalilx bArisida duMduBi shadadxvu
visheVSashabadx, idaroLagina shabadx\-gaLeMdare melalxne bArisidudx,
meVlamxTaTxdalilx gaTiTxyAgi keVLisuvaMte bArisidudx itAyxdi
shabadxgaLive. ivugaLu viVrarasAdigaLiMda kUDida BeVrishabadxgaLe ivu
eMdu tiLidAga avugaLalilx oLaseVrutatxve.

I visheVSa shabadxvU saha idu duMduBishabadx eMdu garxhisuva sAmAnayx
shabadxdalilx oLaseVrutatxde. I sAmAnayxvanunx biTuTxvisheVSaveMbudu
sithxti kAladalilx tiLiyuvudeV ilalx. hAgeye (sadUrxpa)cidUrxpavAda
AtamxkikxMta beVreyAgi Atamxkekx saMbaMdhisidaMteyiruva anAtamx
vasutxvanunx parxteyxVkavAgi garxhisuvudakekx baruvudilalx. idaraMte
shaMKadhavxni, viVNAnAdagaLanunx sAmAnayx, visheVSa, idaroLagina
visheVSaveMba BeVdagaLanunx udAraNeyAgiTuTx avugaLu heVge
shaMKadhavxni, viNAnAda eMdeV sAmAnayxvAgiye
garxhisalapxDuvavo. sAmAnayxvanunx biTuTx visheVSagaLu beVreyAgi
koVshadiMda tegeda katitxyaMte garxhisalu avashayxvAgiruvavu. adaraMte
ceYtayxrUpavAda Atamxnanunx biTuTx I jaDaparxpaMcavu parxteyxVkavAgi
garxhisalu a shakayxvAgive.

mahAsAmanayxdalilx avAMtarasAmAnayx, adara visheVSagaLelalxvU
aMtaBURta\-vAguvavu, hAgeye mahAsAmAnayxdaMciruva I ceYtanayxrUpavAda
barxhamxdalilx elalxvU aMtaBURtavAguvudeMdu tAtapxyaR, beLakinalilx
oMdu koDavanunx noVDidAga modalu kANisitu, ide. idadxdudx koDa, heVgide?
eMdare jolu bidadxtuTiyaMte ide. elilxde? ideV sathxLadalilx Iga
ide. eMdu heVLutetxVve. pUvaRpUvaRrUpavanunx biTuTx
utatxroVtatxrarUpavu parxteyxVka anuBavakekxbArade heVgideyo. hAgeye
ceYtanayxsaMbaMdhavu savaRtarx jagatitxnalilx idedxVtoVruvudariMda
adaralelx kalipxtavAgi toVruvudeMdu heVLabeVku GaToV BAti, kuDayxMBAti
itAyxdiyAgi savaRkUkx ceYtanayxrUpaveV tAtikxvAgi uLiyuvudu. idaraMte
sithxtikAladalelx EkAtamxrUpavanunx savaRtarx suKavAgi
tiLiyabahudu. hAgeye jagatitxna utapxtitxkAladalUlx
tiLiyabahudu. adakekx beVre daqSATxMtagaLive. beMkiyiMda horaDuva
hoge, jAvxle, kiDigaLu modalAda Binanx Binanx kAyaRgaLu huTuTxva muMceyU
beMkiye Agidudxvu, hoge muMtAda rUpadalilxralilalx hAgeye I jagatutx
huTuTxva muMce EkAtamxsavxrUveV Agididxtu. parxteyxVkavAgi
kANutitxralilalx, tananx sAvxthaRvanunx sAdhisuva parxyatanx
modalAdavugaLanunx nimitatx mADikoLaLxde aginxyu dhUmAdigaLanunx heVge
saqSiTxsuvudoV, hAgeye parxtayxgAtamxIshavxranu QugevxVda
modalAdavugaLanunx saqSiTxsidanu. `asayxmahatoV BUtasayx niHshavxsita meVtanf yadf QugeVvxdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV\s thavARMgirasa.....' itAyxdi vAkayxdalilx I
viSayavu sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{apwruSeVyavAda veVda saqSiTx}

\end{center}

\begin{artha}
I veVdagaLanunx kALidAsAdigaLu kAvayxvanunx racisidaMte modalu
athaRvanunx tiLidu anaMtara shabadxgaLanunx joVDisi kAvayxgaLanunx
racisidaMte Ishavxranu racisidadxlalx ``mahatoV BUtasayx niHshavxsitamf... EtAnisavARNi niHshavxsitAni'' eMdaMte
\break parameVshavxrana usirinaMte ivu anAyAsavAgi yAva parxyatanxvU ilalxde
horage parxkAshisikoMDavu mahAparxyatanxvilalxde avana
saMkalapxmAtarxdiMda liVlAnAyxyeVna ATavADidaMte hora
homimxdavugALadadxriMda apwruSeVyaveMdu heVLalapxDu\-vavu. Qugf, yajuH,
sAma, athavaRNaveMba nAlukxbageya maMtarxgaLU iti\-hAsAdirUpavAda eMTu
bageya bArxhamxNagaLU idaraMtiruva shabadxsaqSiTxyelalxvU
niHshAvxsadaMte suKavAgi IshavxraniMda saqSiTxyAgiruvavu. I riVtiyAgi
\-parxjAcnxna (ceYtanayx) rUpavanunx biTuTx sithxtikAladalUlx
saqSiTxkAladalUlx I jagatutx parxteyxVka\-vAgilalx, eMbaMte
parxLayakAladalUlx adanunx biTuTx iralilalxveMbudanunx I muMde
heVLuvudu. 
\end{artha}



\begin{artha}
``sa yathA savARsA mapAM samudarx EkAyanaM...... saveVRSAM veVdAnAM vAgeVkAyanamf'' (baq.a-2. bArx 4-11) I kaMDikeyalilx heVLidaMte parxLaya
 sithxtiyanunx ariyabeVku,
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{sAvxBAvika pArxkaqtika parxLaya vaNaRne} 

\end{center}

\begin{artha}
parxLayaveMbudu eraDu bage sAvxBAvika , AtayxMtika eMdu avugaLalilx
\break sAvxBAvikaveMdare oMdu kalapxvu mugidoDane parxkaqtiyalilx jagatitxge
Aguva parxLaya, jAcnxnadiMda punaH huTaTxdiruvaMte Aguva parxLaya
AtayxMtika parxLaya. modalaneya sAvxBAvikalayakekx samudarx
daqSATxMta, eraDaneyadakekx Kilayx daqSATxMta, niVru \break samudarxdalilx
layavAguvaMte barxhamxnalilx jagatutxlayavAguvudu. idu sAkASxtf neVra, athavA
inonxMdara mUlaka karxmavAgi layavAguvudu. gaMge yamune muMtAda
mahAnadigaLu neVra samudarxkekx seVri layavAguvavu. itara nadiV
\-muMtAda jalagaLu, I mahAnadigaLige bidudx avugaLa mUlaka
samudarxdalilx seVri EkavAguvudu. idu heVgoV hAgeye kAraNa vasutx
(upAdAnavasutx) neVra barxhamx\-nalilx layavAgutatxde( EkavAgutatxde)
paqthivi muMtAda kAyaR vasutxgaLu tananx tananx kAraNagaLamUlaka
barxhamxdalilx karxmavAgi layavAguvavu.``tatheYva kAraNaM \-vasutx sAkASxdf barxhamxNaliVyateV | kAyaRMtukAraNadAvxreVteyxVta patarx vivakiSxtamf ||'' eMdu vidAyxraNayxru
vAtiRkasAradalUlx heVLidAdxre,adaraMte aMtima kAyaRgaLige
sapxshaRmodalAdavugaLige tananx kAraNadalilx tavxkf
modalAdavugaLalilx, laya, tavxkf modalAdavugaLige savxkAraNadalilx
layaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
ililx tavxkf eMdare sapxshaRsAmAnayxveV athaR, idu lakaSxNw
vaqtitxyiMda tiLiyuva athaR, sAmAnayxdiMda visheVSa vasutxgaLu
huTuTxvudariMda sAmAnayxdalilx visheVSagaLige layaveMdu heVLidudx
kaTiNa sapxshaR pAthiRva, jalajavAda shiVtashapxshaR, aginxjanayxvAda
uSaNxsapxshaR, vAyujanayxvAda maqdusapxshaR - I elAlx visheVSa
sapxshaRgaLU sapxshaR sAmAnayxdalilx layavAguvudu. adaraMte muMdeyU
gaMdha, rUpa, rasa, shabadx ivugaLa sAmAnayx savxrUpadalilx
gaMdhavisheVSAdigaLu layavAgutatxveyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
gaMdhAdi viSayagaLa saMkalapxvisheVSagaLu manaH padAthaRvAda
saMkalapxsAmAnayx\-dalilx layavAguvavu, hAgeyeV gaMdhAdi viSayadalilx
huTuTxva nishacxya visheVSa\-gaLige haqdaya padAthaRvAda
nishacxyasAmAnayxdalilx layaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
saMkalapx matutx nishacxyagaLu jAcnxnashakitxya pariNAmagaLu avareDU
jAcnxnashakitx\-yeMbuva sAmAnayxdalilx layavAguvavu, jAcnxnashakitx
vikAsagaLige jAcnxnxshakitxyalilx laya\-veMbudu heVgo hAgeye
kirxyAshakitx vikAsagaLige kirxyAshakitxyalilx \-layaveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
AdAna tAyxgaBeVdagaLige I kirxyAvisheVSagaLige hasatxveMbuva A
kirxyAsAmAnayx\-dalilx layaveMdu tiLiyabeVku. idaraMte matotxMdu
kaDeyalUlx I riVtiyAgi layaveMdu tiLiyabeVku. heVgeMdare
visajaRna. AnaMda-gamana. vadana eMba kirxyegaLige
layavAdare. savaRkirxyegaLigU samAnarUpavAda pArxNadalilx hiMde heVLida kirxyApaMcakavU layavAgutatxde. hAgU
kirxyAshakitx sAmAnayxdalilx pArxNw\-pAnAMdi visheVSa
kirxyegaLigelaya. hiVgeye jAcnxnashakitx. kirxyAshakitx I eraDakUkx
mAyAvi Ishavxranalilxlaya.

ililx viSayagaLige layavanunx heVLidadxriMdale adeVjAtiyAda
BwtikavAda iMdirxyagaLigU layavanunx heVLida hAgeyeV Aguvudu, adariMda
iMdirxya\-gaLige parxteyxVkalayavanunx heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}

I riVtiyalilx oMdu vAyuveMba sAmAnayxvasutx. viSaya iMdirxya
\-(gArxhayx, gArxhaka)  rUpadiMdalU sapxshaR, tavxkf,
eMba riVtiyAgi BinanxvAgide, idanunx \-savaRtarx
yoVjisikoLaLxbeVku.gAhayx gArxhaka eMba vayxvasethxyu oMdeV
jAtiyuLaLxdedxMdu tiLiyavudakekx sAdhakavAgutatxde udA:- rUpa, diVpagaLu
teYjasavAdadudx heVgo, hAgeye savaRBUtagaLa rUpavAdadadxriMda
savaRviSayagaLanunx (manoVbudidhx\-gaLu manasusx budidhx ivugaLu)
garxhisuvavu, hAgilalxdidadxre savaR viSayagaLanunx garxhisa\-lAravu.

budidhxmanasusxgaLu paMcaBUtAtamxkaveMbudu. ananxmayaM swmayxmanaH;
\break itAyxdishurxtige virudadhxvalalx. I shurxtiyu manasusx paqthiviya
vikAraveMdu \-heVLideye horatu itara BUtAtamxkavalalxveMdu heVLi
nivArisuvudilalx, meVle heVLidaMte viSaya layavanunx heVLidadxriMdaleV
iMdirxya layavanUnx heVLidahAgAguvuda\-riMda samasatxjagatitxna layavu
barxhamxnalilx eMbudu sithxrapaDuvudu. I riVtiyAgi Atamxna
viSayadalilx asaMBava shaMkeyanunx hoVgalADisikoLaLxlu manana
mADa\-beVkeMdu duMduBi modalAda daqSATxnatxgaLalilx toVrisida
nAyxyamAgaRdiMda \-manana mADabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
aparAyatatxboVdha veMba nididhAyxsanavu sididhxsalu AtayxMtika
layavanunx heVLalu Kilayx daqSATxMtavanunx shurxti heVLide
\end{artha}

\begin{artha}
``sa yathA seYMdhavayx Kilayx udeVR ......iti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH'' (baq.2.4.12) kaMDikeya maMtArxthaR saMkalana-
\end{artha}

\begin{artha}
 seYMdhava KilayxeMdare sUyaRnakiraNasaMpakaRdiMda samudarxda niVnu
 gaTiTxyAdare ade upipxnagaTiTx seYMdhavaKilayx eMdu
 heVLalapxDuvudu. adanunx samudarxdalilx hAkidare karaguvudu, karagida
 meVle modalidadx gaTiTxyanenx punaH tegeyuvudakekx baruvudilalx,
 Adare samudarxdalilx yAvaBAgadiMda tegeyalu yatinxsidadxrU adu
 sikakxde keVvala upipxna niVre sikukxvudu.

I riVtiyAgi samudarxda niVru bisiliniMda gaTiTxyAguvaMte  paramAtamxnu
oMdeVriVtiyAgi sacicxdAnaMda rUpavAgidadxrU avideyxyiMda barxhAmxdi
satxMba payaRMtaravAgi jiVvarUpavanunx tALuvudu mahatf (vAyxpakA) BUta
anaMta, apAra, cidaGxnave AgidadxrU deVheVMdirxyagaLAgi pariNAmisida
paMcaBUtagaLeMba upAdhigaLiMda jiVvarUpavAgi ELuvudu. mahatavx aMdare
savaRvAyxpakate, BUtatavx aMdare nitayxsidadhxvAgiruvike, anaMta
eMdare deVsha, kAla, vasutx pariceCxVdagaLilalxdudx, Aceyiruva
kAyaRveMba pAravilalxdudx apAra, I anaMta apAra shabadxgaLiMda
vAyxpaka, nitayx eMdU athavA kAyaRkAraNagaLilalxdedxMdU athaRvAguvudu,
athavA anaMtatavxveMdare kAyaRtavxvilalxdudx (pariNwmavilalxdudx)
apAratavxveMdare kAraNavilalxdudx, `vijAcnxna GanaEva' eMdu aKaMDa ceYtanayx
rUpavanunx biTuTx beVre oMdu jAtiyilalxdedxMta tiLisuvudu, ide
nijavAgi I parabarxhamx, paramAtamx eMbudaratatavx, idakekx beVreyAda
jiVvAdirUpagaLu atatavx keVvala mAyika (BArxMtisidadhx) vAdavu. 

daqSATxMtadalilx samudarxveMbudu EkAtamx savxrUpakUkx, adara jala
sAkiSxceYtanayxkUkx, niVru gaTiTxyAguva lavaNakeSxVtarxvu shariVrakUkx
itare iMdirxyAdigaLigU, sUyaRna tApavu namage baruva devxYtaBarxmegU,
udAharaNeyAgive. KilayxveMbudu - ceYtanayx\-parxtibiMbadiMda avideyxyuLaLx
jiVvavu kataqRtavx BoVkatxqqtavxvanunx hoMdi, \break noVDuvava, keVLuvava,
divxja, gwravaNaRdava, dhanika. itAyxdi rUpadiMdalU avideyxyiMda
toVribaruvaneMbudakUkx rUpAMtarahoMdiruvaMte kANuvudakekx udAharaNe.

AvAga parxtayxgAtamxveV Agidadx parabarxhamxvu
paroVkaSxvAyitu. \-paMcaBUtAtamxnalalxde, parabarxhamxveV AgidadxrU
saMsAriyAdanu paravasutxveV paMcaBUtagaLeMba mAye\-yiMda shariVriyAdanu,
jiVvarUpadiMda meVlakekx edudxkoMDa ceVtanaveV shAsatxrX\-diMda elalxvU AtamxveV
eMdu tiLiyuvanu. I tatavxjAcnxnadiMdaleV elAlx BarxmeyU hoVgalu
jiVvasavxrUpavu niVrinalilx hAkida upipxnaraLakinaMte layavAguvudu,
punaH jiVva, Ishavxra eMba BeVdavAgali hesarAgali iradu, idakekx
kAraNavAda ajAcnxnavunAshavAdadadxriMda liVnavAda
upipxnagaTiTxyanunx punaH tegeyuvudakekx bAra\-daMte jiVveVshavxrAdi
BeVdavanunx kANalubAradu , jAcnxnavoMdeV nijavAdadadxriMda
ajAcnxnavAdadudx oMdaMshavU kAyaRkAraNavasutxgaLalilx
iruvudilalx. hoVgade \-kuLitiruva ajAcnxnavu iruvudilalx, videyxyiMda
Aguvalaya,idu atayxMtikalaya, punaH janamxvu baruvudilalxvAdadadxriMda
hiVgeMdu tiLiyabeVku. sAvxBAvika layadalilx (parxLayadalilx) shakitxyu
uLiyuvudariMda punaH huTuTx saqSiTx iruvudu.

\end{artha}
